<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<top>
 <meta>
  <date>
   2019-01-27
  </date>
  <URL>
   http://kremlin.ru/events/president/transcripts/59738
  </URL>
  <description>
   Владимир Путин посетил торжественный спектакль-концерт «Слушай, страна, говорит Ленинград» в Большом концертном зале «Октябрьский».
  </description>
  <introduction/>
 </meta>
 <speech>
  <p id="1" speaker="В.Путин">
   Уважаемые ветераны, друзья, дорогие земляки!
  </p>
  <p id="2" speaker="В.Путин">
   Поздравляю вас с 75-летием полного освобождения Ленинграда от блокады!
  </p>
  <p id="3" speaker="В.Путин">
   Это событие навсегда останется великим для ленинградцев, для России, для всего мира, как навсегда останутся в нашей памяти и 872 дня страшных, нечеловеческих испытаний, через которые прошли жители города. Их страдания, их жертвы ничем не измерить.
  </p>
  <p id="4" speaker="В.Путин">
   Да, конечно, жить нужно сегодняшним днём, настоящим и будущим, но и забыть того, что было в Ленинграде, нельзя. Никогда.
  </p>
  <p id="5" speaker="В.Путин">
   Нет и не будет прощения нацистам, решившим сломить неприступный город циничным измором, целенаправленным, осознанным истреблением сотен тысяч мирных граждан. Это и называется преступлением против человечности.
  </p>
  <p id="6" speaker="В.Путин">
   По плану врага, Ленинград вообще должен был исчезнуть с лица земли. Но ему не дано было понять, что ленинградцев невозможно покорить, что свой родной город, своё Отечество они никогда не сдадут. И эта высота подвига жителей осаждённого города, тех, кто выстоял на ленинградских рубежах, их духовная сила – величайший пример преданности Родине.
  </p>
  <p id="7" speaker="В.Путин">
   В кольце блокады, в адских условиях голода и холода ленинградцы трудились и сражались на передовой, в народном ополчении, в заводских цехах и госпиталях. Под оглушительный грохот бомбёжек и под тихий, изнурительный стук метронома. Они жили надеждой, верили в победу и думали о будущих поколениях, о нас, они думали о своих детях и о своих внуках, сохранили для них культурные ценности и уникальные памятники.
  </p>
  <p id="8" speaker="В.Путин">
   Наш долг – передать дальше, правнукам победителей, всю героическую правду о блокадном Ленинграде, чувство восхищения честью и достоинством ленинградцев и нашу боль о сотнях тысяч жертв, о тех, кто покоится на Пискарёвском, Смоленском, десятках других кладбищ и в братских могилах.
  </p>
  <p id="9" speaker="В.Путин">
   Мы, как и наши потомки, должны сделать всё возможное, чтобы такие трагедии никогда не повторялись, должны твёрдо стоять на защите памяти каждого, кто приближал Победу, памяти, которой завещано объединять народы, призывать людей к миру и справедливости. И поэтому даты, подобные сегодняшней, никогда не будут для нас проходными, никогда не будут дежурными.
  </p>
  <p id="10" speaker="В.Путин">
   Низкий поклон жителям блокадного Ленинграда, нашим отцам и матерям, нашим дедам и бабушкам, всем, кто отстоял, защитил, спас этот прекрасный город, разорвал блокаду и погнал врага вспять, кто с оружием в руках и в тылу сражался с нацизмом и побеждал.
  </p>
  <p id="11" speaker="В.Путин">
   Долгих лет жизни ветеранам Великой Отечественной войны! С праздником вас! С днём полного освобождения непокорённого Ленинграда от вражеской блокады! Поздравляю вас!
  </p>
 </speech>
</top>