<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<top>
 <meta>
  <date>
   2019-02-27
  </date>
  <URL>
   http://kremlin.ru/events/president/news/59906
  </URL>
  <description>
   Владимир Путин присутствовал на торжественном вечере в честь Дня Сил специальных операций – структурного подразделения Вооружённых Сил России.
  </description>
  <introduction>
   Владимир Путин присутствовал на торжественном вечере в честь Дня Сил специальных операций – структурного подразделения Вооружённых Сил России.Президент поздравил личный состав Сил специальных операций с профессиональным праздником.«Мы будем последовательно продолжать работу по укреплению армии и флота. Шаги в этой сфере носят исключительно оборонительный характер и направлены на безусловное обеспечение безопасности России, защиту её суверенитета и национальных интересов», – подчеркнул глава государства, обращаясь к собравшимся.Кроме того, Владимир Путин вручил Звезду Героя России участнику специальной операции в Афганистане Владимиру Ковтуну.
  </introduction>
 </meta>
 <speech>
  <p id="1" speaker="В.Путин">
   Уважаемые товарищи, дорогие ветераны!
  </p>
  <p id="2" speaker="В.Путин">
   Сегодня юбилей создания ваших подразделений, и я очень рад возможности поздравить командование и весь личный состав Сил специальных операций с профессиональным праздником. Поздравляю вас!
  </p>
  <p id="3" speaker="В.Путин">
   И прежде всего хочу поблагодарить вас, ваших боевых товарищей – поблагодарить за службу, доблесть, мужество и героизм, за блестящее, безукоризненное выполнение задач особой сложности и особой важности.
  </p>
  <p id="4" speaker="В.Путин">
   Конечно, сегодня невозможно не вспомнить и Великую Отечественную войну. В начале войны в связи с тем, как складывалась обстановка на фронте, потребовалось создание большого количества специальных подразделений.
  </p>
  <p id="5" speaker="В.Путин">
   Часто люди уходили на боевое задание и без глубокой должной подготовки, и без специального вооружения. И конечно, несли большие потери.
  </p>
  <p id="6" speaker="В.Путин">
   В одном из таких подразделений начинал войну и мой отец: 28 человек были переброшены за линию фронта; назад вернулись только четверо.
  </p>
  <p id="7" speaker="В.Путин">
   Но по мере того, как развивались боевые действия на фронтах Великой Отечественной войны, совершенствовались и методы работы наших специальных подразделений.
  </p>
  <p id="8" speaker="В.Путин">
   В годы войны они наносили разящие удары по врагу, уничтожали его штабы и коммуникации, добывали важнейшие разведданные.
  </p>
  <p id="9" speaker="В.Путин">
   Спецназовцы с честью сражались и побеждали во многих «горячих» точках. Образцом высочайшего профессионализма, смелости и дерзости, достойным учебников, стала и операция боевой группы в Афганистане, которая сумела захватить новейший по тем временам переносной зенитный ракетный комплекс [«Стингер»] и тем самым сохранить многие жизни наших лётчиков, солдат, офицеров.
  </p>
  <p id="10" speaker="В.Путин">
   Среди участников той легендарной группы – Владимир Павлович Ковтун. Сегодня буду рад вручить ему заслуженную Звезду Героя Российской Федерации, а также наградить других отличившихся военнослужащих.
  </p>
  <p id="11" speaker="В.Путин">
   Подвиги, выучка ветеранов служат примером для нынешнего поколения бойцов Сил специальных операций. В сложнейших, нестандартных ситуациях вы действуете чётко, не зная преград, демонстрируя силу справедливости и достоинства, выдержки и уверенности в правоте своего дела.
  </p>
  <p id="12" speaker="В.Путин">
   Пять лет назад, в эти дни, бойцы и командиры Сил специальных операций сделали всё, чтобы сохранить мир в Крыму и Севастополе, защитить людей от насилия, от карателей, чтобы никто не помешал гражданам сделать свободный, самостоятельный выбор на историческом референдуме.
  </p>
  <p id="13" speaker="В.Путин">
   Силы специальных операций всегда на передовой, там, где труднее всего. Именно так вы действуете и в Сирии: внесли огромный вклад в разгром террористических группировок, освобождение сирийской земли от бандитов, если приходилось, принимали неравный бой, вызывали огонь на себя.
  </p>
  <p id="14" speaker="В.Путин">
   Уважаемые друзья!
  </p>
  <p id="15" speaker="В.Путин">
   Мы будем последовательно продолжать работу по укреплению и развитию армии и флота. Уже говорил, что наши шаги в этой сфере носят исключительно оборонительный характер и направлены на безусловное обеспечение безопасности России, защиту её суверенитета и национальных интересов.
  </p>
  <p id="16" speaker="В.Путин">
   В ходе боевой учёбы всех частей и подразделений обязательно будет востребован ваш уникальный опыт. Уверен, что и вы будете постоянно поднимать планку, совершенствовать мастерство, оттачивать тактику специальных операций на земле, в воздухе и на море, успешно осваивать ту новейшую уникальную технику, которую выпускает сегодня наша промышленость, разрабатывают российские конструкторские бюро.
  </p>
  <p id="17" speaker="В.Путин">
   И если потребуется, выполните любую задачу, самый сложный боевой приказ, самый ответственный приказ, сделаете всё невозможное – не только возможное, но и всё невозможное, – нейтрализуете угрозу против России, откуда бы она ни исходила.
  </p>
  <p id="18" speaker="В.Путин">
   Убеждён, что служба в рядах Сил специальных операций всегда будет целью для наших лучших бойцов и командиров и мечтой сегодняшних ребят – будущих защитников Отечества.
  </p>
  <p id="19" speaker="В.Путин">
   Ещё раз поздравляю всех вас с праздником, желаю вам всегда возвращаться, и возвращаться с победой. Успехов, удачи и всего самого доброго вам и вашим близким!
  </p>
 </speech>
</top>