<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<top>
 <meta>
  <date>
   2019-03-03
  </date>
  <URL>
   http://kremlin.ru/events/president/news/59933
  </URL>
  <description>
   Владимир Путин посетил деревню универсиады и встретился с членами спортивной сборной России.
  </description>
  <introduction>
   Владимир Путин посетил деревню универсиады и встретился с членами спортивной сборной России.В ходе общения глава государства отметил, в частности, беспрецедентный по массовости характер стартовавшей в Красноярске XXIX зимней универсиады и важность развития спортивного движения в регионах.Перед встречей со спортсменами Президент посетил главный операционный центр универсиады, расположенный в Сибирском федеральном университете. На мониторы в центре выводятся изображения из деревни универсиады и с мест всех соревнований. Представители различных ведомств в режиме реального времени следят за поступающей информацией.Зимняя универсиада впервые проходит в России. Всего будет разыграно 76 комплектов медалей в 11 видах спорта. XXIX игры стартовали 2 марта и завершатся 12 марта.
  </introduction>
 </meta>
 <speech>
  <p id="1" speaker="В.Путин">
   Всех вас поздравляю с началом универсиады! Надеюсь, что она будет для вас успешной, удачной.
  </p>
  <p id="2" speaker="В.Путин">
   Собственно, начало положено: уже выиграли золотую медаль, по-моему. Я ещё посмотрю, как ребята соревнуются.
  </p>
  <p id="3" speaker="В.Путин">
   Надеюсь, что вам здесь нравится. Мы старались создать хорошие условия, чтобы вы смогли отдохнуть и потренироваться и, естественно, добиться максимальных результатов.
  </p>
  <p id="4" speaker="В.Путин">
   Мне бы очень хотелось, чтобы у нас спорт развивался и в регионах. Вы из самых разных регионов.
  </p>
  <p id="5" speaker="В.Путин">
   Вот Вы откуда?
  </p>
  <p id="6" speaker="Unknown">
   Из Ярославля.
  </p>
  <p id="7" speaker="В.Путин">
   А Вы?
  </p>
  <p id="8" speaker="Unknown">
   Санкт-Петербург.
  </p>
  <p id="9" speaker="В.Путин">
   Сейчас у нас запускается хорошая программа по телевидению «Матч-ТВ» [новый профильный телеканал «Матч! Страна»]. Как раз из разных регионов пойдёт информация о том, что на региональном уровне делается для развития спорта.
  </p>
  <p id="10" speaker="В.Путин">
   Универсиада точно побьёт рекорд по массовости. Мы сейчас с Министром спорта [П.Колобковым ] говорили: сопоставимо даже по количеству участников с зимними Олимпийскими играми – три тысячи человек участников.
  </p>
  <p id="11" speaker="В.Путин">
   Это целая большая армия: 58 стран – представительство очень большое, поэтому любая победа на этой универсиаде будет очень престижной.
  </p>
  <p id="12" speaker="В.Путин">
   И я очень рассчитываю, что для вас это будет начало спортивной карьеры, вы ещё добьётесь ярких результатов и ярких побед, которыми и вы, и все мы будем гордиться.
  </p>
  <p id="13" speaker="В.Путин">
   Я желаю вам успехов!
  </p>
 </speech>
</top>