<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<top>
 <meta>
  <date>
   2019-03-08
  </date>
  <URL>
   http://kremlin.ru/events/president/news/60002
  </URL>
  <description>
   Владимир Путин поздравил российских женщин с праздником – Международным женским днём.
  </description>
  <introduction/>
 </meta>
 <speech>
  <p id="1" speaker="В.Путин">
   Дорогие наши женщины!
  </p>
  <p id="2" speaker="В.Путин">
   Поздравляю вас с Международным женским днём. С праздником, который все мы очень любим. Этот весенний день всегда наполнен цветами и подарками, озарён радостью наших женщин, светом ваших улыбок.
  </p>
  <p id="3" speaker="В.Путин">
   Сегодня все мужчины спешат выразить вам своё восхищение и уважение, признаться в самых тёплых чувствах, сказать искреннее спасибо своим жёнам, мамам, бабушкам, сёстрам, дочерям, коллегам.
  </p>
  <p id="4" speaker="В.Путин">
   Мы знаем, что ваша душевная щедрость поистине безгранична. Да, она дарована вам природой. Но вы, дорогие женщины, в своём отношении к работе, к близким людям стократ приумножаете этот дар.
  </p>
  <p id="5" speaker="В.Путин">
   Вы надёжные сотрудники и ответственные руководители, умеете учитывать самые тонкие нюансы, грамотно и творчески подходить к любому делу.
  </p>
  <p id="6" speaker="В.Путин">
   Трудно представить историю, развитие нашей страны без созидательного вклада великих российских женщин. И сегодня, в наши дни, вам подвластны практически все профессиональные высоты.
  </p>
  <p id="7" speaker="В.Путин">
   Достигать успехов – в характере наших женщин. Вы успеваете всё: и на работе, и дома – и остаётесь красивыми, яркими, очаровательными, центром притяжения всей семьи, объединяете её своей любовью, способной вдохновить и поддержать, согреть и утешить.
  </p>
  <p id="8" speaker="В.Путин">
   Вам дано пройти весь путь создания новой жизни – рождения ребёнка. Это великое счастье материнства, воспитания детей всегда преображает мир, наполняет его добротой, нежностью и милосердием, утверждает те традиционные ценности, которыми всегда была сильна Россия.
  </p>
  <p id="9" speaker="В.Путин">
   В любом возрасте нам дороги наши родители. И особые чувства мы, конечно же, испытываем к нашим мамам, благодарим их за заботу и безусловную к нам любовь, за понимание и прощение, спустя многие годы помним их уроки и наставления, их добрые глаза и руки.
  </p>
  <p id="10" speaker="В.Путин">
   Мы всегда в долгу перед вами. Это касается каждого из нас и в целом всего государства, которое ещё многое обязано сделать – и в первую очередь для тех, кто отдаёт все свои силы для того, чтобы поднять детей.
  </p>
  <p id="11" speaker="В.Путин">
   Дорогие наши женщины!
  </p>
  <p id="12" speaker="В.Путин">
   Нам, мужчинам, – скажем прямо – порой непросто быть достойными вас. Но мы будем к этому стремиться и делать всё, чтобы женщины чувствовали наше сильное, надёжное плечо, то, что мы ценим и любим вас всегда, а не только по праздникам.
  </p>
  <p id="13" speaker="В.Путин">
   Ещё раз поздравляю всех женщин с 8 Марта. Желаю вам здоровья и счастья.
  </p>
 </speech>
</top>