<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<top>
 <meta>
  <date>
   2019-03-27
  </date>
  <URL>
   http://kremlin.ru/events/president/news/60148
  </URL>
  <description>
   Владимир Путин поздравил личный состав и ветеранов Росгвардии с профессиональным праздником – Днём войск национальной гвардии Российской Федерации.
  </description>
  <introduction/>
 </meta>
 <speech>
  <p id="1" speaker="В.Путин">
   Уважаемые товарищи! Дорогие ветераны!
  </p>
  <p id="2" speaker="В.Путин">
   Поздравляю вас с профессиональным праздником – Днём войск национальной гвардии России.
  </p>
  <p id="3" speaker="В.Путин">
   Росгвардия достойно продолжает и развивает лучшие традиции внутренних войск МВД, подразделений ОМОН и СОБР, вневедомственной охраны и лицензионно-разрешительной службы. Такая преемственность, высочайший уровень подготовки, безупречный профессионализм личного состава служат надёжной основой для успешного решения разноплановых задач, которые стоят перед вами.
  </p>
  <p id="4" speaker="В.Путин">
   Вы на переднем крае в борьбе с такими угрозами, как терроризм и экстремизм, организованная преступность. На вас лежит огромная ответственность за порядок при проведении массовых мероприятий, за надёжное «прикрытие» ключевых объектов промышленности и инфраструктуры, организацию чёткого контроля в столь значимой сфере, как оборот оружия. И все эти направления вашей повседневной работы требуют высочайшей собранности, твёрдости и решительности, строгого соблюдения закона, уважения к правам и свободам граждан, к достоинству каждого человека.
  </p>
  <p id="5" speaker="В.Путин">
   Хочу подчеркнуть: бойцы и командиры, личный состав национальной гвардии России всегда с честью выполняют полученный приказ, обеспечивая безопасность наших граждан, общества и государства, действуют мужественно, умело и результативно. Уверен, так будет и впредь.
  </p>
  <p id="6" speaker="В.Путин">
   Благодарю вас за службу. Желаю успехов, здоровья, всего самого доброго вам, вашим родным и близким. Ещё раз поздравляю вас с праздником.
  </p>
 </speech>
</top>