<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<top>
 <meta>
  <date>
   2019-04-26
  </date>
  <URL>
   http://kremlin.ru/events/president/news/60378
  </URL>
  <description>
   Владимир Путин принял участие во втором Международном форуме «Один пояс, один путь».
  </description>
  <introduction>
   Владимир Путин принял участие во втором Международном форуме «Один пояс, один путь». Глава Российского государства выступил на церемонии открытия рабочей программы форума.Форум «Один пояс, один путь» проходит в Пекине 25–27 апреля.
  </introduction>
 </meta>
 <speech>
  <p id="1" speaker="В.Путин">
   Уважаемый Председатель Си Цзиньпин! Уважаемые дамы и господа!
  </p>
  <p id="2" speaker="В.Путин">
   Прежде всего хотел бы поблагодарить моего хорошего друга Председателя КНР Си Цзиньпина за приглашение принять участие во Втором форуме международного сотрудничества «Один пояс, один путь».
  </p>
  <p id="3" speaker="В.Путин">
   Хочу выразить благодарность за то, что он собрал нас всех в таком большом представительном составе и предоставил возможность встретиться друг с другом, обсудить актуальные проблемы мирового развития, принципы сотрудничества.
  </p>
  <p id="4" speaker="В.Путин">
   И мне, и, уверен, многим из собравшихся в этом зале было интересно сегодня послушать о принципах, целях развития Китая, способах, которыми Китайская Народная Республика, а сегодня это самая крупная экономика мира по паритету покупательной способности, по каким принципам Китай собирается развиваться и как он собирается строить отношения со своими партнёрами.
  </p>
  <p id="5" speaker="В.Путин">
   Это принципиально важно и для России, и, уверен, для многих наших коллег, которые собрались сегодня здесь, в Пекине, в этом зале.
  </p>
  <p id="6" speaker="В.Путин">
   Очевидно, что реализация масштабного проекта «Один пояс, один путь», продвигаемого нашими китайскими коллегами, призвана укрепить созидательное сотрудничество государств Евразии.
  </p>
  <p id="7" speaker="В.Путин">
   Цель, которая действительно объединяет, – обеспечить гармоничное и устойчивое экономическое развитие, экономический рост на всём евразийском пространстве.
  </p>
  <p id="8" speaker="В.Путин">
   Российская сторона неоднократно подчёркивала, что инициатива Председателя КНР «Один пояс, один путь» перекликается с российской идеей создания большого евразийского партнёрства, которое именно и предполагает «интеграцию интеграций», то есть тесное сопряжение идущих в Евразии различных двусторонних и многосторонних интеграционных процессов.
  </p>
  <p id="9" speaker="В.Путин">
   Россия готова предпринять усилия, направленные на создание прозрачных, комфортных условий, способствующих развитию кооперации и сотрудничества на всём Евразийском континенте.
  </p>
  <p id="10" speaker="В.Путин">
   Важно выработать эффективный ответ на риски фрагментации глобального политического, экономического и технологического пространства, на рост протекционизма, наиболее опасной формой которого являются часто используемые в настоящее время нелегитимные, предпринимаемые в обход Совета Безопасности ООН односторонние ограничения или, хуже того, торговые войны.
  </p>
  <p id="11" speaker="В.Путин">
   Считаем, что только сообща мы можем противостоять и таким острым вызовам, как замедление глобального экономического развития, разрыв в уровне благосостояния между странами, технологическая отсталость.
  </p>
  <p id="12" speaker="В.Путин">
   Не раз говорил и хочу повторить: эти негативные тенденции порождают питательную среду для терроризма, экстремизма и незаконной миграции, становятся причиной возгорания старых и появления новых региональных конфликтов.
  </p>
  <p id="13" speaker="В.Путин">
   Убеждён, именно Евразия способна стать примером в выработке содержательной, позитивной повестки дня для решения упомянутых и многих других актуальных международных проблем.
  </p>
  <p id="14" speaker="В.Путин">
   На протяжении тысячелетий на огромном евразийском пространстве жили и живут народы разных культур, религий, традиций.
  </p>
  <p id="15" speaker="В.Путин">
   Конечно, в истории континента были и войны, и конфликты. Но рано или поздно они уходили в прошлое. А здравый смысл, естественная тяга людей к миру и общению всё-таки всегда брали верх.
  </p>
  <p id="16" speaker="В.Путин">
   Россия заинтересована в самом плотном взаимодействии со всеми евразийскими партнёрами на основе незыблемых принципов уважения суверенитета, прав и законных интересов каждого государства. И именно на таких принципах вместе с нашими партнёрами Арменией, Белоруссией, Казахстаном, Киргизией строим Евразийский экономический союз.
  </p>
  <p id="17" speaker="В.Путин">
   Совсем скоро – 29 мая – союзу исполнится пять лет. За это время в его рамках создан общий рынок, создаются условия для обеспечения свободы движения товаров, услуг, капиталов и рабочей силы. Формируются единые рынки, а также цифровое пространство.
  </p>
  <p id="18" speaker="В.Путин">
   Председатель Си Цзиньпин говорил сейчас в своём выступлении о сопряжении его инициатив с другими инициативами подобного рода и с объединениями, которые складываются на нашем огромном пространстве. И это полностью вписывается в наши планы.
  </p>
  <p id="19" speaker="В.Путин">
   Государствами Евразэс ведётся активная работа по укреплению производственной и технологической кооперации, выстраиваются эффективные транспортно-логистические цепочки.
  </p>
  <p id="20" speaker="В.Путин">
   И мы тоже вместе с китайскими друзьями, с нашими партнёрами ещё будем говорить в ходе наших встреч и сегодня, и завтра, будем выстраивать эту работу, причём работу глобального характера.
  </p>
  <p id="21" speaker="В.Путин">
   Мы также продолжаем курс на сближение валютно-финансовой и денежно-кредитной политики.
  </p>
  <p id="22" speaker="В.Путин">
   При этом Евразийский экономический союз стремится к самому широкому взаимодействию со всеми заинтересованными странами и объединениями.
  </p>
  <p id="23" speaker="В.Путин">
   И в первую очередь с Китайской Народной Республикой, с Китаем, которого считаем нашим ключевым единомышленником, естественным партнёром в деле комплексного развития континента.
  </p>
  <p id="24" speaker="В.Путин">
   Пятёрка государств – членов союза единодушно поддержала идею сопряжения строительства Евразэс и китайского проекта Экономического пояса Шёлкового пути. Достигнутые в этой связи договорённости успешно реализуются. В ближайшие месяцы вступит в силу Соглашение о торгово-экономическом сотрудничестве между Евразэс и Китаем.
  </p>
  <p id="25" speaker="В.Путин">
   Евразийский союз настроен на либерализацию экономических связей и с другими партнёрами. Уже заключены соглашение о свободной торговле с Вьетнамом, Временное соглашение, ведущее к образованию зоны свободной торговли с Ираном. В высокой степени готовности находятся аналогичные документы с Сингапуром и Сербией. Идут переговоры с Израилем, Египтом и Индией.
  </p>
  <p id="26" speaker="В.Путин">
   Активное взаимодействие налажено с Шанхайской организацией сотрудничества и Ассоциацией государств Юго-Восточной Азии.
  </p>
  <p id="27" speaker="В.Путин">
   И, разумеется, мы выступаем за конструктивное и равноправное развитие деловых связей с Европейским союзом – нашим давним и традиционным партнёром. Никакие текущие разногласия не могут перечеркнуть нашу общую ответственность за будущее Европы и всей Евразии.
  </p>
  <p id="28" speaker="В.Путин">
   Подчеркну, концепции большого евразийского партнёрства и «Одного пояса, одного пути» имеют общие корни, основываются на понятных всем принципах и ценностях: естественном стремлении народов жить в мире и согласии, иметь свободный доступ к достижениям современной науки и инновационного развития, при этом сохраняя свою культурную и духовную самобытность. Другими словами, нас объединяют действительно стратегические, долгосрочные интересы.
  </p>
  <p id="29" speaker="В.Путин">
   Уверен, воплощённый в обеих концепциях всеобъемлющий подход позволит укрепить экономическое сотрудничество на континенте, развить общую транспортную, энергетическую инфраструктуру, стимулировать внедрение цифровых технологий. И таким образом, интеграция в полной мере будет служить на благо наших народов, всех государств Евразии.
  </p>
  <p id="30" speaker="В.Путин">
   Ещё раз благодарю наших партнёров, наших друзей китайских за сегодняшнюю инициативу и благодарю вас за внимание.
  </p>
  <p id="31" speaker="В.Путин">
   Спасибо большое.
  </p>
 </speech>
</top>