<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<top>
 <meta>
  <date>
   2019-05-09
  </date>
  <URL>
   http://kremlin.ru/events/president/news/60493
  </URL>
  <description>
   Владимир Путин присутствовал на торжественном приёме в Кремле по случаю 74-й годовщины Победы в Великой Отечественной войне.
  </description>
  <introduction/>
 </meta>
 <speech>
  <p id="1" speaker="В.Путин">
   Дорогие ветераны! Уважаемые друзья! Сердечно поздравляю вас с Днём Победы!
  </p>
  <p id="2" speaker="В.Путин">
   С весны 1945-го прошло уже 74 года, выросло несколько поколений, но не меркнет память о прошедшей войне, о доблестных защитниках Родины, которые ценой неизмеримых жертв и утрат сокрушили нацизм.
  </p>
  <p id="3" speaker="В.Путин">
   Враг был разбит не только силой техники и военной мощи. Главное, что разящее оружие было в руках непреклонного, сплочённого народа, единого в защите своего, кровного, родного, – и на фронте, и в тылу.
  </p>
  <p id="4" speaker="В.Путин">
   День Великой Победы дан нам судьбой страны, чтобы никогда не угасали наша память, совесть и наша бдительность.
  </p>
  <p id="5" speaker="В.Путин">
   Мы отмечаем этот праздник тепло, торжественно, с сыновьей гордостью и такими проникновенными чувствами, которые трудно выразить словами. Весь наш народ чтит и благодарит поколение победителей.
  </p>
  <p id="6" speaker="В.Путин">
   Его героический путь для всех нас – это не далёкая история, это часть нашей жизни, наш нравственный стержень, мерило наших устремлений и помыслов, действий и поступков.
  </p>
  <p id="7" speaker="В.Путин">
   Это именно так, потому что у каждой российской семьи своя сокровенная летопись войны: письма с фронта, похоронки, пожелтевшие фотографии, воспоминания, напутствия ветеранов, которые передаются детям и внукам.
  </p>
  <p id="8" speaker="В.Путин">
   Молодые люди стремятся узнать как можно больше о своих дедах и прадедах. Участники поискового движения, волонтёры в деталях восстанавливают события войны, судьбы безвестно пропавших бойцов, помогают потомкам найти могилы родных, погибших за Родину.
  </p>
  <p id="9" speaker="В.Путин">
   Делают это по зову своей души, равняясь на вашу жизнь, дорогие ветераны, вашу подлинную, безусловную любовь к Отечеству.
  </p>
  <p id="10" speaker="В.Путин">
   Именно патриотизм, обращение к подлинным ценностям стали в период войны самой мощной, самой надёжной опорой для миллионов людей.
  </p>
  <p id="11" speaker="В.Путин">
   Они были разными по возрасту и национальности, мужчины и женщины, старики и даже дети. Каждому досталась своя, но тяжкая доля. И на всех – столько горя и страданий, которые, казалось, вынести нельзя.
  </p>
  <p id="12" speaker="В.Путин">
   Но вы всё преодолели. Ваша поистине железная воля – прогнать, разгромить нацистов – до сих пор поражает не только нас – весь мир.
  </p>
  <p id="13" speaker="В.Путин">
   Мы, ваши наследники, сделаем всё, чтобы быть достойными вас, дорогие ветераны, чтобы выполнить ваш главный завет – беречь Родину, трудиться на её благо, любить её всем сердцем.
  </p>
  <p id="14" speaker="В.Путин">
   Позвольте предложить тост.
  </p>
  <p id="15" speaker="В.Путин">
   За прославленное поколение победителей!
  </p>
  <p id="16" speaker="В.Путин">
   За Великую Победу!
  </p>
  <p id="17" speaker="В.Путин">
   За процветание нашей Родины – нашей любимой России!
  </p>
 </speech>
</top>