<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<top>
 <meta>
  <date>
   2019-05-28
  </date>
  <URL>
   http://kremlin.ru/events/president/news/60586
  </URL>
  <description>
   Владимир Путин поздравил военнослужащих и ветеранов Пограничной службы ФСБ России с Днём пограничника.
  </description>
  <introduction/>
 </meta>
 <speech>
  <p id="1" speaker="В.Путин">
   Уважаемые товарищи!
  </p>
  <p id="2" speaker="В.Путин">
   Сердечно поздравляю личный состав и ветеранов Пограничной службы ФСБ России с праздником – Днём пограничника.
  </p>
  <p id="3" speaker="В.Путин">
   Сегодня мы чествуем тех, для кого охрана рубежей Отечества стала не просто профессией, а призванием и делом жизни, кто защищал и защищает территориальную целостность и безопасность России, мир и покой наших граждан.
  </p>
  <p id="4" speaker="В.Путин">
   Во все времена и исторические эпохи пограничников, стражей российских границ, отличали особые качества, и прежде всего это смелость и стойкость. Они первыми принимали удар агрессора, бесстрашно вели бой с превосходящими силами врага, сражались за Родину до последней капли крови.
  </p>
  <p id="5" speaker="В.Путин">
   В этот день самые тёплые слова благодарности – ветеранам пограничных служб. Наш народ чтит подвиги героев 1941 года, вступивших в схватку с нацистами на рубежах нашей страны от Баренцева до Чёрного моря.
  </p>
  <p id="6" speaker="В.Путин">
   Мы помним мужество пограничников, которые обороняли перевалы Кавказа и несли боевую вахту на дальневосточных заставах.
  </p>
  <p id="7" speaker="В.Путин">
   Офицеры и солдаты погранотрядов с честью выдержали непростые испытания в послевоенный период, были образцом ратной доблести и в афганской кампании, и в других горячих точках.
  </p>
  <p id="8" speaker="В.Путин">
   Уважаемые товарищи!
  </p>
  <p id="9" speaker="В.Путин">
   Сегодня к пограничной службе предъявляются особые требования. Границы России – самые протяжённые в мире, и ваша задача – надёжно охранять их по всему периметру.
  </p>
  <p id="10" speaker="В.Путин">
   Нужно жёстко пресекать попытки проникновения на нашу территорию международных террористов и контрабандистов, транснациональных преступных групп, выявлять и ликвидировать каналы наркотрафика и незаконной миграции, активно задействовать для этого весь имеющийся потенциал, в том числе подразделения мобильных действий и специального назначения.
  </p>
  <p id="11" speaker="В.Путин">
   Важно развивать пограничную инфраструктуру, осваивать технику нового поколения, которая многократно повышает эффективность защиты границ.
  </p>
  <p id="12" speaker="В.Путин">
   Одновременно надо продолжить работу по созданию в пунктах пропуска удобных условий пересечения границы для законопослушных граждан, содействовать развитию интеграционных процессов, экономических, гуманитарных связей на евразийском пространстве.
  </p>
  <p id="13" speaker="В.Путин">
   Уверен, вы хорошо понимаете масштаб стоящих задач и сделаете всё необходимое для их решения, будете честно служить России.
  </p>
  <p id="14" speaker="В.Путин">
   Хочу поблагодарить военнослужащих и гражданский персонал Пограничной службы ФСБ России за добросовестное выполнение своих обязанностей.
  </p>
  <p id="15" speaker="В.Путин">
   Желаю вам крепкого здоровья и новых успехов. Всего самого доброго вашим близким.
  </p>
 </speech>
</top>