<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<top>
 <meta>
  <date>
   2019-06-14
  </date>
  <URL>
   http://kremlin.ru/events/president/transcripts/60750
  </URL>
  <description/>
  <introduction/>
 </meta>
 <speech>
  <p id="1" speaker="В.Путин">
   Уважаемый Сооронбай Шарипович! Коллеги!
  </p>
  <p id="2" speaker="В.Путин">
   Безусловно, согласен с прозвучавшими только что здесь положительными оценками деятельности нашей организации – Шанхайской организации сотрудничества . ШОС действительно успешно развивается и укрепляет позиции в региональных делах, внося значительный вклад в обеспечение мира, безопасности и стабильности в Евразии.
  </p>
  <p id="3" speaker="В.Путин">
   С учётом того, что по окончании сегодняшнего заседания Россия принимает функции председателя в ШОС, со стороны России хотел бы изложить наше видение перспективных направлений работы объединения в 2019–2020 годах.
  </p>
  <p id="4" speaker="В.Путин">
   Исходим из того, что одним из главных приоритетов организации остаётся борьба с терроризмом и экстремизмом. Считаем важным наращивать сотрудничество в рамках региональной антитеррористической структуры ШОС, блокировать финансовую подпитку терроризма за счёт доходов от наркотрафика, делать всё, чтобы не допустить попадания в их руки химического, биологического и иных видов оружия массового уничтожения.
  </p>
  <p id="5" speaker="В.Путин">
   Россия также выступает за тесную совместную работу со странами – участницами организации в пресечении пропаганды идей терроризма и экстремизма в сети Интернет и использование информационно-коммуникационных технологий в преступных целях. Укрепить взаимодействие в этой области призвана утверждаемая нами сегодня Концепция сотрудничества в сфере цифровизации и информационно-коммуникационных технологий.
  </p>
  <p id="6" speaker="В.Путин">
   Безусловно, много работы в период российского председательства предстоит по разрешению кризисных ситуаций и мирному урегулированию конфликтов вблизи внешних границ наших государств.
  </p>
  <p id="7" speaker="В.Путин">
   Особого внимания требует положение дел в Афганистане, коллеги здесь уже об этом говорили. Афганцам необходима помощь в достижении национального примирения и экономического возрождения.
  </p>
  <p id="8" speaker="В.Путин">
   Мы всецело поддерживаем план по расширению взаимодействия организации с Афганистаном в области безопасности, экономического и гуманитарного сотрудничества, отражённые в подписываемой сегодня соответствующей «дорожной карте». Нацелены всемерно способствовать активизации работы Контактной группы «ШОС – Афганистан».
  </p>
  <p id="9" speaker="В.Путин">
   Реальных результатов в борьбе с международным терроризмом удалось добиться в Сирии. Во многом благодаря всесторонней помощи России законному сирийскому правительству боевики террористических формирований потерпели поражение. Под контроль Дамаска вернулась большая часть территорий страны. Продвигается процесс политического урегулирования, идёт работа над формированием конституционного комитета.
  </p>
  <p id="10" speaker="В.Путин">
   Сейчас первоочередная задача – обеспечить полную ликвидацию сохраняющихся в Сирии террористических очагов, прежде всего в Идлибе, а параллельно наращивать объёмы гуманитарной помощи и содействия экономическому восстановлению Сирии со стороны международного сообщества.
  </p>
  <p id="11" speaker="В.Путин">
   Озабоченность вызывает положение дел вокруг иранской ядерной программы. Выход Соединённых Штатов Америки из Совместного всеобъемлющего плана действий – напомню, он был единогласно утверждён Советом Безопасности ООН в 2015 году – не только дестабилизирует обстановку в регионе, но и способен подорвать режим нераспространения ядерного оружия.
  </p>
  <p id="12" speaker="В.Путин">
   Как председатель в ШОС, имеем в виду добиваться выполнения участниками Совместного всеобъемлющего плана действий взятых на себя обязательств. Считаем такой путь единственно логичным и правильным.
  </p>
  <p id="13" speaker="В.Путин">
   Уважаемые коллеги!
  </p>
  <p id="14" speaker="В.Путин">
   Мы намерены также сосредоточиться на углублении взаимовыгодных экономических связей между государствами – участниками организации. В данном контексте предлагаем сообща подумать о новых перспективных проектах в торговле, промышленности, энергетике, инфраструктурной, научно-технологической, инновационной сферах. Важную роль в этой работе могли бы сыграть Деловой совет и Межбанковское объединение ШОС.
  </p>
  <p id="15" speaker="В.Путин">
   Расширению взаимовыгодных межрегиональных торгово-инвестиционных и гуманитарных контактов на пространстве ШОС, безусловно, будет способствовать создание нового механизма в рамках организации – Форума глав регионов. Инициатива его учреждения принадлежит России, и мы предлагаем провести первое заседание форума в начале следующего года.
  </p>
  <p id="16" speaker="В.Путин">
   Будем и далее взаимодействовать с коллегами по ШОС в контексте состыковки идущих в Евразии интеграционных процессов, гармонизации национальных стратегий развития и региональных многосторонних экономических проектов.
  </p>
  <p id="17" speaker="В.Путин">
   Весьма перспективным полагаем сопряжение строительства Евразийского экономического союза и реализации китайской программы «Один пояс – один путь» с прицелом на формирование в будущем большого евразийского партнёрства и построения в его рамках пространства открытого и равноправного созидательного сотрудничества, основанного на принципах и нормах международного права, без всякого политического и экономического эгоизма, а с учётом законных интересов друг друга.
  </p>
  <p id="18" speaker="В.Путин">
   Конечно же, особое внимание в ходе нашего председательства будем уделять вопросам углубления культурно-гуманитарных связей, о чём здесь коллеги только что тоже говорили. В частности, сосредоточимся на реализации достигнутых соглашений о сотрудничестве в области средств массовой информации, а также физической культуры, спорта, туризма. Полностью с этим согласен.
  </p>
  <p id="19" speaker="В.Путин">
   В следующем году отмечается 75 лет победы над фашизмом во Второй мировой войне. Мы в России придаём большое значение сохранению памяти и исторической правды об этой величайшем и трагическом событии XX века.
  </p>
  <p id="20" speaker="В.Путин">
   Планируем, в том числе совместно с партнёрами по Содружеству Независимых Государств , организовать масштабную программу торжественных мероприятий и предлагаем всем представленным здесь государствам принять участие в этой работе, к которой мог бы подключиться и Молодёжный совет ШОС. Думаю, что для молодых людей это будет крайне полезно.
  </p>
  <p id="21" speaker="В.Путин">
   Будем рады видеть вас, уважаемые коллеги, в ходе этих мероприятий, в том числе и во время празднования юбилея Победы в Москве.
  </p>
  <p id="22" speaker="В.Путин">
   Уважаемые коллеги!
  </p>
  <p id="23" speaker="В.Путин">
   В заключение хотел бы поздравить Киргизию с успешным председательством в Шанхайской организации сотрудничества и сказать, что российское председательство обеспечит преемственность в работе организации.
  </p>
  <p id="24" speaker="В.Путин">
   Приглашаем вас, уважаемые коллеги, на следующее заседание Совета глав государств Шанхайской организации сотрудничества 22–23 июля 2020 года в России.
  </p>
  <p id="25" speaker="В.Путин">
   Благодарю вас за внимание.
  </p>
 </speech>
</top>