<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<top>
 <meta>
  <date>
   2019-06-21
  </date>
  <URL>
   http://kremlin.ru/events/president/news/60798
  </URL>
  <description/>
  <introduction/>
 </meta>
 <speech>
  <p id="1" speaker="В.Путин">
   Дорогие друзья! Уважаемые выпускники!
  </p>
  <p id="2" speaker="В.Путин">
   Сердечно поздравляю вас с окончанием школы, с началом уже взрослой, самостоятельной жизни.
  </p>
  <p id="3" speaker="В.Путин">
   В эти дни сотни тысяч юношей и девушек получают аттестаты. Тёплая, душевная атмосфера выпускных вечеров объединяет сейчас всех вас – вчерашних школьников – и, конечно, ваших родителей и ваших учителей.
  </p>
  <p id="4" speaker="В.Путин">
   Школа была для вас вторым родным домом, и думаю, что вы понимаете, что заслуга в этом прежде всего педагогов, ваших наставников, требовательных, строгих и доброжелательных.
  </p>
  <p id="5" speaker="В.Путин">
   Они искренне заботились о вас, открывали богатейший мир знаний, помогали каждому найти и почувствовать свой талант, учили быть достойными, порядочными людьми, ценить дружбу, преодолевать трудности.
  </p>
  <p id="6" speaker="В.Путин">
   И сколько бы времени ни прошло, ваши педагоги никогда вас не забудут, всегда будут рады видеть вас. Помните и вы о своих учителях, помогайте и поддерживайте их.
  </p>
  <p id="7" speaker="В.Путин">
   Дорогие выпускники, впереди у вас много забот. Главное – определиться с профессией, поступить в то учебное заведение, которое выбрали, и стать отличными, грамотными, востребованными специалистами. Очень важно, чтобы дело, которому вы будете служить, было по призванию и по душе.
  </p>
  <p id="8" speaker="В.Путин">
   Только тогда полностью реализуются ваши лучшие качества, дарования и способности, вы сможете принимать серьёзные решения, вносить свой вклад в развитие России, стать настоящими гражданами своей страны, ответственными за её будущее.
  </p>
  <p id="9" speaker="В.Путин">
   Гордитесь нашей великой Родиной, и она обязательно будет гордиться вами, вашими достижениями, передовыми знаниями, смелыми открытиями, той молодой энергией, которая, убеждён, позволит вашему поколению вывести Россию на новые победные рубежи.
  </p>
  <p id="10" speaker="В.Путин">
   Дерзайте, верьте в себя, дорогие наши выпускники. Пусть вам всегда сопутствует удача, а настойчивость и трудолюбие помогут осуществить самые заветные мечты, честно трудиться на благо Отечества.
  </p>
  <p id="11" speaker="В.Путин">
   От всей души желаю вам успехов! В добрый час!
  </p>
 </speech>
</top>