<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<top>
 <meta>
  <date>
   2019-06-27
  </date>
  <URL>
   http://kremlin.ru/events/president/news/60834
  </URL>
  <description>
   Владимир Путин присутствовал на приёме в честь выпускников высших военно‑учебных заведений, который ежегодно проводится в Кремле.
  </description>
  <introduction>
   Владимир Путин присутствовал на приёме в честь выпускников высших военно‑учебных заведений, который ежегодно проводится в Кремле.На приём были приглашены 800 лучших выпускников вузов Минобороны России, МВД России, ФСБ России, ФСО России, МЧС России, Росгвардии и ФСИН России. Наряду с российскими военнослужащими на приёме присутствовали иностранные военнослужащие – выпускники вузов Министерства обороны России.
  </introduction>
 </meta>
 <speech>
  <p id="1" speaker="В.Путин">
   Товарищи офицеры! Дорогие друзья!
  </p>
  <p id="2" speaker="В.Путин">
   Сегодняшний приём в честь лучших выпускников высших военных учебных заведений по традиции проходит в Кремле, в трёх залах Большого Кремлёвского дворца – Андреевском, Александровском и Георгиевском.
  </p>
  <p id="3" speaker="В.Путин">
   Каждый из них подчёркивает преемственность традиций нашего Отечества, неразрывную духовную, историческую связь героев минувших эпох и нынешнего поколения воинов России.
  </p>
  <p id="4" speaker="В.Путин">
   Эти великие традиции заложены дружинниками новгородских и киевских князей Святослава и Владимира, ратниками Александра Невского и Дмитрия Донского, полками и флотскими экипажами Суворова и Кутузова, Нахимова и Ушакова, солдатами Первой мировой и Великой Отечественной войн, нашими современниками, которые сражались и побеждали в Афганистане, воевали с международными террористами на Северном Кавказе, громили их в Сирии.
  </p>
  <p id="5" speaker="В.Путин">
   Эти святые заветы сберегают ветераны. Верность им – делом, на поле боя – не раз доказывали и ваши сверстники, которые сегодня служат России.
  </p>
  <p id="6" speaker="В.Путин">
   И вы своими успехами в боевой подготовке, постижении военной науки также показали, что стремитесь равняться на лучших, быть достойными высокого звания защитника Отечества.
  </p>
  <p id="7" speaker="В.Путин">
   Позади годы напряжённой учёбы. Уверен, все вы хорошо понимаете, чувствуете всю важность пройденного этапа и сумеете в полной мере реализовать полученные знания в службе, обязательно продолжите работать над собой, повышать свой профессиональный уровень.
  </p>
  <p id="8" speaker="В.Путин">
   Ведь, как говорил генерал Брусилов: «Тот, кто успокоился, сложа руки, по окончании какой бы то ни было академии, быстро отстанет от своего времени и дела».
  </p>
  <p id="9" speaker="В.Путин">
   Поэтому желаю вам настойчиво идти только вперёд, оправдать доверие ваших начальников и командиров, ваших учителей и наставников, всего народа России.
  </p>
  <p id="10" speaker="В.Путин">
   Именно от офицерского корпуса в огромной степени зависит результативность нашей работы по укреплению обороноспособности страны, качественному развитию Вооружённых Сил, правоохранительных органов, специальных служб. И в первую очередь это касается выполнения масштабной программы переоснащения армии и флота передовым вооружением.
  </p>
  <p id="11" speaker="В.Путин">
   Гиперзвуковой ракетный комплекс «Кинжал», лазерная система «Пересвет», тяжёлая межконтинентальная ракета «Сармат», подводный беспилотник «Посейдон», наша крылатая ракета неограниченной дальности с ядерной энергетической установкой «Буревестник», другая современная техника будут поступать в войска в ближайшие годы.
  </p>
  <p id="12" speaker="В.Путин">
   Талант, дерзость и смелость, неустанный труд десятков, сотен тысяч рабочих, инженеров, конструкторов воплотились в этом оружии, и оно должно быть в надёжных, умелых руках. Ваш долг – научиться владеть им «на отлично».
  </p>
  <p id="13" speaker="В.Путин">
   Уважаемые товарищи!
  </p>
  <p id="14" speaker="В.Путин">
   Вместе с выпускниками учебных заведений Минобороны здесь находятся и воспитанники вузов, которые готовят кадры для МВД, ФСБ, Росгвардии, МЧС, ФСИН, ФСО.
  </p>
  <p id="15" speaker="В.Путин">
   Вы в одном строю, вместе решаете задачи по обеспечению безопасности России, работаете по таким ключевым направлениям, как борьба с терроризмом, криминалом и коррупцией, охрана общественного порядка, ликвидация последствий чрезвычайных ситуаций, отвечаете за многие другие крайне ответственные участки.
  </p>
  <p id="16" speaker="В.Путин">
   Рассчитываю, что вы будете твёрдо стоять на страже государственных интересов, прав и свобод наших граждан, следовать Конституции России и закону, дорожить офицерской честью.
  </p>
  <p id="17" speaker="В.Путин">
   Хочу подчеркнуть: мы будем и дальше совершенствовать систему социальных гарантий для тех, кто несёт военную и правоохранительную службу, последовательно повышать уровень денежного довольствия.
  </p>
  <p id="18" speaker="В.Путин">
   С 1 октября, как вы знаете, запланирована и будет проведена общая индексация денежного довольствия и военных пенсий.
  </p>
  <p id="19" speaker="В.Путин">
   Будем улучшать медицинское обслуживание личного состава, расширять возможности для трудоустройства членов семей, помогать в решении жилищных вопросов.
  </p>
  <p id="20" speaker="В.Путин">
   Начиная с 2012 года постоянным и служебным жильём обеспечены уже около 645 тысяч военнослужащих Минобороны. Вместе с членами семей улучшены жилищные условия более двух миллионов человек.
  </p>
  <p id="21" speaker="В.Путин">
   И в заключение хотел бы ещё раз поздравить вас с окончанием учёбы. Желаю здоровья и успехов в службе. Самые тёплые, добрые пожелания вашим родителям, семьям, родным и близким.
  </p>
  <p id="22" speaker="В.Путин">
   Предлагаю тост за наших офицеров, за продолжение славных воинских традиций Отечества, за великую Россию!
  </p>
 </speech>
</top>