<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<top>
 <meta>
  <date>
   2019-06-29
  </date>
  <URL>
   http://kremlin.ru/events/president/news/60858
  </URL>
  <description/>
  <introduction>
   Владимир Путин принял участие в церемонии закрытия перекрёстных годов России и Японии.  В мероприятии принял также участие Премьер-министр Японии Синдзо Абэ.
  </introduction>
 </meta>
 <speech>
  <p id="1" speaker="С.Абэ">
   Уважаемый господин Президент Путин! Уважаемые дамы и господа!
  </p>
  <p id="2" speaker="С.Абэ">
   В мае прошлого года в Большом театре Москвы мы с Президентом Путиным торжественно объявили открытие японо-российского перекрёстного года.
  </p>
  <p id="3" speaker="С.Абэ">
   Прошёл год, и за это время в обеих странах проводились самые разные мероприятия, в рамках которых народы обеих страны узнали очарование друг друга.
  </p>
  <p id="4" speaker="С.Абэ">
   В России проводилось более 600 мероприятий, и приняли в них участие более полутора миллионов человек. Среди этих мероприятий были такие, как гастроли театра кабуки, показательные выступления по искусству стрельбы из лука верхом на коне и обмены по боевому искусству. Все они очень хорошо передавали привлекательность Японии.
  </p>
  <p id="5" speaker="С.Абэ">
   И в Японии люди смогли прикоснуться к сущности русской культуры, что является гордостью всего мира, в частности, к выставке живописи из собрания Пушкинского музея и к выступлениям балета Мариинского театра в Японии.
  </p>
  <p id="6" speaker="С.Абэ">
   За год народы Японии и России как никогда проявили интерес друг к другу и сблизились.
  </p>
  <p id="7" speaker="С.Абэ">
   Сегодня мы пригласили людей, приложив все усилия для углубления контактов с Россией. Хочу выразить всем, кто оказал содействие в проведении перекрёстного года, сердечную признательность за их содействие и чувство радости успешному завершению японо-российского перекрёстного года.
  </p>
  <p id="8" speaker="С.Абэ">
   Сегодня японо-российский перекрёстный год заканчивается, но мы с Президентом Путиным приняли решение о начале первого в истории японо-российского года межрегиональных обменов с желанием распространения двусторонних контактов по всем уголкам обеих стран. Каждый регион обеих стран имеет свою традицию и характерные черты.
  </p>
  <p id="9" speaker="С.Абэ">
   В заключение хотел бы пожелать продолжения и дальнейшего развития контактов между нашими странами.
  </p>
  <p id="10" speaker="С.Абэ">
   Спасибо за внимание.
  </p>
  <p id="11" speaker="В.Путин">
   Уважаемый господин Премьер-министр! Дамы и господа!
  </p>
  <p id="12" speaker="В.Путин">
   Сегодняшняя торжественная церемония является завершающим мероприятием в рамках Года России в Японии и Года Японии в России и позволяет подвести итоги проделанной очень большой совместной работы по развитию гуманитарного сотрудничества с целью сближения народов двух стран.
  </p>
  <p id="13" speaker="В.Путин">
   Программа перекрёстных годов получилась действительно яркой, масштабной, насыщенной интересными событиями. Она охватила практически все направления двустороннего взаимодействия: в культуре, искусстве, образовании, туризме.
  </p>
  <p id="14" speaker="В.Путин">
   И в России, и в Японии успешно проведено более 700 различных, разнообразных, самых разных мероприятий. Это художественные выставки российских и японских музеев, кино- и театральные фестивали, музыкальные гастроли, заходы парусных судов в порты двух стран.
  </p>
  <p id="15" speaker="В.Путин">
   Реализованы совместные проекты в таких областях, как здравоохранение, высокие технологии, городское управление.
  </p>
  <p id="16" speaker="В.Путин">
   В России с успехом прошли выступления японского дома боевых искусств «Ниппон Будокан».
  </p>
  <p id="17" speaker="В.Путин">
   В апреле японские туристы совершили ознакомительный тур по Транссибу в рамках маршрута «Следуя за солнцем», проехав через всю Россию: от Владивостока до Москвы.
  </p>
  <p id="18" speaker="В.Путин">
   На прошлой неделе в Санкт-Петербурге организован мастер-класс по реставрации японских мечей, находящихся в музейных коллекциях в России. Это первое и во многом уникальное событие такого рода в нашей стране.
  </p>
  <p id="19" speaker="В.Путин">
   Только что Посол Японии в России сказал, что японский исполнитель занял второе место на конкурсе Чайковского. Но это вне рамок мероприятий перекрёстных годов. От души поздравляю японского музыканта с этой знаменательной победой и желаю ему успехов. Никто ему не подыгрывал, это его собственное достижение.
  </p>
  <p id="20" speaker="В.Путин">
   В свою очередь значительным интересом у японской аудитории пользовались показательные тренировки олимпийской сборной России по фигурному катанию. В Токио и ряде других японских городов, в том числе здесь, в Осаке, Академия русского балета имени Вагановой провела серию выступлений, продемонстрировавших богатые традиции русской хореографии.
  </p>
  <p id="21" speaker="В.Путин">
   Отмечу, что во многих из этих мероприятий приняли участие выдающиеся деятели культуры и искусства наших стран, видные специалисты в области образования, науки, спорта, парламентарии, творческая молодёжь.
  </p>
  <p id="22" speaker="В.Путин">
   Сегодня мы увидим выступления совсем юных талантов. Молодые солисты Московского камерного хора и японского детского хора исполнят как народные песни из фольклора двух стран, так и продемонстрируют своё мастерство, исполняя классическую музыку.
  </p>
  <p id="23" speaker="В.Путин">
   Несомненно, проведение перекрёстных годов придало серьёзный импульс развитию всего комплекса двусторонних отношений, способствовало установлению прямых контактов между людьми и в целом укреплению добрососедских связей между нашими странами.
  </p>
  <p id="24" speaker="В.Путин">
   Хотел бы от души поблагодарить всех участников этих многочисленных мероприятий. И как сказал Синдзо только что, мы договорились запустить новый проект – Год российско-японских межрегиональных и побратимских обменов.
  </p>
  <p id="25" speaker="В.Путин">
   Мне особенно приятно сказать об этом здесь, в Осаке, – городе-побратиме моего родного Санкт-Петербурга. Эта важная инициатива призвана придать новое качество разноплановым взаимовыгодным связям между регионами России и Японии.
  </p>
  <p id="26" speaker="В.Путин">
   Главное, что продолжится работа по формированию атмосферы дружбы и сотрудничества между нашими странами и народами.
  </p>
  <p id="27" speaker="В.Путин">
   Благодарю вас за внимание. Аригато.
  </p>
 </speech>
</top>