<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<top>
 <meta>
  <date>
   2019-07-10
  </date>
  <URL>
   http://kremlin.ru/events/president/news/60971
  </URL>
  <description>
   В Кремле в присутствии Президента состоялась церемония обмена соглашениями о намерениях, подписанными представителями Правительства Российской Федерации и крупнейших организаций с государственным участием с целью развития отдельных высокотехнологичных направлений.
  </description>
  <introduction/>
 </meta>
 <speech>
  <p id="1" speaker="В.Путин">
   Уважаемые коллеги, очень рад вас всех видеть и хочу вас поблагодарить за то, что сегодня было сделано, за подписанные соглашения между Правительством Российской Федерации и нашими крупнейшими компаниями по развитию ключевых высокотехнологичных направлений.
  </p>
  <p id="2" speaker="В.Путин">
   Мы с вами хорошо знаем, много раз об этом говорили: эти направления, вне всякого сомнения, определяют экономику будущего не только нашей страны – мировую экономику. И за счёт своего широкого, сквозного применения могут обеспечить настоящий прорыв для России, способствовать переходу на качественно более высокий уровень в самых разных отраслях и сферах человеческой деятельности.
  </p>
  <p id="3" speaker="В.Путин">
   Хотел бы подчеркнуть ещё раз: глобальная конкуренция за обладание технологиями будущего развернулась уже сейчас, вы это прекрасно видите. И наша задача – не теряя времени сделать всё для того, чтобы войти в число лидеров, гарантировать России технологический суверенитет, достойное место среди ведущих игроков на перспективных новых рынках.
  </p>
  <p id="4" speaker="В.Путин">
   Мы ожидаем от наших крупнейших компаний настоящего лидерства – технологического, кадрового, финансового. Мировой опыт показывает, что до 80 процентов успешных исследований и разработок обеспечивается именно корпоративным сектором. Я вчера в Екатеринбурге говорил, вы, может быть, обратили внимание: в Италии только что был, разговаривал с коллегами, они пошли именно по такому пути. Прямо за рабочим обедом мне об этом в свободной беседе и сказали: мы нацеливаем наши крупнейшие компании с госучастием именно на такую работу.
  </p>
  <p id="5" speaker="В.Путин">
   В свою очередь, государство в нашем случае окажет компаниям-партнёрам всю необходимую помощь для развития высокотехнологичных направлений и поддержку. Речь идёт как о финансовых, налоговых инструментах, так и о создании комфортной регуляторной среды, включая гибкие экспериментальные правовые режимы.
  </p>
  <p id="6" speaker="В.Путин">
   В рамках соглашений предстоит разработать «дорожные карты» по каждому из высокотехнологичных направлений. Они должны прежде всего содержать целевые показатели технологического развития. Это известные показатели, здесь ничего нового нет: это объём производства и продаж продукции на базе соответствующих отечественных технологий, обеспеченность научно-технологической и производственной инфраструктурой – словом, то, чего мы хотим добиться, достичь, наши цели и конкретные ориентиры.
  </p>
  <p id="7" speaker="В.Путин">
   Хотел бы повторить ещё раз: мы обязаны соответствовать тем темпам, достичь тех темпов, которые диктует глобальная конкуренция в этой сфере, и быть лидерами и по максимуму работать на результат.
  </p>
  <p id="8" speaker="В.Путин">
   Рассчитываю, что реализация сегодняшних соглашений станет продуктивным примером именно такой работы, прежде всего для частных наших компаний, которые, надеюсь, воспользуются и той самой комфортной регуляторной средой, о которой я сказал (она будет совершенствоваться, и, конечно, её нужно совершенствовать вместе с бизнесом, нужно смотреть, как это будет на практике всё, в жизни складываться, вносить своевременно необходимые коррективы), но и всем набором инструментов, которые создаются для поддержки этого направления деятельности.
  </p>
  <p id="9" speaker="В.Путин">
   Ещё раз вам большое спасибо. И хочу пожелать вам успехов.
  </p>
  <p id="10" speaker="В.Путин">
   Насколько я понимаю, документы подписаны, собираетесь обменяться. Давайте сделаем это. Пожалуйста, прошу.
  </p>
  <p id="11" speaker="В.Путин">
   Уважаемые коллеги, что хотел бы сказать, что называется, без протокола.
  </p>
  <p id="12" speaker="В.Путин">
   Я ещё со времен работы председателем Комитета по внешним связям в Ленинграде, в Петербурге, хорошо помню и знаю, что такое меморандумы, различные протоколы о намерениях – это предварительные документы. В нашем случае это совершенно другая история, нам некогда «принюхиваться» к теме, к проблеме. Нужно работать прямо сейчас, и работать активно, тем более что и подписанты, фигуранты этих документов друг другу хорошо понятны и работают на общую цель – Правительство и наши крупнейшие компании с государственным участием.
  </p>
  <p id="13" speaker="В.Путин">
   Уже сказал о «дорожных картах» и так далее. Собственно говоря, там придумывать ничего не нужно, всё в принципе понятно для вас, обеих сторон. Поэтому рассчитываю на то, что карты картами, бухгалтерия бухгалтерией, а работа должна разворачиваться прямо сейчас, без остановки, и прошу вас самым серьёзным образом к этому отнестись.
  </p>
  <p id="14" speaker="В.Путин">
   У нас есть реальные шансы – это действительно так и есть, – реальные шансы продвинуться по этим важнейшим направлениям. И это не пустые слова, не болтовня по поводу лидерства. У нас для этого всё есть: и школы хорошие, и мозги, вправленные хорошо, начиная с детства, в специальных школах, – всё существует. Да, конечно, во всех областях – и в образовании, и в науке, и в производстве – есть вещи, над которыми мы должны дополнительно работать, само собой разумеется. Но база для эффективной работы по этим важнейшим направлениям есть.
  </p>
  <p id="15" speaker="В.Путин">
   Поэтому я хочу выразить надежду на то, что работа будет вестись активно. И желаю вам успехов. Спасибо.
  </p>
 </speech>
</top>