<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<top>
 <meta>
  <date>
   2019-08-31
  </date>
  <URL>
   http://kremlin.ru/events/president/news/61418
  </URL>
  <description>
   Владимир Путин обратился с приветствием к участникам и гостям Дрезденского оперного бала в Санкт-Петербурге.
  </description>
  <introduction>
   Владимир Путин обратился с приветствием к участникам и гостям Дрезденского оперного бала в Санкт-Петербурге.31 августа в Санкт-Петербурге, впервые за пределами Германии, пройдёт крупнейший в Европе Дрезденский оперный бал. Ведущие российские и немецкие артисты выступят на трёх площадках: в Михайловском театре, Большом зале филармонии и на площади Искусств.
  </introduction>
 </meta>
 <speech>
  <p id="1" speaker="В.Путин">
   Дамы и господа! Дорогие друзья!
  </p>
  <p id="2" speaker="В.Путин">
   Сердечно приветствую участников и гостей Дрезденского оперного бала, в том числе многочисленных поклонников классической музыки, которые смогут посмотреть трансляцию бала в России, Германии, других странах.
  </p>
  <p id="3" speaker="В.Путин">
   Этот грандиозный музыкальный праздник впервые проходит за пределами Германии. Мы искренне рады, что знаменитый Дрезденский оперный бал приехал из Дрездена именно к нам – в Россию, в Санкт-Петербург.
  </p>
  <p id="4" speaker="В.Путин">
   Уже многие годы эти города объединяют крепкие побратимские связи, большой опыт гуманитарного взаимодействия и народной дипломатии. И сегодняшнее торжество отвечает духу дружбы и доверия, связывающему народы России, Германии да и всей Европы.
  </p>
  <p id="5" speaker="В.Путин">
   Наша страна открыта для сотрудничества в самых разных сферах. И культуре, искусству принадлежит особая, вдохновляющая роль в укреплении взаимопонимания между людьми.
  </p>
  <p id="6" speaker="В.Путин">
   Мы с добрым сердцем встречаем звёзд мировой оперной сцены, известных артистов, музыкантов, дирижёров, деятелей культуры, представителей спорта, деловых и политических кругов.
  </p>
  <p id="7" speaker="В.Путин">
   Уверен, что первый Дрезденский бал в Санкт-Петербурге пройдёт с огромным успехом и станет традиционным, полным ярких культурных событий, благотворительных и просветительских начинаний.
  </p>
  <p id="8" speaker="В.Путин">
   Желаю приятных, волнующих, радостных впечатлений. В добрый час!
  </p>
 </speech>
</top>