<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<top>
 <meta>
  <date>
   2019-09-03
  </date>
  <URL>
   http://kremlin.ru/events/president/transcripts/61435
  </URL>
  <description/>
  <introduction/>
 </meta>
 <speech>
  <p id="1" speaker="В.Путин">
   Уважаемый господин Президент! Дамы и господа!
  </p>
  <p id="2" speaker="В.Путин">
   Наш официальный визит в Монголию приурочен к торжественным мероприятиям, посвящённым юбилею совместной победы на реке Халхин-Гол.
  </p>
  <p id="3" speaker="В.Путин">
   80 лет назад, в 1939 году, советские и монгольские воины, сражаясь плечом к плечу, дали жёсткий отпор агрессору и вместе отстояли суверенитет и территориальную целостность Монголии.
  </p>
  <p id="4" speaker="В.Путин">
   Достигнутая победа охладила воинствующий пыл захватчиков, гарантировала безопасность дальневосточных рубежей Советского Союза в трудные годы Великой Отечественной войны.
  </p>
  <p id="5" speaker="В.Путин">
   Мы, конечно же, хорошо помним и ту значительную поддержку, которую монгольские друзья, монгольский народ оказал нашей стране в борьбе с фашизмом, не говоря уже о поставке порядка 500 тысяч лошадей, что было крайне важно для тех времён.
  </p>
  <p id="6" speaker="В.Путин">
   На собранные монгольскими гражданами пожертвования построены 53 танка. Эти танки, объединённые в танковую бригаду «Революционная Монголия», вступили в свой первый бой в 1943 году на Курской дуге, а в 1945 году среди первых вошли в Берлин.
  </p>
  <p id="7" speaker="В.Путин">
   В битвах на фронтах войны принимала участие и авиационная эскадрилья «Монгольский арат». Входившие в неё истребители были также подарены Советскому Союзу Монголией.
  </p>
  <p id="8" speaker="В.Путин">
   В следующем году будет отмечаться 75 лет Победы над нацизмом. И мы, конечно же, в числе других почётных гостей и лидеров иностранных государств пригласили и Президента Монголии господина Баттулгу на торжественные мероприятия 9 мая в Москве, приуроченные к этой памятной дате. Я благодарен своему коллеге и другу за то, что он согласился принять это предложение.
  </p>
  <p id="9" speaker="В.Путин">
   Убеждены, многолетние традиции дружбы и взаимной выручки являются твёрдой основой для дальнейшего развития российско-монгольских отношений.
  </p>
  <p id="10" speaker="В.Путин">
   Соглашусь с Президентом Баттулгой: состоявшиеся переговоры были действительно содержательными и конструктивными. Мы обсудили широкий круг двусторонних вопросов, обменялись мнениями по актуальной международной и региональной проблематике.
  </p>
  <p id="11" speaker="В.Путин">
   В подписанном солидном пакете соглашений прежде всего выделю Межгосударственный договор о дружественных отношениях.
  </p>
  <p id="12" speaker="В.Путин">
   Этот важнейший документ закрепляет качество и новый уровень российско-монгольского взаимодействия, всеобъемлющее стратегическое партнёрство, открывает значительные перспективы для его дальнейшего расширения по самым разным направлениям.
  </p>
  <p id="13" speaker="В.Путин">
   Естественно, большое внимание на переговорах мы уделили экономическому сотрудничеству. Россия является одним из ключевых внешнеторговых партнёров Монголии.
  </p>
  <p id="14" speaker="В.Путин">
   В прошлом году объём взаимной торговли вырос на 21 процент, а за семь месяцев текущего года увеличился ещё на 12 процентов. Вместе с тем, как представляется, есть все возможности не только вернуться к пиковым показателям товарооборота в 2012 году, но и двигаться дальше, расширять двусторонние торговые обмены.
  </p>
  <p id="15" speaker="В.Путин">
   Будем совместно реализовывать новые проекты, в том числе в сфере инфраструктуры, горнорудной промышленности, энергетике, агропроме. Этим активно занимается межправкомиссия по торгово-экономическому и научно-техническому сотрудничеству.
  </p>
  <p id="16" speaker="В.Путин">
   Финансированием таких проектов займётся и российско-монгольский фонд инвестиционного сотрудничества, соглашение о создании которого Российский фонд прямых инвестиций заключил с монгольскими партнёрами в ходе нашего визита. Отмечу, что капиталовложения фонда будут осуществляться главным образом в национальных валютах наших стран.
  </p>
  <p id="17" speaker="В.Путин">
   Многие годы Россия оказывает значительную поддержку Монголии в развитии транспортной инфраструктуры: 70 лет назад было открыто совместное предприятие «Улан-Баторская железная дорога», для которого прошлый год стал также рекордным по объёму грузоперевозок.
  </p>
  <p id="18" speaker="В.Путин">
   При этом ввод в строй в текущем году при участии «РЖД» новой передовой системы регулирования движения поездов позволит ещё больше повысить пропускную способность монгольских железных дорог.
  </p>
  <p id="19" speaker="В.Путин">
   Российские железнодорожники готовы помогать монгольским партнёрам в модернизации путей, обновлении локомотивного парка, строительстве новых транспортных магистралей.
  </p>
  <p id="20" speaker="В.Путин">
   Россия традиционно является надёжным поставщиком энергетических ресурсов Монголии. «Роснефть» обеспечивает бóльшую часть потребностей страны в нефтепродуктах. Компания «Ротек» помогает модернизировать главную электростанцию Монголии «Улан-Баторскую ТЭЦ-4», что позволит значительно увеличить её мощность.
  </p>
  <p id="21" speaker="В.Путин">
   К слову, вчера введён в эксплуатацию после реконструкции четвёртый энергоблок станции.
  </p>
  <p id="22" speaker="В.Путин">
   «Росатом» рассматривает возможность создания в Монголии центра ядерной науки для использования радиационных технологий в медицине, промышленности, сельском хозяйстве и многих других областях.
  </p>
  <p id="23" speaker="В.Путин">
   Разумеется, в ходе переговоров затрагивалась тема гуманитарного сотрудничества. Между нашими странами осуществляются интересные и перспективные научные, культурные и спортивные обмены. Регулярно проводятся Дни российско-монгольской дружбы и Дни культуры.
  </p>
  <p id="24" speaker="В.Путин">
   Хорошими темпами развивается взаимодействие в образовательной сфере. Россия оказывает Монголии помощь в подготовке высококвалифицированных кадров. Ежегодно для абитуриентов из Монголии выделятся 500 бюджетных мест, в том числе по таким востребованным для монгольской экономики специальностям, как «геология», «нефтедобыча», «сельское хозяйство».
  </p>
  <p id="25" speaker="В.Путин">
   Конечно же, мы подробно поговорили о перспективах оборонного, военно-технического и антитеррористического сотрудничества между нашими странами. Считаем взаимодействие в этой области важнейшим фактором обеспечения безопасности в Азии.
  </p>
  <p id="26" speaker="В.Путин">
   Упомяну, что в августе в Монголии успешно прошли очередные совместные военные учения «Селенга-2019». И мы, безусловно, будем продолжать такую практику.
  </p>
  <p id="27" speaker="В.Путин">
   Отмечу, что позиции России и Монголии по актуальным региональным и международным проблемам совпадают или близки. Наши страны координируют действия на многосторонних площадках, и прежде всего в ООН.
  </p>
  <p id="28" speaker="В.Путин">
   Расширяется взаимодействие по линии Россия – Монголия – Китай. Очередной саммит в этом формате состоялся в июне в Бишкеке.
  </p>
  <p id="29" speaker="В.Путин">
   Естественно, мы приветствуем стремление Монголии налаживать более тесные рабочие контакты с Евразийским экономическим союзом. Считаем, что такое сотрудничество окажет положительное влияние на торгово-инвестиционные связи между нашими государствами.
  </p>
  <p id="30" speaker="В.Путин">
   Уважаемые дамы и господа!
  </p>
  <p id="31" speaker="В.Путин">
   Программа нашего визита насыщенна, у нас ещё предусмотрены встречи с премьер-министром и председателем парламента Монголии. Но уже сейчас отмечу, что наша совместная с монгольскими коллегами работа, достигнутые договорённости, несомненно, будут способствовать дальнейшему развитию российско-монгольского сотрудничества.
  </p>
  <p id="32" speaker="В.Путин">
   Хотел бы выразить признательность господину Баттулге и всем нашим монгольским друзьям за тёплый, радушный приём. Со своей стороны будем рады принимать Президента Монголии в ближайшее время во Владивостоке на открывающемся завтра Восточном экономическом форуме.
  </p>
  <p id="33" speaker="В.Путин">
   Благодарю вас за внимание.
  </p>
 </speech>
</top>