<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<top>
 <meta>
  <date>
   2019-09-05
  </date>
  <URL>
   http://kremlin.ru/events/president/news/61455
  </URL>
  <description/>
  <introduction>
   Владимир Путин, Премьер-министр Японии Синдзо Абэ, Президент Монголии Халтмагийн Баттулга и Премьер-министр Индии Нарендра Моди посетили международный турнир по дзюдо имени Дзигоро Кано среди юношей и девушек до 18 лет.После завершения поединков глава государства принял участие в церемонии награждения победителей, поздравил всех участников турнира и пожелал спортсменам успехов в спорте и жизни.Турнир проходит с 2017 года в рамках спортивной программы Восточного экономического форума под патронатом Владимира Путина и Синдзо Абэ. В соревнованиях, которые проходят в многофункциональном концертно-спортивном комплексе «Фетисов-арена», участвуют спортсмены из России, Японии, Монголии, Китая и Республики Корея.Владимир Путин, Синдзо Абэ, Халтмагийн Баттулга и Нарендра Моди посетили состязания после участия в работе Восточного экономического форума на острове Русский.
  </introduction>
 </meta>
 <speech>
  <p id="1" speaker="В.Путин">
   Дорогие друзья! Спортсмены, участники соревнования! Дорогие гости!
  </p>
  <p id="2" speaker="В.Путин">
   Хочу обратиться прежде всего к нашим гостям, поблагодарить их за то, что они приезжают в Россию для участия в этих соревнованиях.
  </p>
  <p id="3" speaker="В.Путин">
   Спасибо Международной федерации дзюдо и, конечно, моим коллегам, главам государств и правительств, которые находят время приехать сюда и полюбоваться этим замечательным видом спорта.
  </p>
  <p id="4" speaker="В.Путин">
   Самые наилучшие пожелания спортсменам-победителям. Это юношеский турнир, и то, что в таком возрасте ребята, девушки добиваются результата, – это очень здорово. Но спорт вообще и дзюдо в частности много раз доказали: стоять на месте нельзя, если хочешь добиваться настоящих, больших побед.
  </p>
  <p id="5" speaker="В.Путин">
   Поэтому я желаю всем вам – дорогие ребята, дорогие девушки, – хочу пожелать вам успехов в спорте и на вашем жизненном пути. Трудолюбие и талант откроют вам замечательную дорогу в будущее, а спорт всегда будет вас сопровождать и помогать в любых ваших начинаниях.
  </p>
  <p id="6" speaker="В.Путин">
   Удачи!
  </p>
 </speech>
</top>