<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<top>
 <meta>
  <date>
   2019-09-07
  </date>
  <URL>
   http://kremlin.ru/events/president/news/61475
  </URL>
  <description/>
  <introduction>
   Владимир Путин присутствовал на торжественных мероприятиях на ВДНХ, посвящённых празднованию Дня Москвы.В числе приглашённых на торжества – Председатель Правительства Дмитрий Медведев, мэр Москвы Сергей Собянин, почётные граждане города, представители общественных и молодёжных организаций.Мероприятие посетил также первый Президент Республики Казахстан Нурсултан Назарбаев.По завершении концертной программы Владимир Путин, Дмитрий Медведев, Сергей Собянин и Нурсултан Назарбаев посетили реконструированный павильон «Казахстан» на территории ВДНХ: осмотрели традиционную казахскую юрту, выставку ремёсел, сельскохозяйственную ярмарку и экспонаты из фондов Национального музея Казахстана. Глава государства сделал также запись в книге почётных гостей.
  </introduction>
 </meta>
 <speech>
  <p id="1" speaker="В.Путин">
   Дорогие москвичи! Гости столицы! Уважаемый Сергей Семёнович!
  </p>
  <p id="2" speaker="В.Путин">
   Сердечно поздравляю всех вас с праздником – Днём города.
  </p>
  <p id="3" speaker="В.Путин">
   В этом году главные торжества в честь нашей столицы проходят на легендарной Выставке достижений народного хозяйства, которая недавно отметила своё 80-летие.
  </p>
  <p id="4" speaker="В.Путин">
   Сейчас здесь завершается масштабная реконструкция: мы видим, как возродился яркий, узнаваемый образ ВДНХ, насколько бережно, с уважением к истории восстановлены архитектурные и художественные шедевры выставки.
  </p>
  <p id="5" speaker="В.Путин">
   ВДНХ с успехом возвращает своё основное предназначение – становится крупнейшим экспозиционным, музейным, культурным, просветительским, общественным пространством, подтверждает непреходящую значимость Москвы как созидательного и объединяющего центра.
  </p>
  <p id="6" speaker="В.Путин">
   Эта роль определяет величие Москвы, является ключевой в её многовековой истории, в становлении и развитии Российского государства, укреплении единства нашего многонационального народа.
  </p>
  <p id="7" speaker="В.Путин">
   Москва сегодня не только современный мегаполис, не только столица нашей страны, а по праву достояние России, уникальное отражение всех её эпох, широкой и щедрой души России. Город, который своей красотой и достижениями заслужил уважение граждан нашей страны.
  </p>
  <p id="8" speaker="В.Путин">
   Наша столица помнит о своих корнях, героях и подвижниках, многих поколениях москвичей, которые навсегда родная и неотъемлемая её часть. И одновременно это город, который всегда устремлён в будущее: кипучий, деловой, порой, конечно, и очень жёсткий ритм.
  </p>
  <p id="9" speaker="В.Путин">
   Он при этом радушный город и гостеприимный. Открывая огромные возможности для самореализации, отторгает равнодушие и косность, требует постоянного развития, освоения нового, полной отдачи от всех, кто здесь живёт и работает.
  </p>
  <p id="10" speaker="В.Путин">
   Мы видим, как преобразилась столица за последние годы, это просто очевидный факт. Как много сделано для создания комфортной деловой среды, социальной, транспортной и цифровой инфраструктуры, благоустроенных общественных пространств.
  </p>
  <p id="11" speaker="В.Путин">
   Конечно, при таком масштабе в таком мегаполисе не может не быть проблем, их ещё достаточно. Но сделано много, причём во всех без исключения районах Москвы, которые по своим масштабам сопоставимы с большими европейскими городами.
  </p>
  <p id="12" speaker="В.Путин">
   Все улицы, парки, проспекты, все уголки столицы – они все очень разные, но гармонично сочетаются и дополняют друг друга, образуют уникальный, неповторимый ансамбль, нашу Москву, которую все мы любим и которой по праву гордимся.
  </p>
  <p id="13" speaker="В.Путин">
   Хотел бы поблагодарить мэра столицы Сергея Семёновича Собянина, всех москвичей за слаженную результативную работу, готовность делом отвечать на самые сложные вызовы, добиваться высоких целей, созвучных времени.
  </p>
  <p id="14" speaker="В.Путин">
   Так держать, дорогие москвичи! С праздником! Успехов и процветания Москве и всей нашей Родине!
  </p>
  <p id="15" speaker="В.Путин">
   Благодарю вас за внимание.
  </p>
 </speech>
</top>