<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<top>
 <meta>
  <date>
   2019-09-11
  </date>
  <URL>
   http://kremlin.ru/events/president/news/61503
  </URL>
  <description/>
  <introduction/>
 </meta>
 <speech>
  <p id="1" speaker="В.Путин">
   Уважаемый господин Генеральный секретарь! Уважаемые делегаты Генеральной ассамблеи! Дамы и господа!
  </p>
  <p id="2" speaker="В.Путин">
   Приветствую вас и прежде всего хочу пожелать успехов в вашей важной работе, востребованной миллионами людей планеты. Способствуя развитию туризма, вы помогаете укреплять гуманитарные и экономические связи между государствами, открывать новые возможности для общения и дружбы между гражданами разных стран.
  </p>
  <p id="3" speaker="В.Путин">
   Сессия Генеральной ассамблеи впервые проходит в России. И символично, что местом её проведения стал Санкт-Петербург – город, в который стремятся приехать люди со всего света.
  </p>
  <p id="4" speaker="В.Путин">
   Он, как и вся наша страна, всегда широко и радушно принимает гостей, по праву принадлежит к самым красивым и гостеприимным туристическим столицам мира. Здесь исторически переплелись многие культуры и эпохи, жанры и направления искусства.
  </p>
  <p id="5" speaker="В.Путин">
   Россия обладает огромным туристическим потенциалом. Хорошо известны природная красота наших регионов, их культурное многообразие. Для нас важно многократно усилить социально-экономическую отдачу от туризма. Это и налоговые поступления, и новые рабочие места, развитие образования и предпринимательства, решение экологических, инфраструктурных вопросов.
  </p>
  <p id="6" speaker="В.Путин">
   Нашу страну только за последние пять лет посетили более 125 миллионов иностранных туристов. Это результат нашей последовательной работы по развитию туриндустрии.
  </p>
  <p id="7" speaker="В.Путин">
   И конечно, важную роль здесь сыграли крупнейшие международные мероприятия: зимние Олимпийские игры, чемпионат мира по футболу, Фестиваль молодёжи и студентов, студенческие универсиады.
  </p>
  <p id="8" speaker="В.Путин">
   Вы знаете, что все они прошли на самом высоком уровне, оставили у наших гостей прекрасные впечатления о России как об открытой, приветливой, дружелюбной, современной и комфортной стране.
  </p>
  <p id="9" speaker="В.Путин">
   Мы будем ещё более эффективно оказывать этой отрасли государственную поддержку, укреплять конкурентоспособность туристического рынка, внедрять самые передовые сервисы, созвучные прорывной технологической цифровой эпохе.
  </p>
  <p id="10" speaker="В.Путин">
   Так, в России в числе первых активно внедряются электронные визы, оформить которые можно дистанционно, быстро и без лишних формальностей.
  </p>
  <p id="11" speaker="В.Путин">
   Мы открыты для обмена интересными идеями и предложениями, готовы и стремимся к взаимовыгодному сотрудничеству. Вы это обязательно почувствуете здесь, на ассамблее, в процессе обстоятельного диалога, где делегаты, эксперты и специалисты поделятся своим видением перспектив российской и глобальной туристической отрасли.
  </p>
  <p id="12" speaker="В.Путин">
   Рассчитываем, что вы поддержите заявку России на проведение Всемирного дня туризма в 2022 году, а также открытие у нас Международного центра туризма под эгидой Всемирной туристской организации.
  </p>
  <p id="13" speaker="В.Путин">
   Желаю вам плодотворной работы и всего самого доброго!
  </p>
 </speech>
</top>