<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<top>
 <meta>
  <date>
   2019-09-16
  </date>
  <URL>
   http://kremlin.ru/events/president/transcripts/61537
  </URL>
  <description/>
  <introduction/>
 </meta>
 <speech>
  <p id="1" speaker="В.Путин">
   Благодарю за инициативу собраться сегодня в Анкаре.
  </p>
  <p id="2" speaker="В.Путин">
   Мы не так давно, 27 августа, встречались в Москве на авиационно-космическом салоне и тогда уже отметили, что отношения между нашими странами развиваются весьма позитивно, наметили и следующие шаги по развитию двусторонних межгосударственных связей.
  </p>
  <p id="3" speaker="В.Путин">
   Действительно, сейчас, разговаривая с глазу на глаз, довольно подробно мы говорили о сирийском кризисе и путях его урегулирования; говорили о двустороннем сотрудничестве практически по всем направлениям; затронули острые моменты, связанные с Сирией, скажем, по Идлибской зоне, говорили по ситуации в Заевфратье, на восточном берегу Евфрата, и так далее.
  </p>
  <p id="4" speaker="В.Путин">
   Мы констатировали необходимость работать более слаженно по некоторым вопросам и дать дополнительный импульс нашим соответствующим ведомствам – министерствам обороны, иностранных дел, специальным службам – тесно координировать свои усилия по нормализации.
  </p>
  <p id="5" speaker="В.Путин">
   Что в этой связи хотел бы отметить – значительную лидерскую роль Турции и Президента Эрдогана по поводу согласования списка тех людей, кандидатов, которые предполагаются к работе в Конституционном комитете. На мой взгляд, это чрезвычайно важно.
  </p>
  <p id="6" speaker="В.Путин">
   Можно сказать, что работа в целом завершена. Единственное, что мы должны сделать, – это добиться того, чтобы процедура работы этого комитета была согласована и прежде всего, чтобы члены этого комитета действовали достаточно самостоятельно и не подвергались какому-то давлению извне. Вот это чрезвычайно важно.
  </p>
  <p id="7" speaker="В.Путин">
   Это ещё один этап нашей совместной работы. Но, имея в виду, что до сих пор мы добивались положительного результата, на мой взгляд, можно добиться положительного результата и здесь.
  </p>
  <p id="8" speaker="В.Путин">
   Сложные чувства у нас вызывает ситуация в Заевфратье: ситуация там продолжает оставаться очень острой. Мы понимаем, насколько это важно и для сохранения территориальной целостности Сирийской Республики, и для всех соседей, имея в виду законные права соседних государств, в том числе и Турции, на обеспечение своей безопасности.
  </p>
  <p id="9" speaker="В.Путин">
   Что касается двусторонних отношений, то у нас 5 октября в Москве состоится международный форум «Российская энергетическая неделя». Мы были бы рады видеть турецкую делегацию на самом высоком уровне, если Президент найдёт время. Тем более что мы будем обсуждать вопросы инфраструктуры, газоснабжения, имея в виду наш крупный проект «Турецкий поток». Это было бы любопытно представить там наше видение дальнейшей работы по этому направлению.
  </p>
  <p id="10" speaker="В.Путин">
   Как уже Президент отметил, мы в прошлом году добились значительных результатов в товарообороте – 25 с лишним миллиардов долларов. Корректировка, к сожалению, есть в этом году.
  </p>
  <p id="11" speaker="В.Путин">
   Полагаем, что это в том числе за счёт определённых ограничительных мер со стороны наших турецких партнёров на продукцию российской металлургической и химической промышленности, имея в виду удобрения.
  </p>
  <p id="12" speaker="В.Путин">
   Просили бы наших турецких друзей обратить на это внимание и уделить этому большее внимание в переговорах с российскими партнёрами.
  </p>
  <p id="13" speaker="В.Путин">
   Мы только что говорили с Президентом – 3 сентября мы передали нашим турецким друзьям проект межправсоглашения о расчётах в национальных валютах. Просили бы как можно быстрее на него отреагировать. Тем более что это результат фактически совместной работы, и работа практически завершена.
  </p>
 </speech>
</top>