<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<top>
 <meta>
  <date>
   2019-10-23
  </date>
  <URL>
   http://kremlin.ru/events/president/news/61880
  </URL>
  <description>
   Владимир Путин и Президент Арабской Республики Египет, Председатель Африканского союза, сопредседатель саммита Россия – Африка Абдельфаттах Сиси приняли участие в пленарном заседании экономического форума Россия – Африка.
  </description>
  <introduction/>
 </meta>
 <speech>
  <p id="1" speaker="В.Путин">
   Уважаемый господин Абдельфаттах Сиси! Уважаемые главы государств, правительств стран Африканского континента! Дорогие друзья! Дамы и господа!
  </p>
  <p id="2" speaker="В.Путин">
   Хотел бы сердечно поприветствовать всех вас – участников и гостей экономического форума Россия – Африка, приуроченного к первому в истории саммиту России и африканских государств.
  </p>
  <p id="3" speaker="В.Путин">
   В этом зале собрались представители всех стран Африканского континента: официальные лица, политики, эксперты и, конечно же, ведущие бизнесмены. На форум приехали руководители около двух тысяч российских и зарубежных компаний. Тема форума «Россия и Африка: раскрывая потенциал сотрудничества» крайне важна и актуальна.
  </p>
  <p id="4" speaker="В.Путин">
   Экономические вопросы являются неотъемлемой и действительно приоритетной составляющей в отношениях России со странами Африки. Развитие тесных деловых связей отвечает нашим общим интересам, способствует устойчивому росту всех наших государств, помогает улучшить качество жизни людей, решать многочисленные социальные проблемы.
  </p>
  <p id="5" speaker="В.Путин">
   Проведению форума предшествовала серьёзная подготовка. За последний год состоялись многочисленные мероприятия по профильным направлениям российско-африканского взаимодействия. В их числе экономическая конференция и приуроченное к ней заседание совета директоров Африканского экспортно-импортного банка в Москве в июне этого года. В рамках Петербургского международного экономического форума прошла специальная сессия, посвящённая развитию сотрудничества со странами Африканского континента. Состоялись и многие другие тематические выставки, семинары, прошли обмены российско-африканскими бизнес-миссиями, при этом подробно и заинтересованно обсуждались перспективные совместные проекты в сфере торговли, инвестиций, отраслевого взаимодействия.
  </p>
  <p id="6" speaker="В.Путин">
   Подчеркну, африканские страны привлекают всё больше внимания российского бизнеса. Во многом это связано с тем, что Африка становится одним из центров роста мировой экономики. По оценкам экспертов, к 2050 году ВВП африканских государств достигнет 29 триллионов долларов.
  </p>
  <p id="7" speaker="В.Путин">
   За пять лет взаимный российско-африканский товарооборот вырос более чем в два раза и превысил, как здесь коллега уже только что говорил, 20 миллиардов долларов. Много это или мало? Коллега сказал, что это хорошая цифра. Я не могу с этим согласиться. Мне кажется, что это слишком мало. Ведь имейте в виду, уважаемые дамы и господа: из этих 20 миллиардов 7,7 миллиарда – это наша торговля с Египтом, это 40 процентов. А в Африке очень много наших потенциальных партнёров, очень. С хорошими перспективами развития, с огромным потенциалом роста. Конечно, этого недостаточно.
  </p>
  <p id="8" speaker="В.Путин">
   Но хочу отметить, что расширяется товарная номенклатура встречных поставок, увеличивается доля несырьевой, сельскохозяйственной, промышленной продукции. Россия входит в десятку крупнейших поставщиков продовольствия на рынки африканских стран. Мы экспортируем сейчас сельскохозяйственной продукции на рынки третьих стран больше, чем оружия: оружия – на 15 миллиардов долларов, а с сельхозпродукцией уже вышли на рубеж, по-моему, 25. Поэтому у нас и здесь хороший очень потенциал развития, здесь есть о чём поговорить.
  </p>
  <p id="9" speaker="В.Путин">
   Всё это позволяет рассчитывать на дальнейший прирост показателей торговли, и, полагаю, нам вполне по силам в ближайшие четыре-пять лет ещё раз удвоить объём товарооборота, это как минимум.
  </p>
  <p id="10" speaker="В.Путин">
   Дополнительные возможности для нашего сотрудничества представляют развивающиеся в Африке интеграционные процессы. Мы приветствуем создание в рамках Африканского союза Африканской континентальной зоны свободной торговли и готовы к взаимодействию с этой новой структурой. Поддерживаем установление тесных рабочих контактов между Комиссией Афросоюза и Евразийской экономической комиссией, которые подписывают завтра меморандум о взаимопонимании. Россия как активный участник Евразэс будет всячески содействовать работе по сближению торговых режимов, действующих в рамках Африканской зоны свободной торговли и общего рынка Евразийского экономического союза.
  </p>
  <p id="11" speaker="В.Путин">
   Отмечу, что энергичная работа по экономической повестке российско-африканских связей ведётся по линии двусторонних межправительственных комиссий и деловых советов, которые имеются со многими странами Африки. Российская сторона планирует расширять сеть своих торговых представительств, оказывать поддержку бизнесу, устанавливать новые контакты.
  </p>
  <p id="12" speaker="В.Путин">
   Хорошо зарекомендовала себя работа созданного под эгидой Торгово-промышленной палаты России координационного комитета по экономическому сотрудничеству со странами Африки. Эта структура содействует российским предпринимателям в освоении рынков государств Африки, помогает бизнесу в реализации новых совместных инвестиционных проектов. Многие российские компании давно и успешно работают с партнёрами из самых разных секторов африканской экономики.
  </p>
  <p id="13" speaker="В.Путин">
   Настроены наращивать присутствие в Африке. Мы такие планы, конечно же, будем поддерживать с государственного уровня. Концерны «Газпром», «Роснефть», «Лукойл» реализуют на континенте перспективные нефтегазовые проекты. «Алроса» осваивает алмазные месторождения, «Яндекс» представлен на рынках ряда стран, помогает африканским государствам в решении вопросов информационной безопасности и развития цифровой экономики. «Росатом» готов предложить африканским партнёрам создание атомной индустрии, что называется, под ключ, строительство исследовательских центров на базе многоцелевых реакторов.
  </p>
  <p id="14" speaker="В.Путин">
   Завершается строительство российской индустриальной зоны в Египте. Речь идёт о крупной площадке в экономической зоне Суэцкого канала, где компании из России смогут локализовать свои производственные мощности. К этой работе планируется подключить порядка 20 российских предприятий, и это только сейчас 20 предприятий: я уверен, что будет и больше.
  </p>
  <p id="15" speaker="В.Путин">
   Уважаемые друзья!
  </p>
  <p id="16" speaker="В.Путин">
   Россия на системной основе оказывает содействие развитию Африканского континента. Мы предоставляем торговые преференции, сотрудничаем в рамках международных структур, например, по линии Всемирной продовольственной программы, Международной организации гражданской обороны, Всемирной организации здравоохранения.
  </p>
  <p id="17" speaker="В.Путин">
   Наша страна участвует в инициативе по облегчению долгового бремени стран Африки. К настоящему времени общая сумма списания задолженности превышает 20 миллиардов долларов.
  </p>
  <p id="18" speaker="В.Путин">
   С рядом государств запущены совместные программы, предполагающие использование долговых средств для финансирования национальных проектов экономического роста.
  </p>
  <p id="19" speaker="В.Путин">
   Успешно налажено сотрудничество в борьбе с опасными инфекционными заболеваниями. В частности, в Гвинее функционирует российский научный центр по исследованию… Да, это хорошая работа, правда, очень эффективная оказалась работа.
  </p>
  <p id="20" speaker="В.Путин">
   Наша страна одной из первых отреагировала на эпидемию лихорадки Эбола, выделив на борьбу с ней свыше 60 миллионов долларов. И надо сказать, что вакцина оказалась очень эффективной. На мой взгляд, самая лучшая в мире.
  </p>
  <p id="21" speaker="В.Путин">
   Традиционной областью российско-африканского взаимодействия является подготовка квалифицированных кадров. К середине 1980-х годов в Африке нашей страной было построено около ста учебных заведений, полмиллиона африканцев прошли профессиональную подготовку для работы на промышленных предприятиях и сельхозобъектах в африканских странах. Сейчас в России учатся семнадцать тысяч африканских студентов, из них около четырёх тысяч обучаются за счёт федерального бюджета Российской Федерации.
  </p>
  <p id="22" speaker="В.Путин">
   Дорогие друзья и коллеги!
  </p>
  <p id="23" speaker="В.Путин">
   В рамках форума запланирована насыщенная деловая программа. После наших с Президентом Сиси выступлений участникам пленарного заседания будут представлены конкретные идеи и предложения в отношении перспективных направлений российско-африканского сотрудничества. Руководителями российских компаний совместно с Министерством экономического развития Российской Федерации подготовлены презентации ключевых российских компетенций, открывающих новые возможности экономического взаимодействия с Африкой.
  </p>
  <p id="24" speaker="В.Путин">
   Важно, что в ходе форума также пройдут многочисленные профильные сессии: по нефтегазовой и ядерной энергетике, добыче полезных ископаемых, сельскому хозяйству и сфере высоких технологий. На них будет возможность обсудить конкретные направления кооперации, выйти на договорённости по взаимовыгодным совместным проектам.
  </p>
  <p id="25" speaker="В.Путин">
   Уверен, что работа форума придаст импульс дальнейшему развитию всего комплекса торгово-экономических отношений России с нашими друзьями на Африканском континенте.
  </p>
  <p id="26" speaker="В.Путин">
   Я желаю всем участникам форума успехов и всего самого доброго. Хочу вас поблагодарить за то, что вы сочли возможным приехать в Россию.
  </p>
  <p id="27" speaker="В.Путин">
   Спасибо за внимание.
  </p>
  <p id="28" speaker="А.Сиси">
   Именем Аллаха Милостивого и Милосердного!
  </p>
  <p id="29" speaker="А.Сиси">
   Ваше превосходительство господин Президент Владимир Путин! Ваше величество! Ваши высокопревосходительства! Руководители государств и правительств африканских стран, добрый день!
  </p>
  <p id="30" speaker="А.Сиси">
   Прежде всего я хотел бы выразить особую признательность Президенту Владимиру Путину, дружественному народу Российской Федерации за радушие, гостеприимство и прекрасную организацию Международного экономического форума Россия – Африка.
  </p>
  <p id="31" speaker="А.Сиси">
   Мы высоко ценим то внимание, которое Российская Федерация уделяет укреплению сотрудничества с Африкой, и рассматриваем экономический форум как важную площадку для демонстрации возможностей развивать инвестиции и торговлю между нашими народами, что будет способствовать укреплению связей между нами в соответствии с концепцией [повесткой дня] 2063, выработанной Африканским союзом.
  </p>
  <p id="32" speaker="А.Сиси">
   Чаяния наших народов подвигают нас на то, чтобы ещё больше укреплять наше взаимодействие во имя достижения нашего законного стремления к миру и стабильности, к экономическому прогрессу и развитию. Народы призывают нас стремиться использовать позитивный опыт других стран, прежде всего России, который отражает наше твёрдое желание работать и добиваться успеха.
  </p>
  <p id="33" speaker="А.Сиси">
   Исходя из этого, мы подтверждаем важность успешного проведения данного форума, результаты которого будут способствовать развитию потенциала африканских стран, выполнению их планов.
  </p>
  <p id="34" speaker="А.Сиси">
   Государства нашего континента стремятся развивать инфраструктуру, поддерживать региональную интеграцию, что представляет собой приоритетную задачу Африки.
  </p>
  <p id="35" speaker="А.Сиси">
   Мы также полны решимости инвестировать средства в человеческий фактор, что чрезвычайно важно для нас, ибо этот капитал является основным условием достижения устойчивого развития и экономического подъёма континента. Тем более что молодежь Африки в возрасте до 25 лет составляет около 65 процентов её населения, что превращает её в мощный потенциал на рынке рабочей силы.
  </p>
  <p id="36" speaker="А.Сиси">
   Мы также принимаем значительные усилия в поддержке африканских женщин и усилении их роли в экономическом развитии.
  </p>
  <p id="37" speaker="А.Сиси">
   Дамы и господа!
  </p>
  <p id="38" speaker="А.Сиси">
   Африка вступает в новый важный этап развития, связанный со значительными позитивными переменами, с развитием возможностей рынков, инвестиций и капитала. Растёт промышленный потенциал и цифровизация Африки, что во многом является результатом творческих созидательных усилий нашей молодёжи, а также результатом политики государств, смело поощряющей стремление своих народов.
  </p>
  <p id="39" speaker="А.Сиси">
   В связи с этим я хотел бы подчеркнуть, обращаясь к участникам форума, что наша страна уже много сделала на пути экономических и политических реформ. Мы предприняли также важные конкретные шаги на пути региональной и общеконтинентальной экономической интеграции. Последним достижением на этом пути стало начало реализации всеафриканского соглашения о свободной торговле, подписанного в Нигере в июле 2019 года, которое привлекло серьёзное внимание международных кругов.
  </p>
  <p id="40" speaker="А.Сиси">
   В связи с этим Африка приветствует усилия по поощрению политики открытых дверей и сотрудничества с её партнёрами с целью осуществления качественного рывка как в развитии её экономического и научного потенциала, так и в модернизации общеконтинентальной промышленности, развитии технологической инфраструктуры и основ цифровой экономики.
  </p>
  <p id="41" speaker="А.Сиси">
   Я хотел бы также вновь пригласить все частные компании России и других стран, а также международные финансовые организации к сотрудничеству и инвестициям в Африку. Сейчас для этого самое подходящее время.
  </p>
  <p id="42" speaker="А.Сиси">
   Хотел бы также призвать международные региональные финансовые организации принять участие в финансировании усилий по достижению экономического роста Африки и предоставить ей финансовые гарантии по укреплению её экономического потенциала. Это способствовало бы развитию торговли и инвестиционной деятельности.
  </p>
  <p id="43" speaker="А.Сиси">
   Мы призываем также предоставить африканским странам оптимальные льготные условия для реализации их проектов и программ развития, что поможет народам Африки осуществить свою мечту – встать на путь прогресса, модернизации и устойчивого развития.
  </p>
  <p id="44" speaker="А.Сиси">
   Дамы и господа!
  </p>
  <p id="45" speaker="А.Сиси">
   Прежде чем я завершу своё выступление, я хотел бы подчеркнуть, что сотрудничество с африканскими государствами должно основываться на совместных интересах, на принципе защиты африканской собственности, что помогло бы решить задачи всестороннего устойчивого развития африканских стран путём реализации трёх основных целей.
  </p>
  <p id="46" speaker="А.Сиси">
   Первое, ускорение экономических преобразований и создание деловой атмосферы путём налаживания подлинного партнёрства с частным сектором.
  </p>
  <p id="47" speaker="А.Сиси">
   Во-вторых, осуществление социальной справедливости при широком участии общества.
  </p>
  <p id="48" speaker="А.Сиси">
   И в-третьих, укрепление мира и стабильности в соответствии с африканской концепцией развития-2063 и целями мирового устойчивого развития к 2030 году.
  </p>
  <p id="49" speaker="А.Сиси">
   В заключение я хотел бы выразить надежду на то, что наш форум приведёт к расширению сотрудничества между африканскими странами и Россией в различных областях в самые ближайшие годы.
  </p>
  <p id="50" speaker="А.Сиси">
   Спасибо вам за внимание.
  </p>
  <p id="51" speaker="А.Сиси">
   Мир вам, милость и благословение Аллаха!
  </p>
 </speech>
</top>