<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<top>
 <meta>
  <date>
   2019-11-10
  </date>
  <URL>
   http://kremlin.ru/events/president/news/62006
  </URL>
  <description>
   На торжественном вечере в Государственном Кремлёвском дворце Владимир Путин поздравил личный состав и ветеранов органов внутренних дел Российской Федерации с профессиональным праздником.
  </description>
  <introduction/>
 </meta>
 <speech>
  <p id="1" speaker="В.Путин">
   Уважаемые товарищи! Дорогие ветераны!
  </p>
  <p id="2" speaker="В.Путин">
   Поздравляю вас с профессиональным праздником – Днём сотрудника органов внутренних дел.
  </p>
  <p id="3" speaker="В.Путин">
   Сегодня мы чествуем тех, кто посвятил свою жизнь трудной и ответственной службе, кто защищает права и безопасность наших граждан, стоит на страже государства, общественного порядка и законности и, невзирая на риск, готов оперативно выполнить самую трудную задачу.
  </p>
  <p id="4" speaker="В.Путин">
   В этом году около 500 сотрудников удостоены государственных наград. Среди них и ваши товарищи, которые до конца остались верны долгу, не отступили, погибли, сражаясь за Россию, за наш народ. Они всегда будут с нами в одном строю, примером доблести, мужества, верности присяге.
  </p>
  <p id="5" speaker="В.Путин">
   Облик органов внутренних дел, доверие к ним со стороны граждан определяют именно такие надёжные, смелые люди с сильным характером и нравственным стержнем, с твёрдой верой в силу закона и справедливость.
  </p>
  <p id="6" speaker="В.Путин">
   Традиции профессионализма, честности, самоотверженности берут свои истоки с давних времён и передаются друг другу из поколения в поколение. И потому самые тёплые слова благодарности – дорогим ветеранам, в том числе прошедшим Великую Отечественную войну. Мы гордимся вами и равняемся на вас.
  </p>
  <p id="7" speaker="В.Путин">
   Уважаемые коллеги!
  </p>
  <p id="8" speaker="В.Путин">
   Сегодня органы внутренних дел – каждый сотрудник – должны соответствовать самым высоким требованиям, вести эффективную, системную работу. Ваш долг – жёстко противодействовать терроризму и экстремизму, попыткам посеять ненависть, расколоть наше многонациональное и многоконфессиональное общество. Здесь важна постоянная профилактическая работа, честный, прямой диалог с гражданским обществом, представителями традиционных религий России.
  </p>
  <p id="9" speaker="В.Путин">
   Отмечу выдержку, ответственность сотрудников полиции, других подразделений МВД при охране общественного порядка, а также обеспечении безопасности на дорогах. В борьбе с коррупцией, организованной преступностью, наркоторговлей нужно действовать решительно и целеустремлённо. Не раз подчёркивал, что здесь МВД, другие правоохранительные органы получают и будут получать всю необходимую поддержку со стороны общества и государства.
  </p>
  <p id="10" speaker="В.Путин">
   В поле особого внимания следует держать и ситуацию с миграцией, выявлять и устранять любые нарушения миграционных норм и правил, создавая открытые, комфортные, благоприятные условия для законопослушных иностранных граждан – туристов, предпринимателей, студентов, работников, специалистов.
  </p>
  <p id="11" speaker="В.Путин">
   Уважаемые друзья!
  </p>
  <p id="12" speaker="В.Путин">
   Убеждён, главным, ключевым, определяющим принципом работы для вас было и будет уважение к человеку, к его правам и обязанностям, к его свободам, готовность по первому зову прийти на помощь, защитить тех, кто столкнулся с произволом и насилием, пресечь любую попытку нарушить закон.
  </p>
  <p id="13" speaker="В.Путин">
   Ещё раз поздравляю вас, уважаемые коллеги, ваших близких с праздником. Благодарю вас за службу! Удачи вам и здоровья!
  </p>
 </speech>
</top>