<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<top>
 <meta>
  <date>
   2019-11-27
  </date>
  <URL>
   http://kremlin.ru/events/president/news/62140
  </URL>
  <description>
   В ходе поездки в Санкт-Петербург Президент посетил клуб дзюдо «Турбостроитель».
  </description>
  <introduction/>
 </meta>
 <speech>
  <p id="1" speaker="В.Путин">
   Добрый день, дорогие друзья.
  </p>
  <p id="2" speaker="В.Путин">
   Хочу поздравить всех нас с юбилеем нашего родного клуба. Пятьдесят лет – это большая, круглая дата. Здесь я вижу в зале даже тех, которые начинали вместе со мной на Декабристов, 21. Сейчас условия другие. Нельзя назвать, что это какие-то выдающиеся условия, – стандартные, рабочие, – но всё-таки здесь поудобнее теперь, конечно, заниматься, тренироваться, это очевидно.
  </p>
  <p id="3" speaker="В.Путин">
   За пятьдесят лет клуб очень много сделал. Здесь я уж не говорю про то, что выпускники клуба завоёвывают самые престижные награды вплоть до олимпийского золота, такие тоже у нас есть. Но самое, как мне кажется, главное в другом – в том, что сохраняются традиции рядового спортивного клуба, который работает с детьми, как это делал Анатолий Семёнович.
  </p>
  <p id="4" speaker="В.Путин">
   Неудобно так говорить про себя, но мы такими же были, маленькими, сопливыми, бегали, носились по дворам. И в моей жизни, в моей судьбе спорт, этот клуб сыграл очень большую роль. Я уверен, что то же самое происходит с теми ребятишками, которых мы видели сегодня в спортивных залах, в тренировочном зале, на татами.
  </p>
  <p id="5" speaker="В.Путин">
   Хочу поблагодарить за это тех, кто продолжает это дело, тех, кто занимается с ребятами. И вообще, есть необходимость и возможность сказать даже пошире: не только тем, кто ведёт клуб «Турбостроитель», а вообще всем, кто занимается физической культурой, спортом, прежде всего с малышами, с детьми, помогает привить спортивные навыки, помогает поверить в себя, найти себя в жизни, отточить необходимые качества характера, для того чтобы добиваться успеха.
  </p>
  <p id="6" speaker="В.Путин">
   Вам большое спасибо. Позвольте пожелать вам успехов.
  </p>
  <p id="7" speaker="В.Путин">
   Ну, и приятная обязанность вручить государственные награды. Хотелось сделать это в Кремле, как обычно и положено это делать, или можно было поручить местному большому начальству. Но всё-таки мне кажется, что за конкретную работу, вот прямо в конкретном месте, в нашем родном доме будет оправдано вручить награды. Поздравляю вас.
  </p>
  <p id="8" speaker="В.Путин">
   Ещё раз поздравляю вас всех. Ветеранов поздравляю с наградами, а тех, кто реально работает в спорте сегодня, поздравляю вдвойне. Хочу выразить надежду на то, что вы и дальше будете трудиться на благо людей, которым вы служите, на благо нашей страны. Потому что у нас есть на кого равняться, есть на что опереться и есть люди, которые могут добиваться самых ярких побед. Но этого не произойдёт, если рядом с ними не будут стоять такие люди, как вы.
  </p>
  <p id="9" speaker="В.Путин">
   Вам всего самого доброго. Поздравляю вас с наградами.
  </p>
 </speech>
</top>