<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<top>
 <meta>
  <date>
   2016-02-25
  </date>
  <URL>
   http://kremlin.ru/events/president/transcripts/51391
  </URL>
  <description/>
  <introduction/>
 </meta>
 <speech>
  <p id="1" speaker="А.Лукашенко">
   Уважаемый Владимир Владимирович! Уважаемые друзья!
  </p>
  <p id="2" speaker="А.Лукашенко">
   Позвольте приветствовать вас в Минске, на белорусской земле.
  </p>
  <p id="3" speaker="А.Лукашенко">
   Мы продолжаем вести союзное строительство, реализовывать наши проекты в непростых условиях. Нашу интеграцию испытывают на прочность глобальная экономическая нестабильность, кризис доверия в международных отношениях, эскалация вооружённых конфликтов, обострение информационных войн. Однако сложившаяся ситуация не должна влиять на расстановку приоритетов в работе Союзного государства. Важнейший из них – всестороннее сотрудничество ради благополучия наших народов.
  </p>
  <p id="4" speaker="А.Лукашенко">
   Залогом достижения общих целей интеграции продолжает оставаться конструктивный диалог в политике, экономике, безопасности, социальной и культурной сферах. Убеждён, что для этого у нас есть все условия.
  </p>
  <p id="5" speaker="А.Лукашенко">
   Недавно встречаясь с Президентом России в Сочи, мы подтвердили наше стремление укреплять белорусско-российское взаимодействие по всем направлениям, решать любые возникающие проблемы.
  </p>
  <p id="6" speaker="А.Лукашенко">
   Сегодня на заседание Высшего Государственного Совета выносятся наиболее актуальные вопросы союзного строительства, которые должны быть внесены на этот высокий уровень, не касаясь наших двусторонних отношений, где мы в текущем режиме решаем вопросы.
  </p>
  <p id="7" speaker="А.Лукашенко">
   Первостепенное внимание экономической составляющей. Потенциал двусторонних торгово-экономических отношений, к сожалению, мы реализуем не в полной мере. В ситуации общемирового ухудшения экономической конъюнктуры это вряд ли оправданно. Вместе, и об этом мы с Президентом договорились, должны подумать, как взаимовыгодно взаимодействовать и максимально использовать наши ресурсы.
  </p>
  <p id="8" speaker="А.Лукашенко">
   Уже третий год, к сожалению, отмечается падение взаимного товарооборота: в 2015 году он снизился более чем на четверть. Эту негативную тенденцию мы можем и должны переломить совместными усилиями.
  </p>
  <p id="9" speaker="А.Лукашенко">
   Любые дисбалансы в отношениях между странами, несогласованность в проведении экономической политики чувствительны для нашей взаимной торговли, об этом мы тоже только что вели диалог. Поэтому устранение барьеров, обеспечение эффективного функционирования единого рынка товаров, услуг и капитала, а также взаимная поддержка – зона нашего общего интереса.
  </p>
  <p id="10" speaker="А.Лукашенко">
   Сегодня мы также обсудим в ходе нашего заседания выполнение намеченных приоритетных направлений и задач развития Союзного государства на среднесрочную перспективу. Определив их год назад, мы должны чётко понимать, где продвинулись вперёд, а где пробуксовываем.
  </p>
  <p id="11" speaker="А.Лукашенко">
   Ведущие мировые державы, страны-соседи уделяют пристальное внимание внешнеполитической активности Белоруссии и России, военным аспектам нашего сотрудничества. Рассмотрение, утверждение программы согласованных действий в области внешней политики государств – участников Договора о создании Союзного государства на 2016–2017 годы – ещё один из актуальнейших вопросов повестки дня. Нам необходимо в полной мере учесть опыт эффективной работы в рамках исполнения предыдущего аналогичного документа.
  </p>
  <p id="12" speaker="А.Лукашенко">
   Сохраняющиеся военно-политические кризисы, возвращение ряда стран к блоковому мышлению, повсеместное использование санкций как инструмента политического давления вынуждают нас держать порох сухим, поэтому особое внимание сегодня будет уделено оборонному строительству.
  </p>
  <p id="13" speaker="А.Лукашенко">
   В целом главная задача – максимально задействовать все площадки и форматы для дальнейшего развития сотрудничества и принять эффективные решения. Думаю, вы согласитесь, что в рамках созданной нами интеграции есть все условия, чтобы работать согласованно, слаженно, как говорится, с точностью часового механизма.
  </p>
  <p id="14" speaker="А.Лукашенко">
   Уважаемые коллеги! Открывая наше заседание, традиционно позвольте мне предоставить слово Президенту Российской Федерации Владимиру Владимировичу Путину.
  </p>
  <p id="15" speaker="В.Путин">
   Уважаемый Александр Григорьевич! Уважаемые коллеги, друзья!
  </p>
  <p id="16" speaker="В.Путин">
   В ходе сегодняшнего заседания Высшего Государственного Совета нам предстоит принять ряд важных решений по дальнейшему развитию и укреплению Союзного государства России и Белоруссии.
  </p>
  <p id="17" speaker="В.Путин">
   За прошедшие годы после принятия решения о начале этого процесса нам многого удалось добиться, в частности укрепить тесные торгово-экономические связи, научно-технологические, образовательные, культурные контакты, нарастить договорно-правовую базу в самых различных областях сотрудничества.
  </p>
  <p id="18" speaker="В.Путин">
   Успешный российско-белорусский опыт способствовал и способствует развитию интеграционных процессов на всём пространстве СНГ. Имеющиеся наработки активно использовались при создании Таможенного союза, а затем Единого экономического пространства и, наконец, Евразийского союза.
  </p>
  <p id="19" speaker="В.Путин">
   Сейчас наше Союзное государство столкнулось действительно, Александр Григорьевич уже об этом сказал, с определёнными вызовами, связанными с нестабильностью глобальной конъюнктуры, падением цен на энергоносители, сырьё, на продовольствие. Неблагоприятные внешние факторы привели к снижению взаимного товарооборота, как было уже сказано, в 2015 году. Он сократился, правда в физических объёмах не намного, всего на четыре процента, но в денежном выражении это более заметное снижение. Правда, конечно, мы все понимаем, это связано тоже со снижением цен на наши традиционные товары.
  </p>
  <p id="20" speaker="В.Путин">
   Вместе с тем убеждён: и у России, и у Белоруссии достаточно внутренних резервов, задействовав которые мы сможем восстановить устойчивые темпы экономического развития Союзного государства, вернуть взаимную торговлю на траекторию устойчивого роста. Именно на это должна быть ориентирована и дальнейшая реализация принятых в марте 2015 года в программных документах ряда позиций, они отражены в плане мероприятий по созданию условий для торгово-экономического сотрудничества и в списке приоритетных задач развития Союзного государства до 2017 года.
  </p>
  <p id="21" speaker="В.Путин">
   Важно сформулировать работу экономических ведомств, сфокусировать их на улучшение делового и инвестиционного климата и в этих целях активизировать деятельность рабочей группы по макроэкономической координации, продолжить практику проведения совместных заседаний коллегий министерств экономики двух стран.
  </p>
  <p id="22" speaker="В.Путин">
   Необходимо также наращивать многоплановое отраслевое взаимодействие, проводить более согласованную экономическую политику. Мы уже сейчас в узком составе, когда обсуждали, обратили внимание на некоторые моменты, которые возникают в практической работе и которых вполне, конечно, можно не допускать.
  </p>
  <p id="23" speaker="В.Путин">
   Договорились также продолжить гармонизацию нормативного регулирования в промышленности, валютно-финансовой сфере, секторе услуг. Ключевым фактором роста экономики Союзного государства должно стать развитие промышленной кооперации, прежде всего в области высоких технологий. Следует наращивать долю наукоёмкой продукции, замещать иностранные комплектующие, особенно, конечно, прежде всего в чувствительных отраслях, от которых напрямую зависит безопасность наших стран.
  </p>
  <p id="24" speaker="В.Путин">
   Кстати, у нас в данной сфере уже есть неплохие заделы. В декабре 2015 года создана совместная компания Союза «Станкоинжиниринг», налажен совместный выпуск микроэлектроники в рамках специальных программ.
  </p>
  <p id="25" speaker="В.Путин">
   Продолжается прогресс в формировании единого навигационного пространства России и Белоруссии на базе системы ГЛОНАСС. Реализуются проекты в сфере дистанционного зондирования земли.
  </p>
  <p id="26" speaker="В.Путин">
   Стратегический характер носит российско-белорусское сотрудничество в энергетике. Полным ходом идёт сооружение белорусской атомной электростанции. Безусловно, это один из наших флагманских проектов. Напомню, что объём российских капиталовложений – 10 миллиардов долларов. Запуск первого энергоблока запланирован на 2018 год, второго – на 2020 год.
  </p>
  <p id="27" speaker="В.Путин">
   Россия помогает в модернизации газотранспортной системы Белоруссии. До 2020 года «Газпром» планирует, кроме тех вложений, которые уже сделаны, вложить в экономику и в этот конкретный проект около 2,5 миллиарда долларов – белорусский участок газопровода Ямал–Европа – и свыше одного миллиарда долларов в увеличение объёма подземных хранилищ.
  </p>
  <p id="28" speaker="В.Путин">
   Большую отдачу для развития хозяйственных связей может приносить и межрегиональное сотрудничество. В 2015 году Белоруссию посетили более 40 делегаций российских регионов, 14 из них возглавлялись губернаторами, руководителями соответствующих регионов Российской Федерации.
  </p>
  <p id="29" speaker="В.Путин">
   Хочу поблагодарить Александра Григорьевича за то, что он уделяет этому направлению сотрудничества большое внимание и лично принимает наших коллег из регионов. Планирую принять участие и в работе Третьего форума регионов, который будет проводиться в июне в Минске.
  </p>
  <p id="30" speaker="В.Путин">
   Особую роль в укреплении внутрисоюзных связей играют совместные программы социально-гуманитарного сотрудничества. На их финансирование в бюджете Союзного государства на следующий год вновь будут выделены весьма значительные ресурсы. Хотел бы особо отметить успешное выполнение в 2015 году плана мероприятий Союзного государства, посвящённых 70-летию победы в Великой Отечественной войне и освобождению Белоруссии от нацистских оккупантов. Убеждён, вопросы сохранения памяти о важнейших событиях нашего общего прошлого, недопущение попыток фальсификации истории, патриотического воспитания молодых людей всегда должны быть в фокусе нашего внимания.
  </p>
  <p id="31" speaker="В.Путин">
   В числе традиционных тем, которые мы обсуждали и обсуждаем практически постоянно, – это укрепление координации на международной арене. В этом контексте рассмотрим результаты выполнения в 2014–2015 годах программы согласованных действий в области внешней политики, утвердим проект новой программы на очередную двухлетку.
  </p>
  <p id="32" speaker="В.Путин">
   И в заключение хочу сказать, что Россия, безусловно, настроена и дальше последовательно двигаться по пути взаимовыгодной равноправной интеграции с Белоруссией в рамках общего Союзного государства. Абсолютно уверен, что такой же настрой мы будем и дальше встречать со стороны наших белорусских друзей.
  </p>
  <p id="33" speaker="В.Путин">
   Благодарю вас за внимание.
  </p>
 </speech>
</top>