<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<top>
 <meta>
  <date>
   2016-03-10
  </date>
  <URL>
   http://kremlin.ru/events/president/news/51485
  </URL>
  <description>
   В Екатерининском зале Кремля Владимир Путин вручил государственные награды Российской Федерации и документы о присвоении почётных званий выдающимся россиянам и ряду иностранных граждан.
  </description>
  <introduction>
   В Екатерининском зале Кремля Владимир Путин вручил государственные награды Российской Федерации и документы о присвоении почётных званий выдающимся россиянам и ряду иностранных граждан.Среди награждённых – представители отечественной науки, ракетно-космической отрасли, общественные и религиозные деятели, рабочие, учителя, артисты, журналисты. Наградами отмечены, в частности, командир и второй пилот самолёта «Оренбургских авиалиний», которые своими действиями предотвратили крушение лайнера в Доминиканской Республике, а также сотрудник российской полиции и гражданин Киргизии, спасшие женщину в московском метро. Госнаграды Российской Федерации вручены также гражданам Азербайджана, Армении, Чехии.
  </introduction>
 </meta>
 <speech>
  <p id="1" speaker="В.Путин">
   Добрый день, уважаемые друзья!
  </p>
  <p id="2" speaker="В.Путин">
   Сегодня в этом прекрасном зале Кремля на торжественной церемонии вручения государственных наград собрались те, кто посвятил России свои яркие победы, те, кто принёс ей славу и уважение. Сердечно приветствую всех вас!
  </p>
  <p id="3" speaker="В.Путин">
   Совсем недавно мы отмечали 8 Марта, и в этой связи хотел бы сказать, что наши женщины добиваются высоких результатов буквально везде, на самых разных поприщах проявляют свои блестящие способности и таланты. Их выдержка и смелость достойны восхищения.
  </p>
  <p id="4" speaker="В.Путин">
   Так, все сложности и испытания длительного космического полёта уверенно прошла четвёртая в истории нашей страны женщина-космонавт Елена Олеговна Серова. Вместе с коллегой по отряду космонавтов Олегом Германовичем Артемьевым она удостоена звезды Героя России и звания «Лётчик-космонавт Российской Федерации».
  </p>
  <p id="5" speaker="В.Путин">
   Больших производственных успехов достигла монтажник радиоэлектронной аппаратуры и приборов Анфиса Григорьевна Чукавина. Стабильно высокие трудовые показатели на протяжении многих десятилетий обеспечивают животноводы Любовь Алексеевна Романская и Нина Вениаминовна Севастьянова. А Тамара Валентиновна Пуртова посвятила свою жизнь сохранению богатых традиций народного творчества и культурного наследия России.
  </p>
  <p id="6" speaker="В.Путин">
   Слова сердечной признательности, безусловно, – ветеранам Великой Отечественной войны. Мы продолжаем открывать малоизвестные страницы военной истории, отдавать дань уважения её героям.
  </p>
  <p id="7" speaker="В.Путин">
   Таким человеком, без сомнения, является Александр Аронович Печерский. В годы войны он возглавил одно из самых крупных восстаний узников нацистских лагерей смерти в концлагере Собибор. Но долгое время его подвиг был практически забыт, и благодаря общественности, ветеранским объединениям справедливость восторжествовала – он удостоен ордена Мужества . Награда будет передана его внучке, Наталье Юрьевне Ладыченко.
  </p>
  <p id="8" speaker="В.Путин">
   Считаем своим священным долгом хранить правду и память о войне. Её суровые уроки не теряют своей актуальности, важны для укрепления мира и стабильности, доверия между народами.
  </p>
  <p id="9" speaker="В.Путин">
   За особые заслуги в развитии гуманитарных связей с Россией, большую работу по сохранению наследия Великой Победы государственной награды удостоен депутат Европейского парламента от Чешской Республики Йиржи Машталка.
  </p>
  <p id="10" speaker="В.Путин">
   Мы признательны всем нашим друзьям за рубежом и высоко ценим их поддержку, всегда готовы к совместной работе на благо наших стран.
  </p>
  <p id="11" speaker="В.Путин">
   Большой вклад в развитие тесных двусторонних контактов с Россией, укрепление нашего стратегического партнёрства вносит Первый заместитель Премьер-министра Азербайджанской Республики Ягуб Абдулла оглы Эюбов, сегодня он присутствует в этом зале.
  </p>
  <p id="12" speaker="В.Путин">
   Дорогие друзья! Благодарность и открытость, стремление к творчеству, к служению людям, благородство и отвага – это прекрасные, замечательные качества.
  </p>
  <p id="13" speaker="В.Путин">
   Сотни жизней спасли лётчики-асы Константин Юрьевич Парикожа и Игорь Иванович Кравцов. Их выдержка, профессионализм, грамотные и решительные действия позволили избежать страшной катастрофы в небе над Доминиканской Республикой, без жертв и пострадавших посадить загоревшийся многотонный лайнер и успешно эвакуировать пассажиров.
  </p>
  <p id="14" speaker="В.Путин">
   Храбрый мужской поступок совершили Артём Александрович Королюк и гражданин Киргизской Республики Марат Орозматович Исаев. Рискуя своей жизнью, они спасли от гибели женщину, упавшую на рельсы в московском метро.
  </p>
  <p id="15" speaker="В.Путин">
   Сегодня в почётном списке награждённых – представители ведущих научных, производственных, образовательных центров страны.
  </p>
  <p id="16" speaker="В.Путин">
   Кавалером ордена «За заслуги перед Отечеством » I степени стал выдающийся авиаконструктор Генрих Васильевич Новожилов. Многие годы он возглавлял КБ имени Ильюшина, стоял у истоков разработок передовых модификаций легендарного «Ила». И сегодня, несмотря на почтенный возраст, продолжает трудиться.
  </p>
  <p id="17" speaker="В.Путин">
   Рад также видеть здесь президента Российской академии наук Владимира Евгеньевича Фортова, многих известных учёных, педагогов, артистов, врачей.
  </p>
  <p id="18" speaker="В.Путин">
   Ваши достижения, уважаемые друзья, были и останутся значимыми для России и её граждан, будут способствовать решению актуальных задач социально-экономического развития России.
  </p>
  <p id="19" speaker="В.Путин">
   Среди участников церемонии – представители традиционных религий, конфессий нашей страны, деятели искусства, как я уже говорил, культуры, активисты общественных организаций. Своим бескорыстным, нравственным служением вы помогаете людям, делаете Россию сильнее, поддерживаете те ценности, на которых строится гражданская солидарность и общественное согласие.
  </p>
  <p id="20" speaker="В.Путин">
   Ещё раз поздравляю всех вас с высоким признанием и наградами Родины. Позвольте пожелать Вам дальнейших успехов и всего самого доброго.
  </p>
  <p id="21" speaker="В.Путин">
   Спасибо большое!
  </p>
  <p id="22" speaker="В.Путин">
   Дорогие друзья! Ещё раз поздравляю вас с государственными наградами. Спасибо большое за тёплые слова в мой адрес, но хочу парировать, как говорят в спорте, послать вам ответную шайбу: это для меня огромная честь – вручать вам награды России.
  </p>
  <p id="23" speaker="В.Путин">
   Один из выступавших и награждённых сказал: «Не знаю, как скоро удастся побывать здесь, в этом зале, у этого пюпитра». Должен вам сказать, что у нас много достижений, и вы об этом сейчас говорили. В каждой области, которую вы представляете, – самолётостроение, кораблестроение, медицина, искусство, космос, – у нас не только есть что предъявить и показать своей стране и миру, у нас высочайшие, самые передовые достижения.
  </p>
  <p id="24" speaker="В.Путин">
   Но у нас ещё очень много нерешённых проблем и вопросов, очень много. И нам, конечно, здесь не до «головокружения от успехов» ни в коем случае. Но чем чаще вы и такие выдающиеся люди России, как вы, будете бывать в этом зале и у этого пюпитра, тем быстрее мы решим все стоящие перед нами вопросы.
  </p>
  <p id="25" speaker="В.Путин">
   Большое вам спасибо за вашу работу!
  </p>
 </speech>
</top>