<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<top>
 <meta>
  <date>
   2016-03-17
  </date>
  <URL>
   http://kremlin.ru/events/president/news/51525
  </URL>
  <description>
   Владимир Путин вручил знамя Воздушно-космических сил главнокомандующему ВКС генерал-полковнику Виктору Бондареву. Торжественная церемония состоялась в Александровском зале Кремля.
  </description>
  <introduction/>
 </meta>
 <speech>
  <p id="1" speaker="В.Путин">
   Уважаемые товарищи! Рад приветствовать вас на этой торжественной церемонии в Кремле.
  </p>
  <p id="2" speaker="В.Путин">
   Сегодня главнокомандующему Воздушно-космическими силами вручается главная воинская реликвия – боевое знамя. Эта святыня символизирует неразрывную связь многих поколений защитников России, верность долгу, законам ратной чести, братства, служения Отечеству и нашему народу.
  </p>
  <p id="3" speaker="В.Путин">
   ВКС – один из самых мощных и мобильных видов Вооружённых Сил. Рассчитываю, что вы будете действовать эффективно и слаженно, надёжно стоять на страже безопасности России и нашего народа.
  </p>
  <p id="4" speaker="В.Путин">
   Воздушно-космические силы образованы меньше года назад. Они объединили военную авиацию, войска ПВО и военно-космические силы, в том числе легендарные формирования, которые в крупнейших сражениях ХХ века покрыли себя неувядаемой славой.
  </p>
  <p id="5" speaker="В.Путин">
   Служить в войсках с такой историей почётно и очень ответственно. И нынешнее поколение достойно продолжает ратные традиции своих предшественников. Именно так – как настоящие солдаты России – вы действовали и в ходе военной операции в Сирии. Об этом мы ещё сегодня будем говорить.
  </p>
  <p id="6" speaker="В.Путин">
   Именно на стратегическую и оперативно-тактическую авиацию легло выполнение самых сложных и опасных заданий. И военные лётчики справились с ними на «отлично».
  </p>
  <p id="7" speaker="В.Путин">
   ВКС – один из самых мощных и мобильных видов Вооружённых Сил. Они оснащены новейшими вооружениями, техникой, современными системами управления и связи. И рассчитываю, что вы будете действовать эффективно и слаженно, надёжно стоять на страже безопасности России и нашего народа.
  </p>
  <p id="8" speaker="В.Путин">
   Одна из приоритетных задач – это качественное освоение техники нового поколения. Нужно учить личный состав владеть ей в совершенстве, а значит, быть настоящими профессионалами.
  </p>
  <p id="9" speaker="В.Путин">
   Уверен, вы это хорошо понимаете и, безусловно, приложите максимум усилий для достижения поставленных задач.
  </p>
  <p id="10" speaker="В.Путин">
   Хочу поздравить руководство и весь личный состав Воздушно-космических сил с вручением боевого знамени. Не сомневаюсь, что это станет важным событием в вашей службе, поможет вам добиваться новых высоких результатов.
  </p>
  <p id="11" speaker="В.Путин">
   Желаю вам успехов и здоровья.
  </p>
  <p id="12" speaker="В.Бондарев">
   Товарищ Верховный Главнокомандующий Вооружёнными Силами Российской Федерации! От имени всего личного состава Воздушно-космических сил выражаю искреннюю признательность за высокую честь торжественного вручения знамени в Александровском зале Кремля.
  </p>
  <p id="13" speaker="В.Бондарев">
   Сегодняшнее событие займёт особое место в истории Воздушно-космических сил. Являясь официальным символом и воинской реликвией, знамя будет способствовать сохранению и развитию лучших традиций Воздушно-космических сил и вдохновлять личный состав на новые ратные свершения на благо великой России.
  </p>
  <p id="14" speaker="В.Бондарев">
   Принимая знамя, разрешите заверить Вас в том, что Воздушно-космические силы всегда на должном уровне выполнят поставленные Вами задачи, а личный состав будет верен своему воинскому долгу и традициям старших поколений.
  </p>
  <p id="15" speaker="В.Бондарев">
   Служим Российской Федерации!
  </p>
 </speech>
</top>