<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<top>
 <meta>
  <date>
   2016-04-12
  </date>
  <URL>
   http://kremlin.ru/events/president/news/51712
  </URL>
  <description>
   Владимир Путин присутствовал на торжественном концерте, посвящённом Дню космонавтики и 55-летию первого полёта человека в космос.
  </description>
  <introduction/>
 </meta>
 <speech>
  <p id="1" speaker="В.Путин">
   Дорогие друзья!
  </p>
  <p id="2" speaker="В.Путин">
   Сегодня мы отмечаем знаменательную и замечательную дату – 55 лет полёта Юрия Алексеевича Гагарина, первого космонавта нашей планеты. Его легендарный старт стал одним из самых ярких, знаковых событий ХХ века. Именно наша страна сделала первый шаг в освоении космоса.
  </p>
  <p id="3" speaker="В.Путин">
   Хочу поздравить с праздником – Днём космонавтики – всех, кто трудится в ракетно-космической отрасли. Желаю вам больших успехов и новых свершений.
  </p>
  <p id="4" speaker="В.Путин">
   Самые тёплые слова – в адрес ветеранов отрасли. Именно вы, дорогие друзья, заложили традиции, которые и сегодня позволяют России находиться в лидерах космической сферы.
  </p>
  <p id="5" speaker="В.Путин">
   Мы по праву гордимся тем, что именно наши великие соотечественники – Циолковский, Цандер, Королёв – стояли у истоков космической эры, воплощали в жизнь смелые мечты о полётах к звёздам, были первопроходцами в создании уникальных космических аппаратов.
  </p>
  <p id="6" speaker="В.Путин">
   Полёт «Востока-1» стал настоящим триумфом нашей страны, величайшим научным и технологическим прорывом, открывшим всему человечеству дорогу к новым, непознанным пространствам.
  </p>
  <p id="7" speaker="В.Путин">
   Сегодня российские учёные, инженеры, космонавты продолжают славные традиции своих предшественников: ведут разработку передовых космических и ракетных технологий, создают новые аппараты, реализуют перспективные беспилотные и пилотируемые программы, в том числе совместно с зарубежными партнёрами обеспечивают эффективную работу Международной космической станции.
  </p>
  <p id="8" speaker="В.Путин">
   Россия прочно удерживает ведущие позиции в мире. У нас конкурентные позиции в ракетном двигателестроении, мы прочно удерживаем первое место в мире по количеству космических пусков, активно развиваем орбитальную спутниковую группировку, но и, конечно, работаем над новыми высокотехнологичными продуктами в этой сфере.
  </p>
  <p id="9" speaker="В.Путин">
   Огромная работа проделана в создании нашего нового национального космодрома Восточный. По планам специалистов, уже в конце апреля отсюда должен быть произведён первый запуск.
  </p>
  <p id="10" speaker="В.Путин">
   С космодромом Восточный во многом связано будущее не только российской, но и мировой космонавтики. Имею в виду, что мы планируем здесь осуществлять пуски в интересах нашей экономики, но и работать вместе с нашими иностранными партнёрами в рамках международного сотрудничества.
  </p>
  <p id="11" speaker="В.Путин">
   Наша ракетно-космическая отрасль обладает богатым кадровым, научным, производственным потенциалом, и мы должны максимально эффективно его использовать.
  </p>
  <p id="12" speaker="В.Путин">
   Важно постоянно двигаться вперёд, активнее осваивать новые направления в мировой космической индустрии, предлагать свежие, прорывные идеи. Уверен, с этими задачами наши специалисты справятся на самом высоком профессиональном уровне.
  </p>
  <p id="13" speaker="В.Путин">
   Позвольте, дорогие друзья, ещё раз поздравить всех вас с Днём космонавтики, пожелать больших, впечатляющих успехов в освоении космоса, всего самого-самого доброго вам и вашим близким.
  </p>
  <p id="14" speaker="В.Путин">
   Благодарю вас за внимание и желаю вам хорошего вечера. С праздником.
  </p>
 </speech>
</top>