<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<top>
 <meta>
  <date>
   2016-04-28
  </date>
  <URL>
   http://kremlin.ru/events/president/news/51817
  </URL>
  <description>
   Владимир Путин присутствовал при запуске ракеты-носителя «Союз-2.1а» с нового космодрома Восточный. «Союз-2.1а» выведет на орбиту три космических аппарата: «Михайло Ломоносов», «Аист-2Д» и SamSat-218.
  </description>
  <introduction/>
 </meta>
 <speech>
  <p id="1" speaker="В.Путин">
   Дорогие друзья!
  </p>
  <p id="2" speaker="В.Путин">
   [Рад приветствовать вас] на новом, собственно говоря, первом российском космодроме – космодроме Восточный.
  </p>
  <p id="3" speaker="В.Путин">
   Как вы знаете, работа началась ещё в 2007 году, когда был выпущен Указ Президента о том, что мы планируем создать такой комплекс. И он получился.
  </p>
  <p id="4" speaker="В.Путин">
   Это первая очередь масштабной работы. Всё, что нужно было сделать с вашей стороны, сделано – и сделано на самом высоком уровне.
  </p>
  <p id="5" speaker="В.Путин">
   Вы знаете, что вчера автоматика сработала таким образом, что даже немножко перестраховалась, приняла решение провести подготовку ещё раз. Хуже от этого не стало – наоборот, сделано всё качественно, на самом высоком уровне.
  </p>
  <p id="6" speaker="В.Путин">
   И действительно, знаете, говорят: чтобы подтвердить качество пудинга, надо его съесть. Для того, чтобы подтвердить готовность космодрома к работе, нужно осуществить первый пуск. И вы это сделали. Поздравляю вас!
  </p>
  <p id="7" speaker="В.Путин">
   Впереди у строителей ещё большая работа. Первый этап закончен, но это только первый этап. Далее планируется, и вы знаете об этом, строительство новой инфраструктуры для тяжёлого класса ракет. Мы уже думаем о том, чтобы здесь же, в этом же комплексе создать инфраструктуру и для сверхтяжёлых ракет, для пилотируемых пусков. У меня нет сомнений, что мы вместе с вами всё это сделаем.
  </p>
  <p id="8" speaker="В.Путин">
   Начало работы положено. Удачи вам! Спасибо!
  </p>
 </speech>
</top>