<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<top>
 <meta>
  <date>
   2016-05-09
  </date>
  <URL>
   http://kremlin.ru/events/president/news/51890
  </URL>
  <description>
   В Кремле состоялся торжественный приём по случаю 71-й годовщины Победы в Великой Отечественной войне 1941–1945 годов.
  </description>
  <introduction/>
 </meta>
 <speech>
  <p id="1" speaker="В.Путин">
   Дорогие ветераны! Уважаемые коллеги, друзья, гости!
  </p>
  <p id="2" speaker="В.Путин">
   Рад приветствовать вас и поздравить с нашим священным праздником! Сегодня мы особенно остро чувствуем его величие и сердечность, его суровую скорбь и огромную объединяющую всех нас силу.
  </p>
  <p id="3" speaker="В.Путин">
   Разгром нацизма никогда не будет для нас просто историей. Это достояние всех поколений – и настоящих, и будущих. Победа вмещает в себя всё лучшее, достойное, героическое в характере нашего народа. Победа – наша гордость и готовность защищать интересы страны. Победа – это грозное предостережение тем, кто захотел бы испытать нас на прочность.
  </p>
  <p id="4" speaker="В.Путин">
   Наш народ совершил бессмертный подвиг спасения Отечества. Мы всегда будем помнить, что именно советский народ сокрушил нацизм, одержал грандиозную, триумфальную Победу.
  </p>
  <p id="5" speaker="В.Путин">
   Мы знаем, что войны становятся Отечественными, когда люди стеной встают на защиту Родины. Так было и в героическом, и трагическом 1941-м – на борьбу с врагом поднялся весь многонациональный народ Советского Союза.
  </p>
  <p id="6" speaker="В.Путин">
   Вчера вечером я имел удовольствие вручить газеты того времени Президенту Казахстана Нурсултану Абишевичу Назарбаеву , который сегодня вместе с нами, где говорилось о подвигах казахского народа в Великой Отечественной войне. Поприветствуем нашего гостя. Спасибо большое, Нурсултан Абишевич, что Вы сегодня здесь среди нас.
  </p>
  <p id="7" speaker="В.Путин">
   Наш народ совершил бессмертный подвиг спасения Отечества. Мы всегда будем помнить, что именно советский народ сокрушил нацизм, одержал грандиозную, триумфальную Победу.
  </p>
  <p id="8" speaker="В.Путин">
   Вы, дорогие ветераны, с честью прошли дорогами войны, отважно сражались на всех плацдармах и высотах, в крупнейших битвах, каждый внёс свой вклад в Победу. Все были воинами Родины: фронтовики и труженики тыла, старики и дети. Всем досталось, все перенесли тяжелейшие испытания и страшные утраты, и все действовали по законам мужества, стойкости, дружбы и беззаветной любви к Отечеству.
  </p>
  <p id="9" speaker="В.Путин">
   Победа вмещает в себя всё лучшее в характере нашего народа. Победа – наша гордость и готовность защищать интересы страны. Победа – это грозное предостережение тем, кто захотел бы испытать нас на прочность.
  </p>
  <p id="10" speaker="В.Путин">
   Эти высокие нравственные качества, личную ответственность за свою страну вы, дорогие ветераны, пронесли через всю жизнь. Война закалила ваш характер, а Победа вдохновила на новые свершения. Вы смогли в кратчайшие сроки восстановить заводы и фабрики, укрепить сельское хозяйство, выйти на самые передовые рубежи в развитии культуры, науки, техники.
  </p>
  <p id="11" speaker="В.Путин">
   Ваши дела и поступки, ваше умение ценить жизнь, беречь дружбу, семейный очаг всегда будут для нас примером. В вашей судьбе в полной мере отразилось всё величие народного подвига, о котором вы говорите твёрдо и просто: «Мы знали, за что воевали и за что отдавали жизнь. Мы воевали за Родину!».
  </p>
  <p id="12" speaker="В.Путин">
   Позвольте предложить тост. За доблестное поколение победителей! За Россию! За Великую Победу!
  </p>
 </speech>
</top>