<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<top>
 <meta>
  <date>
   2016-05-16
  </date>
  <URL>
   http://kremlin.ru/events/president/news/51921
  </URL>
  <description>
   Владимир Путин присутствовал на концерте Симфонического оркестра Мариинского театра в Большом зале Московской консерватории имени П.И.Чайковского. Концерт состоялся в рамках XV Московского Пасхального фестиваля, программа которого в этом году посвящена 125-летию со дня рождения Сергея Прокофьева.
  </description>
  <introduction/>
 </meta>
 <speech>
  <p id="1" speaker="В.Путин">
   Уважаемые дамы и господа, дорогие друзья!
  </p>
  <p id="2" speaker="В.Путин">
   В эти дни завершается XV Московский Пасхальный фестиваль – крупнейший музыкальный форум, который, без всякого преувеличения, стал одним из ярких культурных символов нашей страны, заметным событием в общественной жизни России.
  </p>
  <p id="3" speaker="В.Путин">
   Сегодняшний концерт знаменитого Симфонического оркестра Мариинского театра – это только часть большой, обширной, многообразной и во многом уникальной программы фестиваля. Она включает в себя выступления знаменитых творческих коллективов, звёзд мировой музыкальной сцены, лауреатов Между­народного конкурса имени Чайковского. В рамках фестиваля прошли симфонические, хоровые, камер­ные концерты в десятках городов нашей огромной, необъятной страны, прозвучали программы духовной музыки, своё мастерство показали даже лучшие звонари России и зарубежья.
  </p>
  <p id="4" speaker="В.Путин">
   Фестиваль по традиции проходит по благословению Патриарха Московского и всея Руси Кирилла и наполнен огромным нравственным смыслом. Он объединяет целое созвездие и благотворительных, и просветительских инициатив, чтобы как можно больше наших граждан – и ветеранов, и детей, и молодёжи – могли приобщиться к лучшим традициям и подлинным сокровищам национальной и мировой культуры.
  </p>
  <p id="5" speaker="В.Путин">
   Хочу от души поблаго­дарить организаторов и участников Пасхального фестиваля за тот прекрасный праздник музыки, который вы ежегодно дари­те поклонникам искусства, сотням тысяч людей по всей нашей стране. И конечно, особые слова признательности, благодарности главному вдохновителю этого проекта – маэстро Валерию Гергиеву, чей безграничный талант, творческая энергия и феноменальная – я хочу это подчеркнуть, – феноменальная работоспособ­ность дают жизнь многим замечательным и важным инициативам.
  </p>
  <p id="6" speaker="В.Путин">
   Подлинным призывом к миру, единению, согласию стал блестящий концерт Симфонического оркестра Мариинского театра в освобождённой от террористов Пальмире. Это событие вызвало небывалый эмоциональный отклик во всём мире, стало выразительным символом надежды, победы цивилизации над варварством, культуры и созидания – над хаосом и разрушением. Все исполнители проявили и свои лучшие творческие качества, и мужество, ведь все мы смотрим за тем, что там происходит, – там, вокруг Пальмиры, до сих пор ещё боевые действия идут.
  </p>
  <p id="7" speaker="В.Путин">
   Музыканты отдали дань памяти тем, кто погиб от рук террористов, кто пал в борьбе с этой чудовищной угрозой, доказали, что идеалы добра, справедливости, гуманизма по-прежнему имеют непреходящую ценность. И, безусловно, ярким выражением этого стал сам Московский Пасхальный фестиваль. Я ещё раз благодарю маэстро Гергиева, музыкантов Симфонического оркестра Мариинки, всех участников фестиваля.
  </p>
  <p id="8" speaker="В.Путин">
   Позвольте всем вам пожелать всего самого доброго и ещё раз поблагодарить за вашу работу, пожелать успехов.
  </p>
  <p id="9" speaker="В.Путин">
   Спасибо большое.
  </p>
 </speech>
</top>