<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<top>
 <meta>
  <date>
   2016-05-19
  </date>
  <URL>
   http://kremlin.ru/events/president/news/51948
  </URL>
  <description>
   В Сочи состоялся торжественный приём от имени Президента Российской Федерации Владимира Путина в честь глав делегаций – участников саммита Россия – АСЕАН.
  </description>
  <introduction/>
 </meta>
 <speech>
  <p id="1" speaker="В.Путин">
   Уважаемые дамы и господа! Дорогие друзья!
  </p>
  <p id="2" speaker="В.Путин">
   Искренне рад приветствовать глав делегаций и всех гостей из стран АСЕАН в России, в Сочи – городе, который славится своим радушием и гостеприимством, а с недавних пор является одним из символов олимпийского движения, которое по сути своей призвано объединять людей.
  </p>
  <p id="3" speaker="В.Путин">
   В этом году исполняется двадцать лет партнёрству между Россией и АСЕАН. С самого начала, дорогие друзья, наше сотрудничество строилось на принципах взаимной выгоды и уважения интересов друг друга. Нас сближают общность подходов к решению многих актуальных проблем.
  </p>
  <p id="4" speaker="В.Путин">
   Впервые встреча в таком формате проходит в России. Видим в этом подтверждение растущего интереса государств Ассоциации к укреплению связей с нашей страной.
  </p>
  <p id="5" speaker="В.Путин">
   К нашему саммиту подготовлена Сочинская декларация, в которой зафиксирована общая задача – вывести партнёрство России и АСЕАН на качественно новый, стратегический уровень. Это позволит эффективнее задействовать имеющийся потенциал для наращивания взаимодействия в политической, экономической, культурно-гуманитарной сферах и, конечно, в вопросах региональной и международной безопасности.
  </p>
  <p id="6" speaker="В.Путин">
   Важно, что и Россия, и государства АСЕАН выступают за укрепление интеграции, в пользу сопряжения реализуемых на пространстве Азиатско-Тихоокеанского региона масштабных экономических проектов. Имеется в виду, что завтра мы обсудим перспективы налаживания широкого трансграничного партнёрства с участием Евразийского экономического союза, Сообщества АСЕАН и Шанхайской организации сотрудничества.
  </p>
  <p id="7" speaker="В.Путин">
   Подчеркну, мы готовы к конструктивной совместной работе в интересах всех наших государств и наших народов. Не сомневаюсь, что мы добьёмся успеха.
  </p>
  <p id="8" speaker="В.Путин">
   Нам завтра предстоит поработать, а сегодня я позволю себе пожелать вам приятного вечера – всем моим коллегам и сопровождающим их супругам.
  </p>
  <p id="9" speaker="В.Путин">
   Позвольте предложить тост за глав делегаций и всех присутствующих, за благополучие всех наших народов, за продолжение тесного и плодотворного сотрудничества между Россией и странами АСЕАН!
  </p>
  <p id="10" speaker="В.Путин">
   Спасибо.
  </p>
 </speech>
</top>