<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<top>
 <meta>
  <date>
   2016-05-22
  </date>
  <URL>
   http://kremlin.ru/events/president/news/51958
  </URL>
  <description>
   Владимир Путин посетил финальный матч чемпионата мира по хоккею.
  </description>
  <introduction>
   Владимир Путин посетил финальный матч чемпионата мира по хоккею.Матч за золотые медали мирового первенства между сборными командами Канады и Финляндии состоялся на арене многофункционального спортивного комплекса «ВТБ Ледовый дворец» в Москве.Игра завершилась со счётом 2:0 в пользу канадских хоккеистов. Владимир Путин поздравил победителей и вручил им кубок чемпионов мира.Чемпионат мира по хоккею с шайбой 2016 года проходил с 6 по 22 мая в Москве и Санкт-Петербурге. За медали боролись 16 команд, представляющих Белоруссию, Венгрию, Германию, Данию, Казахстан, Канаду, Латвию, Норвегию, Россию, Словакию, США, Финляндию, Францию, Чехию, Швейцарию и Швецию. Российская сборная на домашнем турнире заняла третье место.
  </introduction>
 </meta>
 <speech>
  <p id="1" speaker="В.Путин">
   Дорогие друзья! Дорогие любители спорта и хоккея!
  </p>
  <p id="2" speaker="В.Путин">
   Прежде всего хочу поздравить родоначальников хоккея с шайбой, сборную Канады с золотыми медалями чемпионата мира. Спасибо Канаде за то, что она подарила миру такой замечательный, искромётный вид спорта.
  </p>
  <p id="3" speaker="В.Путин">
   Спасибо сборной Финляндии за их замечательную, красивую, талантливую игру.
  </p>
  <p id="4" speaker="В.Путин">
   Я поздравляю и нашу сборную с их бронзовыми медалями. Знаю, конечно, что болельщики надеялись на большее, но спорт есть спорт, хоккей есть хоккей. Ребята играли с полной отдачей, замечательно проявили себя, и я их от души поздравляю.
  </p>
  <p id="5" speaker="В.Путин">
   Этот чемпионат мира, 80-й, юбилейный, смотрели в 160 странах мира миллионы людей. Спасибо всем атлетам за праздник, который они нам устроили.
  </p>
  <p id="6" speaker="В.Путин">
   Хочу поблагодарить господина Фазеля, президента Международной федерации хоккея, за то, что он выбрал в качестве страны, которая принимает 80-й хоккейный турнир, именно Россию, и поздравить его с переизбранием на должность президента всемирной хоккейной федерации.
  </p>
  <p id="7" speaker="В.Путин">
   Успехов всем спортсменам и новых побед! Спасибо.
  </p>
 </speech>
</top>