<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<top>
 <meta>
  <date>
   2016-05-28
  </date>
  <URL>
   http://kremlin.ru/events/president/transcripts/52033
  </URL>
  <description/>
  <introduction/>
 </meta>
 <speech>
  <p id="1" speaker="В.Путин">
   Ваше святейшество, ваши преподобия, дорогой отец Иеремия! Уважаемые отцы и братия!
  </p>
  <p id="2" speaker="В.Путин">
   Рад возможности вновь посетить Русский Свято-Пантелеимонов монастырь. Исторически он выполнял и продолжает выполнять высокую духовную миссию и потому дорог и близок православным и в России, и в других странах.
  </p>
  <p id="3" speaker="В.Путин">
   Я не был здесь 40 лет назад, как Святейший Патриарх Московский и всея Руси, но был здесь в 2005 году и могу сегодня засвидетельствовать, что изменения невероятные, просто чудесные.
  </p>
  <p id="4" speaker="В.Путин">
   С особым чувством, конечно, я откликнулся на ваше приглашение на празднование тысячелетия первого письменного упоминания о присутствии русских монахов на Афоне.
  </p>
  <p id="5" speaker="В.Путин">
   Хочу ещё раз подчеркнуть: проведена большая работа по подготовке к юбилею. Реализуется общий план праздничных мероприятий в России, в Греции, на самой Святой Горе, за что, думаю, мы все должны поблагодарить и Вселенского Патриарха, и Греческую церковь.
  </p>
  <p id="6" speaker="В.Путин">
   Хочу подчеркнуть, что Россию и Афон издавна связывали тесные религиозные узы. Сами афонские традиции играли значимую роль в жизни российского народа.
  </p>
  <p id="7" speaker="В.Путин">
   Россию и Афон издавна связывали тесные религиозные узы. Сами афонские традиции играли значимую роль в жизни российского народа. И в наши дни интерес России к Афону не ослабевает.
  </p>
  <p id="8" speaker="В.Путин">
   И в наши дни интерес России к Афону не ослабевает. В последние годы при активном содействии Русской Православной Церкви и, конечно, в первую очередь при поддержке и прямом участии Патриарха, при помощи благотворителей, о которых Патриарх Московский и всея Руси уже упоминал, происходит восстановление и сохранение исторических мест, связанных с русским присутствием на Святой Горе. Особенно приятно отметить, что зримо возрождается ваш монастырь.
  </p>
  <p id="9" speaker="В.Путин">
   Я рад видеть в добром здравии Ваше высокопреподобие. Вы внесли неоценимый вклад в восстановление этой святой обители, многое сделали для развития паломнического движения из России.
  </p>
  <p id="10" speaker="В.Путин">
   Непростые времена переживало русское иночество на Афоне в XX веке, Патриарх только что об этом сказал. Действительно, из нескольких тысяч монахов в 1913 году остались десятки, а потом единицы.
  </p>
  <p id="11" speaker="В.Путин">
   Первый визит Патриарха Московского и всея Руси Пимена в 1972 году ознаменовал, по сути, начало возрождения Свято-Пантелеимонова монастыря. Действительно, трудно было тогда приехать сюда и тем более поехать отсюда, побывать в России. Сегодня множество православных верующих из России и других славянских стран прибывают в вашу обитель, чтобы поклониться афонским святыням. Важно и впредь сообща делать всё необходимое, чтобы этот русский уголок на Афоне продолжал укреплять духовные силы всех православных верующих.
  </p>
  <p id="12" speaker="В.Путин">
   Хотел бы поблагодарить Вас, Ваше высокопреподобие, и братию монастыря за гостеприимство и радушие, которые встречают здесь наши соотечественники. Вы являете нам пример следования принципам человеколюбия, добра и справедливости. Эти традиционные моральные и культурные ценности служат сегодня нравственным мерилом и опорой для всех нас, имеют большое значение для поддержания мира, укрепления России, сохранения единства Русской православной церкви.
  </p>
  <p id="13" speaker="В.Путин">
   Хотел бы пожелать процветания вашей обители, а всем вам долгих лет жизни и крепкого-крепкого здоровья.
  </p>
  <p id="14" speaker="В.Путин">
   Помогай, Господи. Христос Воскресе!
  </p>
 </speech>
</top>