<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<top>
 <meta>
  <date>
   2016-06-12
  </date>
  <URL>
   http://kremlin.ru/events/president/transcripts/52145
  </URL>
  <description/>
  <introduction/>
 </meta>
 <speech>
  <p id="1" speaker="В.Путин">
   Дорогие друзья, коллеги!
  </p>
  <p id="2" speaker="В.Путин">
   Поздравляю вас с праздником – с Днём России! Это один из самых значимых государственных праздников. Ведь сегодня мы чествуем родную страну, нашу Россию, которую любим и которой гордимся.
  </p>
  <p id="3" speaker="В.Путин">
   Гражданская, трудовая, ратная доблесть российского народа подтверждена многими победами и свершениями истории. И сегодня для нашей огромной многонациональной страны чувства патриотизма, любви к Родине поистине бесценны. Эти высокие качества, твёрдая гражданская позиция людей держат, скрепляют единство и суверенитет страны.
  </p>
  <p id="4" speaker="В.Путин">
   Конечно, для обеспечения независимости страны, для её уверенного развития важны многие факторы. Но они эффективны и действенны, если народ верит в своё Отечество, уважает и поддерживает его, если люди считают нашу страну самой лучшей в мире и стремятся жить и работать ради её процветания.
  </p>
  <p id="5" speaker="В.Путин">
   Россия доказала, что способна совершенствовать сама себя, стремиться к лучшему, совершать радикальные прорывы вперёд.
  </p>
  <p id="6" speaker="В.Путин">
   Дорогие друзья!
  </p>
  <p id="7" speaker="В.Путин">
   12 июня в истории России – это дата, знаменующая начало кардинальных преобразований. Они были востребованы временем, но, как любые радикальные реформы, стали очень трудными, порой и драматичными для государства и нашего народа. Сегодня мы вспоминаем об этих временах как о далёком прошлом, хотя прошло и не так много времени. И то, что тогда было абсолютно новым, неизведанным, сложным, уже прочно укоренилось в современной жизни.
  </p>
  <p id="8" speaker="В.Путин">
   Россия доказала, что способна совершенствовать сама себя, стремиться к лучшему, совершать радикальные прорывы вперёд – к новому политическому, экономическому и социальному укладу, и не просто адаптироваться к переменам, а достичь немалых успехов, преодолеть трудности на основе гражданского и национального согласия, надёжно укрепить свой суверенитет. Мы чётко определили свои национальные интересы, заявили о них и твёрдо их отстаиваем, с уверенностью смотрим в будущее, ставим перед собой стратегические цели.
  </p>
  <p id="9" speaker="В.Путин">
   Мы умеем ценить прошлое, свою великую историю, неразрывную многовековую связь между поколениями, лучшие традиции и богатейшее наследие нашего народа. Мы сумели сохранить преемственность поколений, в том числе в искусстве, науке, литературе. Подтверждением этого являются достижения сегодняшних лауреатов Государственной премии России. Ещё раз сердечно поздравляю вас с этим высоким званием.
  </p>
  <p id="10" speaker="В.Путин">
   Мы умеем ценить прошлое, свою великую историю, неразрывную многовековую связь между поколениями.
  </p>
  <p id="11" speaker="В.Путин">
   Дорогие друзья! Наша общая цель – сильная, уверенная, крепкая Россия, открытая к партнёрству и сотрудничеству, страна, в которой комфортно и безопасно жить, где люди своим честным трудом и талантом могут добиваться успеха. Достичь этой цели мы можем только вместе, проявив свою волю и сплочённость, не отступая перед трудностями и испытаниями. Мы обязательно всё это сделаем, мы достигнем и реализуем все наши планы и будем идти только вперёд. Уверен, так и будет.
  </p>
  <p id="12" speaker="В.Путин">
   Предлагаю тост за свободную процветающую Россию, за благополучие наших граждан! С праздником – с Днём России!
  </p>
 </speech>
</top>