<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<top>
 <meta>
  <date>
   2016-06-12
  </date>
  <URL>
   http://kremlin.ru/events/president/transcripts/52144
  </URL>
  <description/>
  <introduction/>
 </meta>
 <speech>
  <p id="1" speaker="В.Путин">
   Уважаемые лауреаты! Дорогие друзья! Поздравляю вас и всех граждан нашей страны с Днём России!
  </p>
  <p id="2" speaker="В.Путин">
   Этот праздник знаменует такие важнейшие ценности, как Родина, патриотизм и единство народа, отражает наши тёплые, искренние чувства к России, нашу ответственность за её настоящее и будущее.
  </p>
  <p id="3" speaker="В.Путин">
   День России символизирует весь многовековой путь нашей страны, общую судьбу её многонационального народа, который оставил сегодняшним поколениям великое наследство: традиции жить в мире и согласии, своё священное отношение к Отечеству, трудовые и ратные победы.
  </p>
  <p id="4" speaker="В.Путин">
   Мы чувствуем эту связь времён и нередко можем найти ответы на острейшие современные вопросы в нашей истории, в её событиях, в судьбах великих предков. Традиции, их преемственность и сегодня определяют значимость гуманизма, просветительства, образования, научного и творческого поиска.
  </p>
  <p id="5" speaker="В.Путин">
   Не случайно именно в День России вручаются знаки лауреатов Государственной премии, вручаются выдающимся деятелям науки и культуры нашей страны. Эта торжественная церемония – высокое признание их достижений и заслуг перед Родиной.
  </p>
  <p id="6" speaker="В.Путин">
   Уважаемые лауреаты! Искренне благодарю вас за добросовестное и доблестное служение России, обществу и людям. У каждого из вас своя линия жизни, свой путь реализации способностей и дарований, и вас объединяет настоящая одержимость своим делом, преданность ему.
  </p>
  <p id="7" speaker="В.Путин">
   Вы смогли не только осознать своё предназначение, почувствовать его высоту, но и достичь этой вершины. Такой творческий подъём даётся людям незаурядным, сильным, щедрым и смелым, тем, кто обладает внутренней свободой и честным, обострённым восприятием действительности, для кого труд и профессия становятся смыслом всей жизни.
  </p>
  <p id="8" speaker="В.Путин">
   Позвольте мне ещё раз сказать несколько слов о каждом лауреате.
  </p>
  <p id="9" speaker="В.Путин">
   Академик Эрик Михайлович Галимов принадлежит к когорте учёных, которые решают широкий спектр задач: и фундаментальных, и прикладных. Являясь автором нового направления – изотопной биогеохимии, Эрик Михайлович основал научную школу «Глобальный цикл углерода: мантия–кора–океан–атмосфера», внёс крупный вклад в исследование образования нефти, газа, алмазов, объяснил происхождение гигантских месторождений природного газа Западной Сибири.
  </p>
  <p id="10" speaker="В.Путин">
   Огромное влияние на научные приоритеты академика Галимова оказали работы Владимира Ивановича Вернадского, создателя учения о биосфере Земли. Эрик Михайлович не только стал редактором первого полного собрания сочинений великого учёного, но и продолжил исследования проблем происхождения жизни. Основываясь на научных изысканиях в области геохимии, предложил свою гипотезу эволюции нашей планеты.
  </p>
  <p id="11" speaker="В.Путин">
   Предмет научной деятельности выдающихся биологов Сергея Анатольевича Лукьянова и Евгения Давидовича Свердлова – геномные и постгеномные технологии. Учёные работают в области генетики, которая совершила в последние десятилетия гигантский скачок в понимании природы жизни, её молекулярных основ, наследственных данных человека.
  </p>
  <p id="12" speaker="В.Путин">
   Медицинская геномика по праву считается одним из самых перспективных направлений, и наши лауреаты создали технологии, которые позволяют находить ключевые гены и выявлять тончайшие различия в их работе. Это открывает новые возможности для исследования причин заболеваний, их диагностики и лечения. Разработанный учёными комплекс технологий обеспечил ускоренное развитие биологических и биомедицинских исследований не только в России, но и во всём мире.
  </p>
  <p id="13" speaker="В.Путин">
   Значительному прогрессу в медицине способствует и глубокое изучение молекулярных механизмов иммунитета, основополагающий вклад в развитие этого научного направления внёс российский учёный-иммунолог Сергей Артурович Недоспасов. Его труды посвящены исследованию логики иммунных процессов, разработке новых подходов к биотерапии.
  </p>
  <p id="14" speaker="В.Путин">
   При этом Сергей Артурович успешно сочетает в своих исследованиях клеточную биологию, молекулярную иммунологию и иммунохимию. Полученные результаты открывают широкие перспективы для создания современных, уникальных лекарственных препаратов.
  </p>
  <p id="15" speaker="В.Путин">
   Подчеркну, что работы всех лауреатов Госпремии в области науки не только раздвигают границы познания, но и востребованы на практике, приносят огромную пользу и стране, и нашим людям.
  </p>
  <p id="16" speaker="В.Путин">
   Каждый из вас – представитель научной школы, которую создали ваши учителя, и сегодня вы сами ведёте за собой коллективы, воспитываете новые поколения учёных. В их взглядах, поступках, устремлениях живёт, «прорастает» ваш опыт и традиции ваших наставников.
  </p>
  <p id="17" speaker="В.Путин">
   Всё это напрямую влияет на становление личности, на формирование нравственной, духовной среды. Конечно, особое место здесь принадлежит по праву культуре и искусству. И в немалой степени – российскому театру.
  </p>
  <p id="18" speaker="В.Путин">
   Не случайно именно в День России вручаются знаки лауреатов Государственной премии. Эта торжественная церемония – высокое признание их достижений и заслуг перед Родиной.
  </p>
  <p id="19" speaker="В.Путин">
   Государственной премии удостоен художественный руководитель Академического Малого драматического театра – Театра Европы Лев Абрамович Додин. Безусловно, он принадлежит к плеяде великих современных режиссёров. Его спектакли – это размышления о добре и зле, о чистоте помыслов и о предательстве, о том, что может оставить след в сердце зрителя, заставить его сопереживать, вызвать сильнейшие эмоции и утвердиться в лучшем, унести с собой те впечатления, которые, что называется, остаются с человеком надолго.
  </p>
  <p id="20" speaker="В.Путин">
   Своим многолетним творчеством Лев Абрамович утверждает идею художественного развития театра как коллективной души, всегда и везде горячо отстаивает преимущества и традиции российского репертуарного театра, ценит труппу, актёров как сообщество единомышленников, соавторов спектаклей. Театр для Додина – это и дом, и семья, и трибуна, манифест, поиск, счастье и, как он сам говорит, «продолжение жизни и, может быть, больше, чем жизнь».
  </p>
  <p id="21" speaker="В.Путин">
   К такой оценке своей творческой судьбы, думаю, присоединится и художественный руководитель Кубанского казачьего хора Виктор Гаврилович Захарченко. Он возглавляет этот коллектив более 40 лет. Благодаря его таланту и организаторским способностям самобытное песенное искусство приобрело популярность. Кубанский казачий хор стал визитной карточкой русской фольклорной культуры, интерес к ней растёт не только в нашей стране, но и далеко за её пределами.
  </p>
  <p id="22" speaker="В.Путин">
   Виктор Гаврилович написал для хора более двухсот музыкальных произведений, в его обработке звучат тысячи народных песен. Именно по инициативе Захарченко создана Всероссийская ассоциация русских народных хоров и ансамблей.
  </p>
  <p id="23" speaker="В.Путин">
   Среди сегодняшних лауреатов – кинорежиссёр Сергей Владимирович Урсуляк. Его фильмы посвящены сложным, переломным этапам нашей истории. В них не только пристальный, глубокий анализ событий, но и человеческих отношений, характеров героев. Уже с первых лент, снятых Урсуляком, стало понятно, что в кино пришёл режиссёр, умеющий работать увлекательно и в высшей степени профессионально. А его телевизионные сериалы сразу покорили зрителей, принесли режиссёру успех и уважение.
  </p>
  <p id="24" speaker="В.Путин">
   В каждой его картине точно и честно передаётся дух и атмосфера времени, их отличает эмоциональный накал и особая пронзительная интонация. Сергей Владимирович, безусловно, является достойным представителем лучших традиций отечественного кинематографа.
  </p>
  <p id="25" speaker="В.Путин">
   Государственная премия за выдающиеся достижения в области гуманитарной деятельности по праву присуждена Валерию Абисаловичу Гергиеву – художественному руководителю Мариинского театра.
  </p>
  <p id="26" speaker="В.Путин">
   Это поистине уникальный, многогранный, я бы сказал, неизмеримый человек. В нём органично сочетаются качества гениального музыканта, организатора и педагога. Масштаб его труда колоссальный. Он берётся за самые сложные, дерзновенные просветительские задачи и реализует их с блеском и совершенством, с полной отдачей.
  </p>
  <p id="27" speaker="В.Путин">
   Под его руководством проводятся крупнейшие музыкальные фестивали: Московский пасхальный, «Звёзды белых ночей» в Петербурге, фестивали в Самаре, в Израиле, Финляндии, в Нидерландах. Благодаря его неоценимому вкладу конкурс имени Чайковского в России приобрёл новое дыхание.
  </p>
  <p id="28" speaker="В.Путин">
   Мы гордимся вашими достижениями во славу нашей Родины. И я благодарю вас за этот пример служения России.
  </p>
  <p id="29" speaker="В.Путин">
   Мы помним его благотворительные концерты памяти жертв Беслана, наводнения на Кубани, землетрясения в Японии, концерты-реквиемы в Цхинвале и Пальмире. Все они были мощными, пронзительными, трогательными и жизнеутверждающими.
  </p>
  <p id="30" speaker="В.Путин">
   Гергиев – признанный миром дирижёр. Он выступает на лучших, прославленных сценах, даёт концерты и в воинских частях, в домах ветеранов, больницах, школах, детских домах. Его музыка, благородство, неиссякаемая энергия и просветительский дар объединяют многих из нас и служат всем.
  </p>
  <p id="31" speaker="В.Путин">
   Дорогие друзья! Авторитет, безупречная репутация, широкая известность пришли к вам не вдруг и не случайно. Они результат вашего труда, вдохновения, таланта, стремления дойти в своём деле, профессии до самой сути.
  </p>
  <p id="32" speaker="В.Путин">
   Мы гордимся вами, вашими достижениями во славу нашей Родины. И я благодарю вас за этот пример служения России. Сердечно поздравляю вас с присуждением Государственных премий и желаю, безусловно, новых успехов.
  </p>
  <p id="33" speaker="В.Путин">
   Спасибо большое.
  </p>
  <p id="34" speaker="Э.Галимов">
   Дорогой Владимир Владимирович, дорогой Президент!
  </p>
  <p id="35" speaker="Э.Галимов">
   Спасибо Вам за такую высокую оценку моей работы, которая прозвучала из Ваших уст. Спасибо моей Российской академии наук, её руководству, научному совету при Президенте и моему замечательному институту, носящему имя Вернадского.
  </p>
  <p id="36" speaker="Э.Галимов">
   Мы сейчас вступаем в эпоху, которую Вернадский назвал ноосферой, эпоху, когда мощь человеческого разума становится сопоставима с мощью геологических процессов, а земля, которую мы привыкли рассматривать как неисчерпаемый объект для извлечения полезных нам ресурсов, сама становится предметом нашей озабоченности.
  </p>
  <p id="37" speaker="Э.Галимов">
   Глобальные изменения климата, изменение состава и поведения геологической среды, вызванные деятельностью человека, истощение традиционных источников энергии и материалов – всё это ставит новые задачи, задачи фундаментальные и академические по сути и государственные по масштабу.
  </p>
  <p id="38" speaker="Э.Галимов">
   К счастью, у нас есть Академия наук, которая более всего приспособлена по своей структуре и методам работы к решению таких задач. Нам надо обязательно сохранить это наше достояние, нам надо не ошибиться в определении пути её развития. Думаю, что другие страны ещё будут перестраивать свою науку по образцу нашей Академии.
  </p>
  <p id="39" speaker="Э.Галимов">
   С праздником, дорогие соотечественники, с Днём России!
  </p>
  <p id="40" speaker="С.Лукьянов">
   Глубокоуважаемый Владимир Владимирович! Глубокоуважаемые члены Совета по науке и образованию при Президенте Российской Федерации! Дорогие коллеги и друзья!
  </p>
  <p id="41" speaker="С.Лукьянов">
   Прежде всего хочу выразить искреннюю благодарность за высокую оценку нашей работы и присуждение высшей научной награды России. Мне хотелось бы подчеркнуть неразрывную связь науки и образования. Огромную роль в подготовке научных кадров в нашей стране играет уникальная сеть специализированных школ, созданных ещё в годы Советского Союза, где учатся ребята, имеющие способности и желание связать свою судьбу с наукой.
  </p>
  <p id="42" speaker="С.Лукьянов">
   Я окончил биолого-математический класс школы № 57, созданный Галиной Анатольевной Соколовой – талантливым педагогом и учёным, который во многом определил мой путь в науке. Галины Анатольевны уже нет с нами, но её дело продолжают её ученики. И сегодня в наши лаборатории по-прежнему приходят десятки молодых людей, путь которых в науку начинается со школьной скамьи. Считаю чрезвычайно важным поддерживать и развивать эту уникальную, не имеющую аналогов в мире кузницу научных кадров.
  </p>
  <p id="43" speaker="С.Лукьянов">
   Хочу выразить благодарность Московскому государственному университету, где на кафедре эмбриологии биологического факультета я получил возможность вести полноценные самостоятельные научные исследования уже со второго курса. Уверен, что сегодня этот опыт должны использовать и другие образовательные учреждения нашей страны.
  </p>
  <p id="44" speaker="С.Лукьянов">
   Огромная благодарность сотрудникам отдела геномики, в котором под руководством Евгения Давыдовича Свердлова был выполнен данный проект. Коллегам, которые в непростые годы без оглядки на происходящие вокруг социальные катаклизмы, я имею в виду 90-е годы, остались в России, сохранили преданность науке, чей труд позволил нам не потерять лидерство в важнейшей отрасли знания.
  </p>
  <p id="45" speaker="С.Лукьянов">
   Я благодарен всему коллективу Института биоорганической химии имени академиков М.М.Шемякина и Ю.А.Овчинникова Российской академии наук, в котором мне выпало счастье трудиться в течение почти 30 лет в атмосфере творчества и созидания. И конечно, я благодарен своим родным, родителям, которые во всём меня поддерживали, и жене, Екатерине Богдановой, без которой у меня вообще ничего бы не получилось.
  </p>
  <p id="46" speaker="С.Лукьянов">
   И несколько слов в заключение. Хочу отметить, что за последние десятилетия исследования в области молекулярной генетики и клеточной биологии привели нас на такой уровень понимания механизмов, управляющих живыми системами, что впервые в истории человечества мы сейчас ведём разработку и внедрение новых лекарственных препаратов, медицинских и реабилитационных технологий не путём подбора, путем проб и ошибок, но на основе системных знаний, полученных фундаментальной наукой. Я уверен, что Россия должна стать одним из лидеров, определяющих облик биомедицины будущего.
  </p>
  <p id="47" speaker="С.Лукьянов">
   Спасибо за внимание.
  </p>
  <p id="48" speaker="Е.Свердлов">
   Глубокоуважаемый Президент Российской Федерации! Глубокоуважаемые коллеги, друзья, товарищи!
  </p>
  <p id="49" speaker="Е.Свердлов">
   Прежде всего я благодарен Владимиру Владимировичу за то, что он находит возможность вручать награду учёным лично, несмотря на громадную занятость государственными делами. Это подчёркивает отношение к науке, важность науки для государства. Хочу поблагодарить также членов Совета при Президенте, которые удостоили работу наших с Лукьяновым коллективов этой очень высокой научной награды.
  </p>
  <p id="50" speaker="Е.Свердлов">
   Я после университета, аспирантуры университета всю жизнь работал в Академии, в Институте биоорганической химии, в Институте молекулярной генетики. От Академии я получил научную школу. Я считаю, что наша Академия – это уникальное образование, которое способно развивать науку, видя её в очень далёкой перспективе.
  </p>
  <p id="51" speaker="Е.Свердлов">
   Скажу несколько слов о генетике. К счастью, Сергей Анатольевич, мой коллега, очень многое сказал, и это позволяет мне не повторяться, но несколько слов всё-таки я должен сказать.
  </p>
  <p id="52" speaker="Е.Свердлов">
   История генетики в нашей стране трагична. После разгрома в 1947 году её восстановление началось благодаря выдающимся физикам Курчатовского института – самому Игорю Васильевичу, академику Тамму и Анатолию Петровичу Александрову. Они создали после погрома генетики первый в России институт. Сначала это был радиобиологический отдел Курчатовского института, а теперь уже очень много лет это Институт молекулярной генетики Академии наук.
  </p>
  <p id="53" speaker="Е.Свердлов">
   Должен сказать, что, будучи директором этого института, я постоянно испытывал поддержку лидеров «Курчатника» – извините за этот термин, мы так называем Курчатовский институт – сначала выдающегося Анатолия Петровича Александрова, уникального человека, затем Евгения Павловича Велихова и в настоящее время Михаила Валентиновича Ковальчука. Спасибо им за это.
  </p>
  <p id="54" speaker="Е.Свердлов">
   Сейчас генетика и физико-химическая биология в целом приносят обильные плоды в самых разных отраслях народного хозяйства: и в медицине, и в сельском хозяйстве, и в биотехнологии, Сергей Анатольевич Лукьянов об этом сказал. Всё выглядит очень благополучно, получаются очень хорошие результаты, возникают новые лекарства, но я должен выразить и некоторое беспокойство, пользуясь присутствуем здесь Президента.
  </p>
  <p id="55" speaker="Е.Свердлов">
   Фундаментальная наука предполагает принципиально новые открытия, которые совершаются случайно, они непредсказуемы, они не планируемы, и очень часто такие открытия кардинально меняют траекторию развития человечества.
  </p>
  <p id="56" speaker="Е.Свердлов">
   Два примера. Открытие пенициллина Флемингом. До этого средняя продолжительность жизни населения Европы составляла 47 лет, после – более 70. Понятно, насколько это сильное изменение условий существования человечества.
  </p>
  <p id="57" speaker="Е.Свердлов">
   Или другой пример из совсем другой области. Я по образованию радиохимик и довольно хорошо знаком с ядерными процессами. Так вот открытие деления урана также было сделано совершенно случайно и также коренным образом изменило ситуацию в мире. Мы живём очень давно без крупных войн благодаря этому.
  </p>
  <p id="58" speaker="Е.Свердлов">
   И вот здесь случайность, непредсказуемость, непланируемость фундаментальных исследований приходят в конфликт с системой обеспечения этих исследований, которая требует планирования, прогноза, финансовых оценок. И как поступить, как правильно поддерживать фундаментальные исследования, это проблема, которая беспокоит учёных всего мира. Есть только одно решение этой проблемы. Концепцию этого решения сформулировал выдающийся учёный Блез Паскаль. «Только подготовленные умы делают случайные открытия», – сказал он.
  </p>
  <p id="59" speaker="Е.Свердлов">
   И вот тут вырисовывается решение: где у нас находятся подготовленные умы в науке? Они находятся в научных школах. Эти школы очень легко определяются. Наша с Лукьяновым научная школа – её очень легко определить по количеству высококвалифицированных кадров, по количеству молодёжи, которая с нами работает. Усиление этой поддержки могло бы сыграть очень существенную роль в ускорении прогресса в области генетики и других фундаментальных наук. То, что я говорю, только сейчас начинает осознаваться ведущими учёными мира. И я хотел бы, чтобы мы в этом не отстали.
  </p>
  <p id="60" speaker="Е.Свердлов">
   Не утомляя больше вас такими проблемами, я хочу поздравить всех с сегодняшним большим праздником, ещё раз поблагодарить нашего Президента за постоянную поддержку науки и пожелать всем здоровья и успехов!
  </p>
  <p id="61" speaker="Е.Свердлов">
   Спасибо за внимание.
  </p>
  <p id="62" speaker="С.Недоспасов">
   Глубокоуважаемый Президент Российской Федерации!
  </p>
  <p id="63" speaker="С.Недоспасов">
   Большая честь получить эту награду их Ваших рук да ещё в такой хорошей компании.
  </p>
  <p id="64" speaker="С.Недоспасов">
   Я хотел бы сказать несколько слов. Сегодняшний радостный день – и эту радость я разделяю, естественно, со своей семьёй, со своими коллегами, своими сотрудниками.
  </p>
  <p id="65" speaker="С.Недоспасов">
   Здесь присутствует учитель школы, в которой я учился 50 лет назад. Здесь присутствует директор моего института, в котором я проработал 40 лет. Здесь присутствует ректор Московского университета, в котором я работаю и преподаю 20 лет. Здесь присутствует президент нашей Академии, в которой я имею честь состоять.
  </p>
  <p id="66" speaker="С.Недоспасов">
   Я получил физико-техническое образование, инженерное образование и 40 лет назад пришёл в область биомедицины, потому что в это время в биологии произошла революция, которая тогда уже позволила предположить, что XXI век будет веком биологии. Так оно и произошло.
  </p>
  <p id="67" speaker="С.Недоспасов">
   И сегодня вызов нашим учёным и вообще учёным всего мира, которые работают в этой области, состоит в том, чтобы революцию, которая уже произошла, – вы слышали от лауреатов передо мной – превратить в революцию, которая обязательно должна произойти в медицине. Она, к сожалению, ещё не произошла. И это вызов следующих десятилетий.
  </p>
  <p id="68" speaker="С.Недоспасов">
   Мы работаем с иммунной системой, с регуляторами иммунитета. Мы не врачи, поэтому мы работаем на модельных организмах. Мы владеем технологиями, которые позволяют, как теперь говорят, редактировать геном, делать животных, у которых есть наперёд заданные свойства. Это позволяет в том числе моделировать болезни и позволяет экспериментально изучать возможности терапии этих болезней.
  </p>
  <p id="69" speaker="С.Недоспасов">
   Научная работа двигает учёных не для того, чтобы они получили награды. Она двигает их, потому что это внутренний призыв к познанию нового, неизвестного. Она в каком-то смысле сродни и со спортом, и с искусством, потому что вы не только хотите познать, узнать, как работает, но вы хотите быть первым, кто это сделал, и хотите это сделать красиво. В науке, так же как и в жизни, бывают ситуации, когда вы забиваете гол на последней минуте.
  </p>
  <p id="70" speaker="С.Недоспасов">
   Огромное спасибо всем тем, кто поддержал мою номинацию. Огромное спасибо всем вам.
  </p>
  <p id="71" speaker="С.Недоспасов">
   С Днём России!
  </p>
  <p id="72" speaker="Л.Додин">
   Многоуважаемый господин Президент! Глубокоуважаемые дамы и господа! Дорогие друзья, коллеги!
  </p>
  <p id="73" speaker="Л.Додин">
   Я знаю и понимаю, что на этом месте сегодня могли стоять многие из моих коллег и друзей. Уверен, что они ещё будут стоять на этом месте. Сегодня я благодарю Совет по культуре и искусству при Президенте России за тот выбор, который они сделали, и, естественно, Вас, Владимир Владимирович, за то, что Вы своим указом эту рекомендацию подтвердили.
  </p>
  <p id="74" speaker="Л.Додин">
   Несмотря на огромное количество проблем в мире, много говорят и спорят об искусстве. В России много говорят и спорят об искусстве, особенно почему-то в последние годы сосредоточились на театре. Это хорошо, потому что когда театр ругают, когда о театре спорят, то это значит, что театр скорее жив, чем мёртв. Когда о нём молчат, то, значит, он начинает умирать.
  </p>
  <p id="75" speaker="Л.Додин">
   Сегодня одни упрекают других в архаике, в скучной традиционности, в том, что эта традиционность не способна, эта архаика не способна и не отражает сегодняшнюю жизнь. Другие обвиняют других в бескрайнем новаторстве и даже хулиганстве. Меньше всего сегодня говорят о засилье коммерческого искусства и коммерческого театра. Видимо, всё-таки в глубине души он всем приятен и тихо нравится, потому что он всё-таки развлекает, отвлекает и успокаивает.
  </p>
  <p id="76" speaker="Л.Додин">
   А что касается серьёзного искусства, серьёзного театра, здесь часто ссылаются на классиков, особенно на наших великих русских классиков, которые, дескать, сумели добиться гармоничного баланса. Мне кажется, сегодня мы забываем, что классики – они сегодня классики, а вчера, позавчера и тогда, когда они творили, они были современными писателями. И в основном вызывали, особенно в начале своего творчества, и раздражение, и неприятие, и непонимание обществом, читателей, зрителей и, конечно, специалистов в области искусства.
  </p>
  <p id="77" speaker="Л.Додин">
   Достаточно вспомнить, как был не понят великий пророческий роман Достоевского «Бесы», который радикальные демократы назвали грязным пасквилем, а радикальные консерваторы назвали жалким памфлетом, а книга до сих пор предсказывает не только то, что происходит, но и то, что может происходить.
  </p>
  <p id="78" speaker="Л.Додин">
   Достаточно вспомнить, как не принимали в течение всей жизни, кроме, может быть, последних лет, когда стало понятно, что его скоро не будет, критиковали Чехова за безыдейность, за очернительство русского крестьянина, особенно русской интеллигенции, за скуку и вообще за бескрайний пессимизм.
  </p>
  <p id="79" speaker="Л.Додин">
   Думаю, что это всё происходит, потому что искусство – это инструмент воли, инструмент сострадания человеку, которому всегда во всех общественных формациях живётся очень трудно, который всегда находится в драматических взаимоотношениях с обществом, с другим человеком и в самых драматических отношениях с самим собой. Это всегда тревожит, это часто бывает печально.
  </p>
  <p id="80" speaker="Л.Додин">
   Недаром в русском языке слово «печаловать» означало и «думать», слово «жалеть» означало «любить». Вот искусство жалеет человека, любит человека, через искусство говорится правда, подчас очень жестокая правда, которая ставит перед нами всё более сложные и сложные вопросы, на которые не всегда, а может быть, и никогда невозможно найти ответ.
  </p>
  <p id="81" speaker="Л.Додин">
   Я говорю об этом не в просветительских целях, а только потому, что в течение всей своей сознательной жизни я хотел, мне мечталось хоть как-то, на расстоянии каких-то световых лет приблизиться к этому недостижимому идеалу. И когда государство признаёт твои скромные опыты, поддерживает тебя и тем самым поддерживает твоё понимание искусства, твоё понимание того, что требует дело, которому ты пытаешься служить, разделяет твоё понимание, это, конечно придаёт силы, укрепляет надежду и усиливает энергию, которая ещё пока есть, но которой всегда, как вы знаете, не хватает.
  </p>
  <p id="82" speaker="Л.Додин">
   За это огромное спасибо, Владимир Владимирович. Спасибо тем, кто это хотел сделать. И, нарушая совсем регламент, очень хочу сказать спасибо в связи с ещё одним событием, которое случилось совсем недавно, – началось строительство нового здания, новой сцены Малого драматического театра. Честно говоря, мне казалось, что я до этого дела не доживу, хотя сравнительно молод, как мне кажется. Всё-таки случилось. Если удастся дожить и до открытия, то это будет вообще гениально.
  </p>
  <p id="83" speaker="Л.Додин">
   Я знаю и понимаю, что это не могло бы состояться без решительных, простите за тавтологию, решений высшего руководства государства и без очень активных действий, полных энтузиазма и, если хотите, даже страсти, с которой пытается осуществить этот проект Министерство культуры и Министр культуры России. Вы понимаете, что в серьёзной речи нельзя не сказать добрых слов в адрес прямого начальства, но в данном случае это голимая правда. А поскольку я говорил о правде, я не могу об этом не сказать. И конечно, большое спасибо моим учителям, нашему театру и моей жене, прекрасной актрисе и прекрасной жене Татьяне Шестаковой.
  </p>
  <p id="84" speaker="Л.Додин">
   Ещё раз, я очень взволнован, говорю большое спасибо.
  </p>
  <p id="85" speaker="В.Захарченко">
   Многоуважаемый Владимир Владимирович!
  </p>
  <p id="86" speaker="В.Захарченко">
   Я, естественно, благодарен Вам. И трудно перечислить большой-большой список благодарностей, ибо, если коротко говорить, не нам и не мне, а имени твоему, Господи. Это будет очень точно. Я бы много перечислял, кому я обязан, но я, наверное, должен сказать нечто другое, для меня невероятно важное.
  </p>
  <p id="87" speaker="В.Захарченко">
   Дорогой Владимир Владимирович! Дорогое высокое собрание!
  </p>
  <p id="88" speaker="В.Захарченко">
   Вы подписали потрясающий документ – Основы государственной политики в культуре. Такого документа не имеет ни одно государство. Этот документ делался соборно, там мнения очень многих, полярные мнения нашли то, что действительно составляет столбовой путь нашей культуры, её предназначение и роль в государственной жизни. В документе есть такие слова, как «наука», «искусство» и так далее. Это и есть основы нашей национальной безопасности.
  </p>
  <p id="89" speaker="В.Захарченко">
   Владимир Владимирович, нам, тем, кто причастен к профессиональной народной культуре, удалось создать Союз профессиональных национальных коллективов Российской Федерации. От Чёрного моря до Тихого океана самые различные коллективы вошли в этот Союз. Что значит наш Союз в нашем многонациональном государстве? У нас есть Ассамблея народов России, официально 193 нации, этноса, народности. Это многонациональная Россия, её сущность именно в этом. Поэтому этот Союз должен работать для того, чтобы мы знали друг друга. Все традиционные культуры создавались тысячелетиями. Сколько там мудрости!
  </p>
  <p id="90" speaker="В.Захарченко">
   Но сегодня нашей национальной культуре по существу в школе не учат, в учебных заведениях не учат, концертные коллективы где-то прозябают у себя в республиках и не дальше. В многонациональном государстве нам надо знать друг друга, не бояться тех, кто приехал с Кавказа. Мы – единое целое. Это очень важно.
  </p>
  <p id="91" speaker="В.Захарченко">
   В национальной культуре есть корневая система. Да, она сочетается, она потом вырастает в классику – классическая музыка, классические театры, классическая литература, но корни таятся вот здесь, и нам не утратить эти корни. Считаю, это невероятно важно.
  </p>
  <p id="92" speaker="В.Захарченко">
   Создание Союза было при поддержке Министерства культуры, при поддержке Министерстве юстиции, и, самое главное, оно состоялось. И теперь документ – Основы государственной политики в области культуры, – конечно, нам, деятелям искусства, литературы, надо выполнять. Я считаю это очень важно.
  </p>
  <p id="93" speaker="В.Захарченко">
   Дорогие друзья! Поскольку сегодняшний день – это праздник, праздник России, праздник нашего единения, мне хочется вам прочитать очень важные строки из тех песен, которые поёт Кубанский казачий хор. Это стихи сибирского поэта, талантливого русского поэта Александра Плитченко:
  </p>
  <p id="94" speaker="В.Захарченко">
   Русь от края до края,
   Красоту твою, речь
   Рождены мы не хаять,
   А любить и беречь.
   Если горько и трудно,
   Не корить и бранить,
   А сыновнею грудью,
   Защищая, укрыть.
   Русь – высокое имя,
   Русь – высокая стать,
   Не затмится другими,
   Будет вечно сиять.
   Русь – отрада и ярость.
   Русь – роса, журавли,
   Русь – развёрнутый парус
   Посередине земли!
  </p>
  <p id="95" speaker="В.Захарченко">
   Всех с праздником!
  </p>
  <p id="96" speaker="С.Урсуляк">
   Добрый день!
  </p>
  <p id="97" speaker="С.Урсуляк">
   Прежде всего хочу поблагодарить тех, кто принял решение о присуждении мне этой высокой награды, и того, кто подписал этот указ.
  </p>
  <p id="98" speaker="С.Урсуляк">
   Хочу сказать, что воспринимаю эту премию как персонифицированное признание заслуг, талантов, умения, терпения очень многих замечательных людей. По части терпения хочу сказать отдельное спасибо своей семье и в первую очередь моей маме, которая присутствует здесь. Хочу сказать спасибо каналу «Россия», который упорно и мужественно проводит линию на возвращение нашей классической литературы в круг обсуждения, в круг сегодняшних проблем. Хочу сказать спасибо Олегу Добродееву, Сергею Шумакову и моему продюсеру Антону Златопольскому. Хочу сказать спасибо своей творческой группе, с которой делаю свои фильмы. Она почти постоянна, это замечательные, талантливые и преданные делу люди. Своим артистам, которые часто хорошо играют. Но больше всего я хочу поблагодарить великий советский кинематограф, который меня сформировал, на котором я вырос и до уровня которого пытаюсь допрыгнуть.
  </p>
  <p id="99" speaker="С.Урсуляк">
   Хочу попросить вас, людей, собравшихся в этом зале, от которых во многом зависит наша жизнь, не оставлять усилий, как бы трудно ни было, по поддержке нашего искусства, нашей науки, нашего образования, нашей культуры. Мне кажется, сегодня это самое главное.
  </p>
  <p id="100" speaker="С.Урсуляк">
   Спасибо ещё раз.
  </p>
  <p id="101" speaker="В.Гергиев">
   Спасибо огромное.
  </p>
  <p id="102" speaker="В.Гергиев">
   Сразу хочу поблагодарить огромный, могучий коллектив Мариинского театра – это коллектив-труженик, отважный коллектив, коллектив, который умеет работать и даёт около тысячи выступлений в год в своём родном городе, в Санкт-Петербурге. И коллектив, который открыл для себя десятки стран и, что самое главное, многие и многие десятки, а если говорить о городах – сотни, а так десятки регионов нашей бескрайней страны, Родины.
  </p>
  <p id="103" speaker="В.Гергиев">
   В этот момент мне вспоминается концерт, который должен был быть нашим концертом. Городок называется Беломорск. Мы выступали в Архангельске, выступали в Мурманске, как-то, глянув на карту, я подумал, что надо бы ещё где-нибудь выступить, может быть, не в столь значительных центрах. Мы обратили внимание на карте на город Беломорск. Концерт был незабываемым, но был концерт маленького хорового коллектива, который давали достаточно немолодые артисты, они пели, может быть, их было человек 12–15.
  </p>
  <p id="104" speaker="В.Гергиев">
   Мне было трудно выходить потом на сцену небольшого дворца или дома культуры, потому что впечатление, которое возникло от знакомства с их творчеством, это народное творчество. И вам, как никому, хорошо известно, какой силой обладают эти святые источники. Вот этим и сильна наша Родина, наша страна, что вы можете думать о главных героях своей жизни – о Чайковском, о Прокофьеве.
  </p>
  <p id="105" speaker="В.Гергиев">
   Отдельное огромное спасибо вам, Владимир Владимирович, за то, что в 2016 году мы можем широко, всенародно и на очень высоком уровне, а иногда даже на очень высоком накале чувств, эмоций отметить эту важнейшую для нас дату – 125-летие Сергея Сергеевича Прокофьева.
  </p>
  <p id="106" speaker="В.Гергиев">
   Вы как-то сказали мне в беседе, что ведь мы не одним Чайковским богаты, Вы помните? Если бы мне это сказал профессионал, коллега, я бы кивнул, и я бы сам мог это сказать и не раз, и не два и кому угодно. Но мне приятно, что сегодня страной руководит человек, который знает это не хуже нас, музыкантов. Прокофьев – величайшая фигура XX века, но, к счастью, есть ещё и Шостакович, есть ещё и Стравинский, ещё есть что сделать и по более широкому распространению богатств, которые создавали и Мусоргский, и Римский-Корсаков, и Глинка, и Рахманинов, и Скрябин. Список будет бескрайним.
  </p>
  <p id="107" speaker="В.Гергиев">
   Я очень горжусь тем, что мы имеем свою публику во многих регионах России. Я уже говорил о том, что мы любим путешествовать. Почему мы опять приезжаем в Липецк или в Белгород, в Мурманск или Беломорск? Мы и так были в Беломорске несколько раз, в том числе после того концерта, потому что, мне кажется, чем старше я становлюсь, тем больше я понимаю, что артист должен быть скромным, честным, а тем более музыкант. Может сказать, что каждый музыкант – это немножко гуманист, потому что если он отдаёт часть своего времени работе, изучению, в конце концов восхищению творчеством величайших музыкантов прошлого, то он, наверное, становится сам гуманистом. И этот маленький гуманист в нём растёт и растёт, и растёт. Так, может быть, и весь мир становится лучше. Поэтому мы громадное значение придаём работе с молодёжью, особенно с детьми.
  </p>
  <p id="108" speaker="В.Гергиев">
   Блестяще выступали мои предшественники у этой трибуны. Я очень порадовался статистике, которая перевернула, наверно, весь мир, – это я о пенициллине. Я не меньше порадовался, может быть, менее великому достижению, но гол на последней минуте был блестящим. Согласитесь, что нам это дало огромное ощущение счастья, всем нам, кто сегодня собрался не только в этом зале, а всей телеаудитории.
  </p>
  <p id="109" speaker="В.Гергиев">
   Я также абсолютно согласен с моими коллегами по сектору искусств: и Чехову, и Достоевскому приходилось проходить через трудности, также приходилось проходить через эти трудности всем великим российским композиторам, а многим из них довелось жить и в период Первой мировой войны, и социальных потрясений у нас в стране, громадных, и в период Второй мировой войны. Кому-то не удалось быть на Родине, например Рахманинову, а мы считаем для себя святым долгом поклоняться его могиле под Нью-Йорком.
  </p>
  <p id="110" speaker="В.Гергиев">
   Я обещал вам рассказать о том, что думаю, став несколько старше. Мне кажется, что мы должны отдавать максимальное количество своей энергии, отдавать тому, чтобы через 10, 20, 30, 50, 100 лет наша любимая страна оставалась величайшей музыкальной державой, величайшей театральной державой. Уверен, что строительство каждого нового театра, каждого нового зала, каждого нового музея является по-настоящему государственным делом и народным по своему содержанию.
  </p>
  <p id="111" speaker="В.Гергиев">
   Мы счастливые артисты, огромная семья артистов. Нам 233 года, но только за последние 10 лет мы обзавелись и новым концертным залом, и грандиозным новым театром. Мы укрупнили свою работу с молодёжью и юношеством настолько, что сегодня главный наш зритель не турист и даже не просто любитель музыки и театра, а студент и школьник. Вот это я считаю, пожалуй, главным завоеванием за все годы руководства театром. Я руковожу этим театром 27 лет, а это больше 10 процентов истории Мариинского театра, так уж получилось.
  </p>
  <p id="112" speaker="В.Гергиев">
   И последнее. Я был недавно у себя на родине, во Владикавказе. И увидел, как моя республика, у которой сегодня очень нелёгкое положение, я бы сказал, тяжёлое, прямо и открыто, экономическое положение в силу ряда причин, героически пытается отреставрировать здание филармонии. В нём я пятилетним, семилетним, девятилетним, пятнадцатилетним мальчиком или юношей слышал все первые концерты, которые мне довелось услышать, прежде чем я познакомился вообще с чудом грамзаписи.
  </p>
  <p id="113" speaker="В.Гергиев">
   Я, конечно, чувствовал себя очень виноватым, каким-то образом они без моего участия решились пойти на реставрацию-реконструкцию. Вот с этим чувством вины и неисполненного долга я покидал Владикавказ, хотя родился я в Москве, но вырос во Владикавказе. Мой папа был военный, прошёл всю войну, очень недолго прожил. Я хочу поблагодарить и его, и свою маму, и своих близких, они у меня все в Санкт-Петербурге.
  </p>
  <p id="114" speaker="В.Гергиев">
   Ещё раз возвращаюсь к словам благодарности отважному коллективу Мариинского театра. Тут прозвучали и названия, и география была озвучена, фестивали, которые мы создавали. Да, и в Израиле создавался фестиваль с надеждой, что сложная, «горячая» точка, а тогда, 20 с чем-то лет назад, события там развивались очень драматически. Финляндия – это наши соседи, и в Голландии у меня есть важный, крупный, очень популярный фестиваль, но сегодня мы все свои усилия бросаем на то, чтобы Владивосток стал крупным культурным центром.
  </p>
  <p id="115" speaker="В.Гергиев">
   Не могу вас всех пригласить на фестиваль в конце июля в этот замечательный Приморский край, но я вам обещаю, что мы, Мариинский театр, сделаем всё возможное, чтобы этот фестиваль будоражил внимание и фантазию не только российских любителей музыкального театра, но и наших соседей из Южной Кореи, Японии, Китайского Народной Республики, даже Тайваня, Вьетнама. Даст бог, когда-нибудь и Северной Кореи, как мне кажется, это очень важно. Может быть, музыканты могут сделать немножко больше, чем люди, которые трудятся в других сферах человеческой деятельности.
  </p>
  <p id="116" speaker="В.Гергиев">
   Мы хотим помочь Сергею Лаврову, с которым я давно дружу. Как коллективный посол России, иногда появляясь в трудных точках, сделать что-то, чтобы понимание деятельности российского руководства, особенно нашего Президента, было более глубинным, если хотите, более прямым и искренним, чтобы непосредственно в контакте с россиянами, даже с нами, с артистами, люди составляли себе впечатление о том, что такое Россия сегодня.
  </p>
  <p id="117" speaker="В.Гергиев">
   России суждено сыграть ключевую роль во многих сферах в этом сложном, очень несовершенном мире, очень далёком от гармонии. А мы, музыканты, всё время стремимся к гармонии, наверное, поэтому и фантазируем так смело. Нам кажется, что, может быть, мы всё-таки можем как-то одним концертом, одной акцией чуть-чуть сбалансировать и привести мир к более совершенному состоянию, по крайней мере, к какой-то надежде на гармонию.
  </p>
  <p id="118" speaker="В.Гергиев">
   И наш последний концерт в Пальмире, который я никак не связываю с тем, что я сегодня нахожусь здесь, перед вами, мне даёт право так говорить, и та самая тысяча концертов в год, которые мы сделали для себя нормой по всему миру. Но ведь мы недавно ещё выступали и в Чили, мы недавно выступали и в Японии, и в Австралии, и в Финляндии. И всё-таки самые острые воспоминания, самые радостные, связанные с нашей деятельностью, здесь.
  </p>
  <p id="119" speaker="В.Гергиев">
   Хочу призвать всех сделать всё возможное, чтобы никогда дети, которым сегодня по пять, по шесть лет, по десять, не думали, что они жили в не очень удачное время, и страна их не вырастила самыми образованными, самыми культурными, самыми патриотичными, искренними сыновьями и защитниками своей Родины.
  </p>
  <p id="120" speaker="В.Гергиев">
   С глубокой надеждой на это я вас всех поздравляю с Днём России!
  </p>
  <p id="121" speaker="В.Гергиев">
   Ещё раз спасибо Вам, Владимир Владимирович.
  </p>
  <p id="122" speaker="В.Путин">
   Дорогие друзья! Дорогие лауреаты!
  </p>
  <p id="123" speaker="В.Путин">
   Завершая сегодняшнюю церемонию, не могу не сослаться на выступавших. Мы все внимательно слушали наших лауреатов – думаю, все со мной согласятся, что в силу предмета, которым они занимаются, в силу результатов, которых они добиваются, они, безусловно, являются людьми мира.
  </p>
  <p id="124" speaker="В.Путин">
   И проблемы, которые они сейчас поднимали, безусловно, характерны не только для нашей страны, но и для всего человечества: когда мы говорим об озабоченности Землёй, то что может быть более глобальным, чем такая проблема. И все другие, они такого же примерно масштаба, каждый в своей области.
  </p>
  <p id="125" speaker="В.Путин">
   Но прежде всего мы, конечно, смотрим на наших лауреатов как на наших соотечественников, на граждан нашей страны. И все мы вместе – и простые смертные, которые в зале сидят, и наши выдающиеся соотечественники – будем работать на благо нашей страны.
  </p>
  <p id="126" speaker="В.Путин">
   Задача государства – создать условия для развития. Здесь говорилось о том, что в искусстве очень много споров и сейчас, и раньше было – думаю, что так будет всегда. Задача государства – создать условия, чтобы наша страна развивалась в такой среде, которая бы порождала эти споры и вела к решению проблем, перед которыми мы стоим, даже если кажется, что решения нет.
  </p>
  <p id="127" speaker="В.Путин">
   Но я уверен, что при поддержке и при участии таких наших выдающихся соотечественников, как сегодняшние лауреаты, мы всегда найдём правильные решения.
  </p>
  <p id="128" speaker="В.Путин">
   С праздником!
  </p>
 </speech>
</top>