<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<top>
 <meta>
  <date>
   2016-06-24
  </date>
  <URL>
   http://kremlin.ru/events/president/transcripts/52259
  </URL>
  <description/>
  <introduction/>
 </meta>
 <speech>
  <p id="1" speaker="В.Путин">
   Уважаемый Ислам Абдуганиевич! Уважаемые коллеги, друзья!
  </p>
  <p id="2" speaker="В.Путин">
   Мы собрались в юбилейный год. За 15 лет значительно возрос авторитет Организации, усилилось её влияние на региональные процессы, и Россия рассматривает взаимодействие в рамках ШОС в качестве одного из приоритетов своей внешней политики. Мы намерены и далее активно содействовать наращиванию потенциала Организации и укреплению её роли в международных и региональных делах.
  </p>
  <p id="3" speaker="В.Путин">
   Считаем залогом успешного развития ШОС то, что её работа строится на основе принципов равноправия, взаимного уважения и учёта интересов друг друга. В деятельности объединения участвуют 18 государств: 6 государств-учредителей, 6 наблюдателей и 6 партнёров по диалогу, на которые в совокупности приходится более 16 процентов глобального валового продукта, о населении даже не говорю – это 45 процентов мирового населения.
  </p>
  <p id="4" speaker="В.Путин">
   В завершающую стадию входит процесс вступления в ряды полноправных членов Шанхайской организации сотрудничества Индии и Пакистана. Важное политическое решение о начале процедуры их приёма было принято в прошлом году в Уфе.
  </p>
  <p id="5" speaker="В.Путин">
   Одним из итогов нынешнего саммита станет подписание меморандумов об обязательствах, которые Индия и Пакистан должны выполнить для получения статуса государств-членов. Рассчитываем, что партнёры смогут пройти оставшийся путь максимально быстро – к следующей нашей встрече в Казахстане.
  </p>
  <p id="6" speaker="В.Путин">
   При этом уже сейчас нужно вплотную заниматься встраиванием Индии и Пакистана в механизмы рабочего взаимодействия в рамках ШОС, такие как Совет глав правительств и регулярные заседания министров иностранных дел.
  </p>
  <p id="7" speaker="В.Путин">
   Давно и активно участвует в деятельности Организации в качестве наблюдателя Иран – с 2005 года. Считаем, что после урегулирования иранской ядерной проблемы и снятия санкций ООН не осталось никаких препятствий для положительного рассмотрения заявки Тегерана.
  </p>
  <p id="8" speaker="В.Путин">
   Уважаемые коллеги!
  </p>
  <p id="9" speaker="В.Путин">
   Основные направления совместной работы на долгосрочную перспективу определены в разработанной по инициативе России в прошлом году Уфимской стратегии развития ШОС. План по её реализации на период до 2020 года нам предстоит сегодня утвердить.
  </p>
  <p id="10" speaker="В.Путин">
   Этот документ содержит более чем 70 мероприятий в сфере политики, экономики, культуры; они направлены на достижение практических результатов и помогут сделать сотрудничество в рамках Организации более эффективным.
  </p>
  <p id="11" speaker="В.Путин">
   Безусловно, главным направлением общей деятельности является обеспечение безопасности на пространствах ШОС. Необходимо и далее наращивать потенциал региональной антитеррористической структуры, совершенствовать координацию силовых ведомств в рамках ООН и других международных организаций, ускорить подготовку проекта конвенции ШОС по борьбе с экстремизмом, обновить антинаркотическую стратегию и программу по её реализации, укреплять правовую базу сотрудничества в сфере информационной безопасности.
  </p>
  <p id="12" speaker="В.Путин">
   Конечно же, особого внимания требует ситуация в Афганистане. Важно вместе с афганскими партнёрами активизировать противодействие исходящим с территории этой страны угрозам терроризма и трансграничной оргпреступности, работать по пресечению производства и оборота наркотиков, помогать Афганистану в деле национального примирения и экономического возрождения.
  </p>
  <p id="13" speaker="В.Путин">
   Важной составляющей деятельности ШОС видится развитие тесного экономического взаимодействия. Нужно и далее снимать барьеры на пути торговли, движения капиталов и рабочей силы, углублять промышленную и технологическую кооперацию, выстраивать производственные цепочки, общую транспортную инфраструктуру.
  </p>
  <p id="14" speaker="В.Путин">
   Хорошие перспективы в этой связи открываются с началом переговоров о сопряжении Евразийского союза и китайского «Экономического пояса Шёлкового пути». Убеждён, что подключение к этому интеграционному процессу всех участников ШОС, а также государств СНГ стало бы прологом к формированию большого евразийского партнёрства.
  </p>
  <p id="15" speaker="В.Путин">
   Отмечу, что заинтересованность в сотрудничестве с ШОС на экономическом треке высказывают и страны Юго-Восточной Азии: речь об этом недавно шла в Сочи на саммите Россия–АСЕАН.
  </p>
  <p id="16" speaker="В.Путин">
   Успешной реализации многосторонних экономических проектов по линии нашей Организации могли бы способствовать финансовые институты развития. Имею в виду прежде всего Евразийский банк, Азиатский банк инфраструктурных инвестиций и Новый банк БРИКС.
  </p>
  <p id="17" speaker="В.Путин">
   Не может не вызывать удовлетворения набирающее динамику гуманитарное сотрудничество в рамках Организации. Принимаемая сегодня программа развития туризма направлена на формирование единого туристического пространства и повышение безопасности туристов.
  </p>
  <p id="18" speaker="В.Путин">
   Среди знаковых проектов в сфере образования – университет ШОС, который уже объединил в одну учебную сеть порядка 80 вузов наших стран. Рассчитываем, что до конца года будет подписано межправсоглашение, регламентирующее правовой статус этого университета.
  </p>
  <p id="19" speaker="В.Путин">
   Полезную роль играет студенческий форум и молодёжный совет ШОС. Упомяну, в частности, инициативу по разработке «карты молодого человека ШОС»: имеются в виду скидки студентам на проезд, проживание в гостиницах, посещение музеев и других культурно-исторических объектов на территории стран Организации.
  </p>
  <p id="20" speaker="В.Путин">
   Уважаемые коллеги!
  </p>
  <p id="21" speaker="В.Путин">
   В завершение хотел бы выразить благодарность руководству Узбекистана, Президенту Исламу Абдуганиевичу Каримову за то гостеприимство, которое всем нам здесь оказано, а также пожелать успехов казахским друзьям, к которым переходят с сегодняшнего дня председательские полномочия в рамках нашей Организации.
  </p>
  <p id="22" speaker="В.Путин">
   Благодарю вас за внимание.
  </p>
 </speech>
</top>