<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<top>
 <meta>
  <date>
   2016-06-29
  </date>
  <URL>
   http://kremlin.ru/events/president/news/52292
  </URL>
  <description>
   Владимир Путин принял участие во встрече учеников Немецкой школы при посольстве Федеративной Республики Германия в России, гимназии Бад-Зальцунген (ФРГ) и средней школы № 12 города Ржева.
  </description>
  <introduction>
   Владимир Путин принял участие во встрече учеников Немецкой школы при посольстве Федеративной Республики Германия в России, гимназии Бад-Зальцунген (ФРГ) и средней школы № 12 города Ржева.Встреча организована в рамках проекта «Примирение над могилами – работа во имя мира», который осуществляет Немецкая школа при поддержке Народного союза Германии по уходу за солдатскими захоронениями и посольства Германии в России.
  </introduction>
 </meta>
 <speech>
  <p id="1" speaker="В.Путин (по-немецки)">
   Добрый день, дорогие друзья! Я очень рад приветствовать всех присутствующих. Я лучше буду говорить на русском языке, если вы не против.
  </p>
  <p id="2" speaker="В.Путин">
   Прежде всего хочу отметить, что инициатива, приуроченная к 75-летию нападения нацистского вермахта на Советский Союз, является очень своевременной и полезной. В этой связи хочу особо поблагодарить Народный союз Германии по уходу за воинскими захоронениями.
  </p>
  <p id="3" speaker="В.Путин">
   Очень хорошо, что российские и немецкие школьники собираются вместе и вместе могут посмотреть на трагедии прошлого, вместе проанализировать, к чему приводят национальная нетерпимость, стремление к порабощению целых стран и народов.
  </p>
  <p id="4" speaker="В.Путин">
   75 лет назад началась война, которую в нашей стране называют Великой Отечественной. Отечественной – потому что советский народ защищал свою Родину, своё Отечество, и Великой – по количеству жертв, принесённых на алтарь победы над фашизмом.
  </p>
  <p id="5" speaker="В.Путин">
   Посмотрите: во Второй мировой войне Великобритания потеряла почти 400 тысяч человек – 380 тысяч, Соединённые Штаты Америки чуть больше – 400–410 тысяч, а Германия – уже почти семь миллионов человек; Советский Союз – почти 25 миллионов человек, из них свыше 15 миллионов – гражданское население.
  </p>
  <p id="6" speaker="В.Путин">
   Очень хорошо, что российские и немецкие школьники вместе могут посмотреть на трагедии прошлого, проанализировать, к чему приводят национальная нетерпимость, стремление к порабощению целых стран и народов.
  </p>
  <p id="7" speaker="В.Путин">
   Конечно, каждая человеческая жизнь бесценна, это целый мир, но потери, о которых я сейчас сказал, – они просто не укладываются в голове. Наши народы – народ Германии, народ Советского Союза – понесли самые колоссальные потери. И конечно, помнить об этом обязательно нужно, для того чтобы ничего подобного в истории человечества в будущем не произошло.
  </p>
  <p id="8" speaker="В.Путин">
   Такие встречи, как ваша, безусловно, призваны посеять в умах и в сердцах молодых людей принципы гуманизма, открытости, сотрудничества друг с другом. И конечно, я уверен, что ваше взаимное посещение мест захоронений, ваши совместные дискуссии, насколько я знаю, проживание в семьях будут способствовать сегодня сближению молодых людей России и Германии, а значит, это залог того, что Германия и Россия как государства будут сотрудничать для блага наших людей в будущем.
  </p>
  <p id="9" speaker="В.Путин">
   Особенно ценным считаю, что вы сотрудничаете, и Народный союз Германии сотрудничает с российскими общественными организациями, поисковыми отрядами, которые занимаются поиском и восстановлением имён погибших солдат Второй мировой войны, с Русским географическим и Русским военно-историческим обществами.
  </p>
  <p id="10" speaker="В.Путин">
   Такие встречи, как ваша, безусловно, призваны посеять в умах и в сердцах молодых людей принципы гуманизма, открытости, сотрудничества друг с другом.
  </p>
  <p id="11" speaker="В.Путин">
   Для меня особенно важно и ценно, что вашу работу поддерживают и ветераны Второй мировой войны, в том числе ветераны Великой Отечественной войны. И конечно, уверен, что все мероприятия, которые вы запланировали на эти предстоящие два-три дня, будут хорошим вкладом в Год молодёжных обменов России и Германии, который открылся в Москве в начале июня этого года.
  </p>
  <p id="12" speaker="В.Путин">
   Повод для вашей встречи очень серьёзный, хороший, но я надеюсь, что вам удастся и в широком смысле слова познакомиться с Россией, с нашей столицей – Москвой. Конечно, мы должны знать и помнить о трагедиях прошлого, но всё-таки мы все должны быть устремлены в будущее, а будущее у нас, уверен, прекрасное. Что касается России и Германии, то наши страны всегда процветали, когда тесно сотрудничали друг с другом. Это не пустые слова, достаточно посмотреть историю.
  </p>
  <p id="13" speaker="В.Путин">
   Хочу вас поблагодарить за этот вклад в строительство наших отношений и пожелать вам хорошего пребывания в нашей стране, в России. Надеюсь, что ваши российские друзья сделают всё для того, чтобы так оно и было, чтобы вы чувствовали себя в России как дома.
  </p>
  <p id="14" speaker="В.Путин">
   Всего доброго!
  </p>
 </speech>
</top>