<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<top>
 <meta>
  <date>
   2016-07-31
  </date>
  <URL>
   http://kremlin.ru/events/president/news/52629
  </URL>
  <description>
   В рамках рабочей поездки в Санкт-Петербург Владимир Путин принял участие в праздновании Дня Военно-Морского Флота.
  </description>
  <introduction>
   В рамках рабочей поездки в Санкт-Петербург Владимир Путин принял участие в праздновании Дня Военно-Морского Флота.Глава государства обошёл на катере «Серафим Саровский» строй боевых кораблей Военно-Морского Флота и поздравил экипажи с Днём ВМФ. Президент также посетил крейсер «Аврора»: осмотрел корабль и ознакомился с концепцией реконструкции Нахимовского военно-морского училища.Кроме того, Владимир Путин присутствовал на Сенатской площади на торжественном мероприятии, посвящённом празднованию Дня Военно-Морского Флота.Отличительной особенностью флотского праздника в 2016 году является участие в морских парадах кораблей и подводных лодок нового поколения, поступивших в состав Военно-Морского Флота в результате реализации Государственной программы военного кораблестроения.
  </introduction>
 </meta>
 <speech>
  <p id="1" speaker="В.Путин">
   Уважаемые товарищи!
  </p>
  <p id="2" speaker="В.Путин">
   Поздравляю вас с Днём Военно-Морского Флота! Поздравляю всех, кто стоит на страже морских рубежей нашей Родины, кто служит в надводных и подводных силах, в морской авиации и береговых войсках.
  </p>
  <p id="3" speaker="В.Путин">
   Кто трудится на кораблестроительных предприятиях, все, кто защищает интересы отечества, честь нашего флага в Мировом океане, борется с пиратством, терроризмом, способствует безопасности судоходства.
  </p>
  <p id="4" speaker="В.Путин">
   Морское дело всегда считалось в России в высшей степени почётным. Служению флоту и Отечеству посвятили свои жизни отважные матросы, талантливые корабелы, дерзкие первооткрыватели, знаменитые флотоводцы.
  </p>
  <p id="5" speaker="В.Путин">
   Военные моряки всегда славились своей уникальной культурой, выправкой, дисциплиной и благородством. Любовь и признание народа флот заслужил своими подвигами во славу Отчизны, своими традициями – это храбрость, стойкость, преданность присяге и боевому братству. Своим умением выполнять в сложнейших, суровых условиях самые трудные, ответственные задачи.
  </p>
  <p id="6" speaker="В.Путин">
   Дорогие товарищи, друзья!
  </p>
  <p id="7" speaker="В.Путин">
   Сегодня на Военно-Морской Флот поступают современные корабли, оснащённые новейшим вооружением, поддерживается высокий уровень его боеготовности в соответствии с существующими вызовами и угрозами.
  </p>
  <p id="8" speaker="В.Путин">
   Особое внимание будем уделять обеспечению социальных гарантий военнослужащих и членов их семей. Мы хорошо понимаем, что значит для военных моряков благополучие их дома, семейного очага.
  </p>
  <p id="9" speaker="В.Путин">
   Хотел бы сегодня сказать самые тёплые слова в адрес жён, родителей, детей наших моряков. Благодарю вас за поддержку своих близких, своих любимых, которые выбрали для себя очень нелёгкую службу. День Военно-Морского Флота – это не только государственный, но и ваш семейный праздник, и это тоже флотская, очень давняя и достойная традиция.
  </p>
  <p id="10" speaker="В.Путин">
   Ещё раз сердечно поздравляю всех вас с праздником. Поздравляю ветеранов нашего славного флота, всех, для кого он стал судьбой, смыслом жизни, самым важным делом. Благодарю вас за службу.
  </p>
  <p id="11" speaker="В.Путин">
   Слава Военно-Морскому Флоту России!
  </p>
 </speech>
</top>