<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<top>
 <meta>
  <date>
   2016-08-31
  </date>
  <URL>
   http://kremlin.ru/events/president/transcripts/52783
  </URL>
  <description/>
  <introduction/>
 </meta>
 <speech>
  <p id="1" speaker="В.Путин">
   Товарищи нахимовцы, уважаемые друзья! Поздравляю вас с наступающим Днём знаний!
  </p>
  <p id="2" speaker="В.Путин">
   Сегодня мы открываем новую славную страницу в истории Нахимовского училища – уверен, что она будет именно славной. Нахимовское училище – одно из лучших учебных заведений своего рода в стране и в городе Санкт-Петербурге, созданное в 1944 и выпустившее тысячи воспитанников.
  </p>
  <p id="3" speaker="В.Путин">
   Нахимовское училище принимает сразу два филиала, мы протестировали эти учебные заведения в качестве кадетских корпусов и пришли к единому выводу о том, что готовить вас должны по единой методике, по единым подходам к практике с тем, чтобы был обеспечен высокий уровень преподавания и методического сопровождения. Дорогие ребята, я уверен, вы будете гордиться тем, что вы учитесь в филиале санкт-петербургского Нахимовского училища.
  </p>
  <p id="4" speaker="В.Путин">
   Два филиала созданы в городах, овеянных воинской славой: в Севастополе и во Владивостоке, – и, уверен, вы с честью продолжите традиции военного образования, настоящей школы мужества и патриотизма.
  </p>
  <p id="5" speaker="В.Путин">
   Нахимовское училище дало путёвку в жизнь тысячам молодых людей, многие из которых связали свою жизнь с Военно-Морским Флотом России. Выпускников училища всегда отличали безупречная выучка, дисциплина, преданность морскому братству, способность решать боевые задачи в любых, самых сложных условиях. Воспитанные в духе любви к Отечеству и верности воинскому долгу, нахимовцы и сегодня достойно несут знамя родного училища, приумножают лучшие традиции российского флота – гордости и славы нашей страны, надёжно стоят на страже интересов нашего государства.
  </p>
  <p id="6" speaker="В.Путин">
   Эта связь времён неразрывна, её скрепляют новые поколения моряков, достойных продолжателей наших выдающихся флотоводцев, таких как Павел Нахимов, Степан Макаров, Фёдор Ушаков, вы наверняка о них знаете. Уверен, следуя заданным курсом и заветам своих предшественников, нахимовцы по всей стране, от Севастополя и до Владивостока, станут одной большой флотской семьёй и будут честно служить своей Родине, своему народу.
  </p>
  <p id="7" speaker="В.Путин">
   Поздравляю вас с началом учебного года! Желаю и воспитанникам, и преподавателям, выпускникам училища успехов, всего самого доброго. Счастья вам, ребята, и успехов!
  </p>
 </speech>
</top>