<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<top>
 <meta>
  <date>
   2016-09-01
  </date>
  <URL>
   http://kremlin.ru/events/president/transcripts/52793
  </URL>
  <description/>
  <introduction/>
 </meta>
 <speech>
  <p id="1" speaker="В.Путин">
   Хочу вас поздравить – и ветеранов, и тех, кто здесь в будущем будет работать, – с первым этапом строительства нового предприятия. По сути, мы с вами присутствуем при начале работы нового предприятия. Это очень серьёзный шаг для возрождения судостроения на Дальнем Востоке вообще и в Приморском крае в частности.
  </p>
  <p id="2" speaker="В.Путин">
   Как вы знаете, в два этапа планируется эта стройка – с 2012 по 2019 год и с 2018-го по 2020–2022-й. На первом этапе – это суда среднего класса, на втором этапе – тяжёлого класса.
  </p>
  <p id="3" speaker="В.Путин">
   Это первый шаг, причём очень серьёзный, в развитии гражданского судостроения на Дальнем Востоке. Не только гражданского: мы сегодня поговорим с коллегами, как это предприятие сможет помогать в строительстве, в обеспечении деятельности Военно-Морского Флота на Дальнем Востоке.
  </p>
  <p id="4" speaker="В.Путин">
   Начато строительство дока как раз для Вилючинска. Думаю, что всем прекрасно понятно, насколько это важно для Приморского края, для Дальнего Востока, для всей страны в целом. У нас таких судов, крупных, – особенно что касается второго этапа – в стране практически и не строилось.
  </p>
  <p id="5" speaker="В.Путин">
   Есть все основания полагать, что проект будет успешным. Мы обеспечиваем необходимое финансирование, оно будет ритмичным. Это очень капиталоёмкий проект. Конечно, нужно будет уделить особое внимание тому, что и как делается, организации работы.
  </p>
  <p id="6" speaker="В.Путин">
   Всё-таки семь с половиной тысяч человек здесь будет работать, когда предприятие полностью вступит в строй, – с членами семей это как минимум 14 тысяч человек, надеюсь, и больше. Здесь и большие социальные программы должны быть реализованы.
  </p>
  <p id="7" speaker="В.Путин">
   В общем, хочу вас с этим этапом поздравить. И выражаю надежду на то, что при вашей помощи, при помощи ветеранов, мы сможем этот проект полностью осуществить.
  </p>
  <p id="8" speaker="В.Путин">
   Всего вам самого доброго. Спасибо.
  </p>
 </speech>
</top>