<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<top>
 <meta>
  <date>
   2016-09-01
  </date>
  <URL>
   http://kremlin.ru/events/president/transcripts/52794
  </URL>
  <description/>
  <introduction/>
 </meta>
 <speech>
  <p id="1" speaker="В.Путин">
   Дорогие друзья!
  </p>
  <p id="2" speaker="В.Путин">
   Прежде всего хочу всех поздравить с запуском первых производственных объектов судостроительного комплекса «Звезда». Безусловно, это важный шаг в реализации знакового проекта и для дальневосточного региона в целом, и для всей страны.
  </p>
  <p id="3" speaker="В.Путин">
   В ближайшие годы здесь, в бухте Большой Камень, должна появиться крупнейшая в России верфь гражданского судостроения, способная выпускать целую линейку средне- и крупнотоннажных судов и морской техники. Это прежде всего танкеры, газовозы, элементы буровых платформ, суда снабжения и сейсморазведки.
  </p>
  <p id="4" speaker="В.Путин">
   Должен сказать, что, безусловно, мы должны учитывать (я ещё об этом сейчас скажу) наработки наших партнёров, самые передовые технологии и, конечно, наш опыт судостроения, связанный с работой в сложных условиях Арктики, имеется в виду прежде всего ледовая обстановка.
  </p>
  <p id="5" speaker="В.Путин">
   Как докладывал генеральный директор, у нас есть все основания полагать, что новое предприятие по уровню производительности труда будет не только передовым, а по многим показателям производительности труда будет лучше, чем у наших основных конкурентов в мире.
  </p>
  <p id="6" speaker="В.Путин">
   И конечно, прежде всего мы должны здесь выпускать суда для нашего внутреннего рынка – для освоения шельфовых месторождений Дальнего Востока и Арктики, для развития Северного морского пути как глобальной транспортной артерии. А мы с вами хорошо знаем, что не только у нашей страны, но и у наших соседей большие планы по освоению этого пути – наиболее экономически эффективного пути доставки грузов из Европы в Азию и наоборот.
  </p>
  <p id="7" speaker="В.Путин">
   Важно, чтобы в конкуренции за заказы гражданских судов на ведущие роли выходили именно отечественные верфи, такие как «Звезда», где востребован уникальный российский опыт, наработки в производстве судов ледового класса и создаются перспективные технологические альянсы с мировыми лидерами судостроения. Уверен, дальневосточные судостроители смогут предложить своим заказчикам качественный конкурентоспособный продукт, а новая верфь станет по-настоящему успешным проектом и мощным ресурсом для развития этого региона России.
  </p>
  <p id="8" speaker="В.Путин">
   Отмечу, что строительство такого современного высокотехнологичного предприятия стало частью комплексной стратегии компании «Роснефть» на Дальнем Востоке, в рамках которой компания не только наращивает мощности по добыче и переработке нефти и газа, но и поддерживает научные изыскания, реализует социальные проекты, создаёт инфраструктуру для качественного роста. Всё это отражает основательный, ответственный подход к развитию бизнеса, задаёт хороший ориентир другим крупным российским и зарубежным компаниям инвестировать в Дальний Восток, в его успешное будущее.
  </p>
  <p id="9" speaker="В.Путин">
   Хочу от души пожелать сотрудникам «Звезды», работникам «Роснефти» и всем их партнёрам, нашим зарубежным друзьям удачи и успехов, всего самого доброго.
  </p>
  <p id="10" speaker="В.Путин">
   Спасибо вам большое.
  </p>
 </speech>
</top>