<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<top>
 <meta>
  <date>
   2016-09-19
  </date>
  <URL>
   http://kremlin.ru/events/president/news/52915
  </URL>
  <description>
   Владимир Путин принял в Кремле членов паралимпийской сборной России по летним видам спорта.
  </description>
  <introduction/>
 </meta>
 <speech>
  <p id="1" speaker="В.Путин">
   Уважаемые друзья!
  </p>
  <p id="2" speaker="В.Путин">
   Как известно, наша паралимпийская сборная участие в Паралимпиаде не принимала, я сейчас об этом скажу несколько слов. Тем не менее очень хотел с вами встретиться именно здесь, в Кремле, приветствовать вас и поговорить о том, как мы будем развивать паралимпийский спорт дальше.
  </p>
  <p id="3" speaker="В.Путин">
   Хорошо помню, как в 2012 году мы чествовали героев лондонской Паралимпиады. Многие из тех, кто был тогда, сегодня тоже здесь присутствуют.
  </p>
  <p id="4" speaker="В.Путин">
   Наша команда готовилась взять новые рубежи. Вместе со своими наставниками, очень близкими вам людьми, вы упорно тренировались, работали с полной отдачей, чтобы в открытой борьбе постоять за победу, – и, уверен, были готовы, что называется, на все сто. Однако против вас сыграли не по-спортивному, не по-честному. Говорю о незаслуженном, несправедливом отстранении нашей команды от участия в Паралимпиаде.
  </p>
  <p id="5" speaker="В.Путин">
   Мы не приветствуем действия хакеров, как известно, но благодаря им стало известно, что люди, которые принимали участие в Олимпийских играх и внешне для всех были абсолютно здоровыми, оказывается, принимали запрещённые препараты, причём такие препараты, которые давали и дают явные преимущества в спортивной борьбе. А почему-то наши паралимпийцы только по какому-то не понятному никому подозрению в применении непонятно каких препаратов отстраняются от Паралимпиады. Безусловно, это решение нечестное, лицемерное и трусливое.
  </p>
  <p id="6" speaker="В.Путин">
   Но хочу что сказать, что вы показали, что российские паралимпийцы – люди с твёрдой волей и железным характером, что наши атлеты были и будут в числе лидеров мирового паралимпийского спорта. Об этом говорят и итоги Открытых всероссийских спортивных соревнований. Вам удалось улучшить более двух десятков рекордов мира, а в ряде дисциплин превзойти достижения Паралимпиады в Рио.
  </p>
  <p id="7" speaker="В.Путин">
   Принято решение поощрить атлетов, тренеров, специалистов, которые отличились на Открытых всероссийских соревнованиях и международных турнирах, в ходе которых шёл отбор на Игры. Хочу ещё раз подчеркнуть, Россия остаётся верна идеалам паралимпийского движения, продолжит поддерживать спортсменов и создавать для них все условия.
  </p>
  <p id="8" speaker="В.Путин">
   Для тех, кто занимается паралимпийскими видами, за последние годы уже сделано немало, вы знаете об этом. Свидетельством тому – рост числа людей, которые, несмотря на все обстоятельства, выбирают спорт и развитие у нас в стране новых спортивных дисциплин, активное участие регионов и общественных организаций в поддержке паралимпийского спорта.
  </p>
  <p id="9" speaker="В.Путин">
   Кроме того, считаю, что такие мероприятия, как Открытые всероссийские соревнования по паралимпийским дисциплинам, должны быть регулярными. И мы будем это регулярно организовывать и проводить.
  </p>
  <p id="10" speaker="В.Путин">
   Мы все заинтересованы, чтобы нынешний сложный период в мировом спорте завершился как можно скорее. Россия тесно сотрудничает с международными организациями, активно работает независимая общественная антидопинговая комиссия. Мы выступаем за формирование чёткой, равноправной и абсолютно прозрачной системы контроля в спортивной сфере, в том числе в вопросах противодействия допингу; здесь не должно быть никакой политики, никакого лицемерия и никаких двойных стандартов.
  </p>
  <p id="11" speaker="В.Путин">
   Я уже говорил на встрече в Кремле с нашей олимпийской сборной, эта антидопинговая работа на международном уровне должна проводиться абсолютно открыто. Это не какие-то шпионские мероприятия, чего здесь скрывать?
  </p>
  <p id="12" speaker="В.Путин">
   Любые проверки должны быть публичными, прозрачными и открытыми – транспарентными, как сейчас говорят. Нужно, чтобы мировая спортивная общественность знала, кого проверяют, когда проверяют, как проверяют, каковы результаты этих проверок и какие решения приняты по этим проверкам, особенно когда это затрагивает паралимпийскую семью – самоотверженных спортсменов, которые олицетворяют торжество силы, силы духа, веры в себя, у которых миллионы людей учатся целеустремлённости и победному настрою. Вы вносите огромный вклад в развитие спорта и в развитие самого общества, служите ярким примером позитивного, честного и мужественного отношения к жизни.
  </p>
  <p id="13" speaker="В.Путин">
   Дорогие друзья! Искренне желаю вам и всем, кто помогает нашим паралимпийцам, новых успехов, здоровья вам, энергии и, конечно, новых ярких побед. Уверен, вы справитесь с любыми сложностями, а наша страна, Россия, всегда будет рядом с вами.
  </p>
  <p id="14" speaker="В.Путин">
   Большое вам спасибо.
  </p>
  <p id="15" speaker="А.Вдовин">
   Добрый день, уважаемый Владимир Владимирович!
  </p>
  <p id="16" speaker="А.Вдовин">
   Добрый день, спортсмены, тренеры, специалисты!
  </p>
  <p id="17" speaker="А.Вдовин">
   Я, как и все вы, очень горд и рад тому, что сегодня нахожусь здесь, в Кремле.
  </p>
  <p id="18" speaker="А.Вдовин">
   Я бы хотел сказать огромное спасибо Вам, Владимир Владимирович, спасибо Министерству спорта, Паралимпийскому комитету России за то, что в трудную для нас минуту, когда нас по совершенно необъективным причинам отстранили от Игр, поголовно всех обвинили в допинге, вы нас не бросили, а поддерживали всеми силами.
  </p>
  <p id="19" speaker="А.Вдовин">
   Спасибо Вам огромное за те соревнования, инициатором которых Вы являетесь. Благодаря этим соревнованиям мы смогли выплеснуть все те эмоции, которые у нас накопились за эти четыре года, показать наши успехи. И те рекорды, которые мы установили, порядка двадцати, показывают, что мы достаточно сильная страна и в Рио точно бы не сплоховали.
  </p>
  <p id="20" speaker="А.Вдовин">
   Относительно меня: не скрою, я планировал стать паралимпийским чемпионом. И эти мои слова не голословны, они подтверждены моими успехами на чемпионатах мира, на чемпионатах Европы и рекордами.
  </p>
  <p id="21" speaker="А.Вдовин">
   Тем не менее я не отчаиваюсь, мне всего лишь 22 года. И я думаю, что я смогу побороться за место в команде, которая поедет в 2020 году в Токио.
  </p>
  <p id="22" speaker="А.Вдовин">
   И в конце своего выступления я бы хотел сказать: Рио без нас не смогло, а мы без него – смогли.
  </p>
  <p id="23" speaker="А.Крившина">
   Приветствую Вас, уважаемый Владимир Владимирович!
  </p>
  <p id="24" speaker="А.Крившина">
   Приветствую товарищей по команде, тренеров и всех присутствующих сегодня в зале!
  </p>
  <p id="25" speaker="А.Крившина">
   Для меня большая честь находиться сегодня здесь. Это очень волнующий и знаменательный для всех нас день.
  </p>
  <p id="26" speaker="А.Крившина">
   Вчера состоялась церемония закрытия Паралимпийских игр в Рио-де-Жанейро, где нам очень хотелось бы всем находиться. Но, к сожалению, на Паралимпийские игры нас не допустили. Это очень большой удар для всех нас. Но мы не опустили руки и продолжили тренироваться.
  </p>
  <p id="27" speaker="А.Крившина">
   Мы берём пример с Вас, Владимир Владимирович. Мы видим, сколько сил Вы прикладываете для того, чтобы наша Родина крепла и процветала. Мы сделаем всё возможное и невозможное, чтобы помочь Вам в этом.
  </p>
  <p id="28" speaker="А.Крившина">
   Естественно, каждому из нас хотелось и хочется стать паралимпийским чемпионом. Я думаю, что это главная мечта каждого из здесь сидящих, потому что именно эти старты показывают, что четыре года изнурительных тренировок прошли не зря.
  </p>
  <p id="29" speaker="А.Крившина">
   Лично для меня это была бы первая Паралимпиада. Я очень тщательно к ней готовилась, и было очень больно и обидно узнать о таком несправедливом решении – недопуске нас на Паралимпийские игры Международным паралимпийским комитетом.
  </p>
  <p id="30" speaker="А.Крившина">
   Но мы справились с этим. Благодаря Вам, Владимир Владимирович, а также Министерству спорта России и Паралимпийскому комитету России были проведены альтернативные Паралимпийские игры, на которых мы смогли показать всё своё спортивное мастерство и достойные результаты.
  </p>
  <p id="31" speaker="А.Крившина">
   Мой девиз таков: иди к своей цели, несмотря ни на что, верь в себя, и тогда ты сможешь осуществить свою самую заветную, казалось бы, недостижимую мечту. Мне всего 20 лет, и я верю, что всё равно стану паралимпийской чемпионкой.
  </p>
  <p id="32" speaker="А.Крившина">
   Хотелось бы закончить такими строчками, которые сами как-то сложились. «Стоять под флагом и слушать гимн, какое счастье – ты победил. Страна родная, всё для тебя – мои победы, любовь моя!»
  </p>
  <p id="33" speaker="А.Крившина">
   Спасибо.
  </p>
  <p id="34" speaker="Е.Швецов">
   Уважаемый Владимир Владимирович!
  </p>
  <p id="35" speaker="Е.Швецов">
   От всех тренеров российской сборной, всех, кто присутствует в зале, хочется сказать: хоть мы попали в нелёгкую ситуацию, мы от этого слабее не становимся – только сильнее.
  </p>
  <p id="36" speaker="Е.Швецов">
   Нам надо держаться вместе. Когда мы вместе, мы сила. А враги только силы боятся. Мы ещё всем покажем!
  </p>
  <p id="37" speaker="Е.Швецов">
   Спасибо Вам за то, что у нас такая мощная страна!
  </p>
  <p id="38" speaker="В.Путин">
   Дорогие друзья! Ещё раз хочу вас поприветствовать, поблагодарить за ваши достижения, поблагодарить за тот пример, который вы подаёте всем нам. Здесь Аня [Крившина] выступала, говорила, что я являюсь для вас примером.
  </p>
  <p id="39" speaker="В.Путин">
   Вы являетесь примером для миллионов людей, ваша воля к победе, воля к жизни, стремление добиваться успехов, несмотря ни на какие трудности. И совершенно очевидно, что вы – закалённые духом люди. Об этом говорят и ваши результаты в спорте, об этом говорит ваша жизненная позиция.
  </p>
  <p id="40" speaker="В.Путин">
   Желаю вам новых успехов, они обязательно будут. И хочу пожелать вам хорошего вечера в этом замечательном Кремлёвском зале. Обращаю ваше внимание на то, что это Зал воинской славы.
  </p>
  <p id="41" speaker="В.Путин">
   В этом смысле вы, без всяких сомнений, являетесь защитниками интересов нашей страны, имею в виду те достижения, которые вы демонстрируете и которые ещё обязательно продемонстрируете в будущем.
  </p>
  <p id="42" speaker="В.Путин">
   Хочу вам пожелать приятного вечера. Большое вам спасибо. Удачи.
  </p>
 </speech>
</top>