<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<top>
 <meta>
  <date>
   2016-10-16
  </date>
  <URL>
   http://kremlin.ru/events/president/news/53104
  </URL>
  <description>
   Владимир Путин принял участие в совместной встрече лидеров БРИКС с главами делегаций государств – участников регионального форума стран Бенгальского залива (БИМСТЕК).
  </description>
  <introduction/>
 </meta>
 <speech>
  <p id="1" speaker="В.Путин">
   Уважаемый господин Премьер-министр! Дорогие коллеги!
  </p>
  <p id="2" speaker="В.Путин">
   Встречи в формате «аутрич» стали хорошей традицией. Они расширяют географию связей БРИКС, стимулируют экономическое взаимодействие с разными региональными интеграционными структурами.
  </p>
  <p id="3" speaker="В.Путин">
   Признательны Премьер-министру Индии за представленную возможность в этот раз обсудить перспективы партнёрских отношений БРИКС и Организации стран Бенгальского залива по многосекторному, технико-экономическому сотрудничеству.
  </p>
  <p id="4" speaker="В.Путин">
   Хотел бы остановиться на вопросе взаимного сопряжения проектов региональной интеграции, в которую вовлечены страны БРИКС с государствами Бенгальского залива. Несомненно, активно формирующаяся в мире зона свободной торговли несёт их участникам очевидную выгоду: увеличиваются потоки товаров и капитала, ускоряется темп экономического развития, создаются новые рабочие места.
  </p>
  <p id="5" speaker="В.Путин">
   В то же время есть реальные риски, что преференциальные и закрытые соглашения могут привести к фрагментации и дестабилизации мировой торговой системы. Поэтому убеждены, что региональные интеграционные процессы должны в обязательном порядке базироваться на общепринятых нормах, понятных и прозрачных правилах и гармонично дополнять, а не подменять многостороннюю торговую систему.
  </p>
  <p id="6" speaker="В.Путин">
   При этом Россия последовательно развивает торговые и инвестиционные связи с бенгальскими странами на двусторонней основе. Мы, например, активно взаимодействуем с Бангладеш в сфере мирного атома, реализуем крупный совместный проект по строительству АЭС «Руппур».
  </p>
  <p id="7" speaker="В.Путин">
   Подходы БРИКС и организации стран Бенгальского залива созвучны по многим вопросам международной повестки дня. Наши государства привержены принципам международного права, осуждают практику двойных стандартов, выступают за обеспечение равной и неделимой безопасности для всех.
  </p>
  <p id="8" speaker="В.Путин">
   С Таиландом налаживаем сотрудничество в традиционной энергетике. Наши компании работают с таиландской нефтегазовой корпорацией «Пи-Ти-Ти». Есть и другие примеры взаимодействия по крупным проектам.
  </p>
  <p id="9" speaker="В.Путин">
   В Мьянме «Тяжпромэкспорт» завершает строительство с использованием уникальных российских технологий крупного металлургического завода, ввод в эксплуатацию состоится в конце текущего года.
  </p>
  <p id="10" speaker="В.Путин">
   Начала работу российско-ланкийская межправительственная комиссия по торгово-экономическим и научно-техническим связям. Первое заседание состоялось в феврале текущего года.
  </p>
  <p id="11" speaker="В.Путин">
   В прошлом году Россия оказала помощь Непалу в преодолении последствий разрушительного землетрясения.
  </p>
  <p id="12" speaker="В.Путин">
   Отрадно, что подходы БРИКС и организации стран Бенгальского залива созвучны по многим вопросам международной повестки дня. Наши государства привержены принципам международного права и ключевой роли ООН в мировых делах, осуждают практику двойных стандартов, силовые сценарии, выступают за обеспечение равной и неделимой безопасности для всех.
  </p>
  <p id="13" speaker="В.Путин">
   Знаем, что страны Бенгальского залива стремятся наладить между собой более тесные взаимодействия в вопросах борьбы с террористической угрозой. Соответствующая работа ведётся и в БРИКС в рамках недавно созданной рабочей группы по противодействию терроризму. Поэтому, на наш взгляд, было бы полезно подумать о координации взаимных усилий на антитеррористическом направлении.
  </p>
  <p id="14" speaker="В.Путин">
   И в заключение хотел бы выразить уверенность, что сегодняшняя встреча придаст дополнительный импульс укреплению взаимовыгодных, дружественных отношений между странами двух объединений на основе равноправия, учёта и уважения интересов друг друга.
  </p>
  <p id="15" speaker="В.Путин">
   Благодарю вас за внимание, уважаемые коллеги.
  </p>
 </speech>
</top>