<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<top>
 <meta>
  <date>
   2016-11-01
  </date>
  <URL>
   http://kremlin.ru/events/president/news/53182
  </URL>
  <description/>
  <introduction/>
 </meta>
 <speech>
  <p id="1" speaker="В.Путин">
   Уважаемые друзья!
  </p>
  <p id="2" speaker="В.Путин">
   Поздравляю вас со знаменательной датой – 15-летием образования Федеральной службы по финансовому мониторингу.
  </p>
  <p id="3" speaker="В.Путин">
   С момента создания перед вашим ведомством был поставлен целый комплекс ответственных задач: борьба с теневыми потоками капиталов, пресечение каналов подпитки террористических и криминальных структур, повышение прозрачности отечественной финансовой системы и внедрение передовых стандартов банковской отчётности.
  </p>
  <p id="4" speaker="В.Путин">
   Сегодня Росфинмониторинг – неотъемлемая часть системы национальной безопасности страны. Отмечу, что благодаря вашей работе Россия в короткие сроки заняла лидирующие позиции в международной системе противодействия отмыванию преступных доходов.
  </p>
  <p id="5" speaker="В.Путин">
   Вместе с тем угрозы в этой сфере сохраняются, и потому ваша прямая обязанность – искать современные, более эффективные формы борьбы с легализацией незаконных средств.
  </p>
  <p id="6" speaker="В.Путин">
   Подчеркну, активная работа по этому направлению – важный вклад в противодействие терроризму и оргпреступности. Кроме того, необходимо повышать результативность мер по обеспечению прозрачности финансовых институтов.
  </p>
  <p id="7" speaker="В.Путин">
   В числе ваших приоритетных задач – и надёжный контроль за расходованием средств гособоронзаказа, обеспечение сохранности бюджетных ресурсов. Рассчитываю здесь на вашу тесную, эффективную координацию со всеми правоохранительными и контрольными органами, с Банком России и Счётной палатой.
  </p>
  <p id="8" speaker="В.Путин">
   В завершение хочу поблагодарить сотрудников Росфинмониторинга за компетентность и высокую самоотдачу.
  </p>
  <p id="9" speaker="В.Путин">
   Ещё раз поздравляю вас с 15-летием Службы. Желаю новых успехов в работе, здоровья и благополучия вам и вашим близким.
  </p>
 </speech>
</top>