<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<top>
 <meta>
  <date>
   2016-11-25
  </date>
  <URL>
   http://kremlin.ru/events/president/news/53335
  </URL>
  <description>
   Владимир Путин принял в Кремле президента ФИФА Джанни Инфантино, прибывшего в Россию для участия в жеребьёвке Кубка конфедераций 2017 года, которая пройдёт 26 ноября в Казани. Во встрече также принял участие вице-премьер Виталий Мутко.
  </description>
  <introduction/>
 </meta>
 <speech>
  <p id="1" speaker="В.Путин">
   Уважаемый господин президент!
  </p>
  <p id="2" speaker="В.Путин">
   Мы, как и договаривались, встречаемся с Вами перед жеребьёвкой Кубка конфедераций. К сожалению, не смогу присутствовать на самом этом мероприятии в Казани, но я Вас уверяю: всё пройдёт самым лучшим образом.
  </p>
  <p id="3" speaker="В.Путин">
   И конечно, в ряду наших ближайших задач – организация этих масштабных соревнований: все стадионы будут готовы в четырёх городах – Москва, Петербург, Сочи и Казань, где Вы будете проводить жеребьёвку.
  </p>
  <p id="4" speaker="В.Путин">
   Нам хорошо известны и проблемы со стадионом «Зенит-Арена» в Петербурге, и единственное, что нас успокаивает, – что такой долгострой в сфере спортивного строительства иногда встречается не только у нас, хотя это очень печальная история.
  </p>
  <p id="5" speaker="В.Путин">
   Мы знаем результаты исследования стадиона вашей инспекционной группой, знаем ваши замечания по поводу выдвижного поля. Строители обещают всё поправить к концу этого года. Сегодня там работают несколько тысяч строителей.
  </p>
  <p id="6" speaker="В.Путин">
   Но это технические вопросы. Что касается организации, то мы очень рассчитываем и будем стремиться к тому, чтобы Кубок конфедераций был большим, масштабным праздником для всех любителей футбола. Будем работать, будем готовиться.
  </p>
  <p id="7" speaker="Дж.Инфантино">
   Спасибо большое! Господин Президент, для меня большое удовольствие и честь быть здесь сегодня с Вами.
  </p>
  <p id="8" speaker="Дж.Инфантино">
   С нетерпением жду, что открою для себя сегодня вечером и завтра тот город России, с которым я ещё не знаком, – Казань. Слышал, что это красивый город.
  </p>
  <p id="9" speaker="В.Путин">
   Очень хороший. За последние годы Казань просто преобразилась, это совсем другой город. Он и древний, и современный одновременно.
  </p>
  <p id="10" speaker="Дж.Инфантино">
   Это также футбольный город.
  </p>
  <p id="11" speaker="В.Путин">
   Точно. Я закладывал этот стадион, когда ещё в том месте было просто чистое поле.
  </p>
  <p id="12" speaker="Дж.Инфантино">
   Да, там пройдёт жеребьёвка для Кубка конфедераций. Это будет большое событие, а чемпионат мира будет ещё более масштабным событием. Убеждён в этом на основе тех докладов, которые получаю.
  </p>
  <p id="13" speaker="Дж.Инфантино">
   Хотел бы поблагодарить лично Вас, Правительство, а также Российский футбольный союз за ту приверженность нашему делу, за ту работу, которую вы делаете для подготовки Кубка конфедераций и чемпионата мира по футболу.
  </p>
  <p id="14" speaker="Дж.Инфантино">
   Уже примерно в течение 20 лет я занимаюсь организацией футбольных мероприятий, и я должен сказать, что мой опыт сотрудничества с Российской Федерацией, тот уровень приверженности делу со стороны Правительства, на самом высоком уровне, со стороны футбольного союза, со стороны населения – это что-то беспрецедентное. Это вселяет в меня уверенность, что у нас будут два прекрасных лета, которые позволят, как я надеюсь, открыть миру ту Россию, которую, возможно, они не знают.
  </p>
  <p id="15" speaker="Дж.Инфантино">
   Спасибо большое.
  </p>
  <p id="16" speaker="Дж.Инфантино">
   Господин Президент, у меня есть маленький подарок для Вас.
  </p>
  <p id="17" speaker="Дж.Инфантино">
   (Вручает официальный мяч Кубка конфедераций.)
  </p>
  <p id="18" speaker="Дж.Инфантино">
   Это официальный мяч Кубка конфедераций «Красава», и Вы первый имеете этот мяч у себя – Вы можете начать тренировку с российской национальной сборной.
  </p>
  <p id="19" speaker="В.Путин">
   Спасибо.
  </p>
  <p id="20" speaker="В.Путин">
   В нашей стране очень любят футбол, и я очень рассчитываю, что эта любовь трансформируется в качество игры нашей сборной.
  </p>
 </speech>
</top>