<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<top>
 <meta>
  <date>
   2016-12-08
  </date>
  <URL>
   http://kremlin.ru/events/president/news/53437
  </URL>
  <description>
   Лауреатом Государственной премии в области правозащитной деятельности стала Елизавета Петровна Глинка, исполнительный директор Международной общественной организации «Справедливая помощь». Государственной премии в области благотворительной деятельности удостоен Александр Евгеньевич Ткаченко, генеральный директор АНО «Детский хоспис».
  </description>
  <introduction/>
 </meta>
 <speech>
  <p id="1" speaker="В.Путин">
   Добрый день, дорогие друзья!
  </p>
  <p id="2" speaker="В.Путин">
   Сегодня мы впервые вручаем две новые Государственные премии: за выдающиеся достижения в правозащитной деятельности и в области благотворительности.
  </p>
  <p id="3" speaker="В.Путин">
   Конечно, это особые по своему духу, по своему характеру премии. Их лауреаты посвящают свою жизнь помощи другим людям и никогда не ждут при этом каких-то наград, не ищут почестей, делают это просто по велению сердца. Такова сама природа благотворительной и правозащитной работы. И учреждение премий за выдающиеся заслуги в этих сферах – знак уважения государства и общества к таким людям, к такому самоотверженному труду.
  </p>
  <p id="4" speaker="В.Путин">
   Мы видим, как много может сделать человек по велению своего сердца и как важен, значим для всех нас этот пример, имеющий огромную нравственную силу для миллионов людей.
  </p>
  <p id="5" speaker="В.Путин">
   Сегодня ценности гуманизма, сострадания, милосердия находят всё больший отклик, объединяют наших граждан. Это ещё одно свидетельство позитивного, созидательного развития и гражданской зрелости нашего общества.
  </p>
  <p id="6" speaker="В.Путин">
   Отмечу, что Комиссией по определению кандидатов на присуждение Государственных премий – так же, как и в других случаях, эти премии определяются комиссией – рассматривался большой список претендентов, выдвинутых различными общественными организациями. И уверен, собственно говоря, знаю точно: для членов комиссии было непросто определиться, выбрать среди достойных – самых достойных.
  </p>
  <p id="7" speaker="В.Путин">
   Несколько слов о сегодняшних лауреатах.
  </p>
  <p id="8" speaker="В.Путин">
   Государственная премия за выдающиеся достижения в правозащитной деятельности вручается Елизавете Петровне Глинке, или – как её часто называют и люди, и в средствах массовой информации – доктору Лизе.
  </p>
  <p id="9" speaker="В.Путин">
   Елизавету Петровну знают пациенты больниц, люди, попавшие в беду, дети Донбасса, Сирии. Хотел бы вновь поддержать позицию Елизаветы Петровны: под разного рода ограничения, безусловно, не должны никогда попадать ни медикаменты, ни медицинское оборудование, потому что в результате люди лишаются элементарной медицинской помощи, в том числе в условиях военных конфликтов, когда страдает в первую очередь гражданское население, и часто, к огромному сожалению, дети. Убеждён: чтобы исключить такую ситуацию, важно добиться соответствующего решения на международном уровне.
  </p>
  <p id="10" speaker="В.Путин">
   Лауреатом Государственной премии в области благотворительной деятельности стал священнослужитель отец Александр, в миру – Александр Евгеньевич Ткаченко.
  </p>
  <p id="11" speaker="В.Путин">
   Отец Александр опекает детские хосписы, вкладывает в эту работу свои силы, саму жизнь, свою веру – в помощь тяжелобольным детям. Рассчитываю, что к его инициативам присоединятся и органы власти, структуры гражданского общества, представители религиозных организаций во всех регионах нашей страны.
  </p>
  <p id="12" speaker="В.Путин">
   Уважаемые друзья!
  </p>
  <p id="13" speaker="В.Путин">
   Сегодня рождается ещё одна традиция, которая поднимает подвижническую миссию граждан на высоту общественного и государственного признания.
  </p>
  <p id="14" speaker="В.Путин">
   Подчеркну, премии в области правозащитной деятельности и благотворительности имеют такой же статус, как и Государственные премии Российской Федерации за достижения в области науки и культуры, которые вручаются в День независимости России.
  </p>
  <p id="15" speaker="В.Путин">
   Хочу ещё раз выразить искреннюю признательность лауреатам за бескорыстное служение людям, за неустанный труд и душевную щедрость. Поздравляю вас. Большое спасибо.
  </p>
  <p id="16" speaker="Е.Глинка">
   Владимир Владимирович! Дорогие коллеги!
  </p>
  <p id="17" speaker="Е.Глинка">
   Спасибо Вам за первую награду. Я искренне тронута, что получаю её, и отношу Ваше признание ко всем коллегам, которые защищают права человека.
  </p>
  <p id="18" speaker="Е.Глинка">
   Самое главное право – это право на жизнь. В это непростое время оно безжалостно попирается. Мне очень трудно видеть убитых и раненых детей Донбасса, больных и убитых детей Сирии. Трудно сменить привычный образ горожанки на жизнь 900 дней во время войны, в которой сейчас гибнут ни в чём не повинные люди.
  </p>
  <p id="19" speaker="Е.Глинка">
   Мне иногда невозможно осознавать разделение общества, в котором люди перестали слышать друг друга, используя по отношению к нам однобокие фразы: «сами виноваты» или «готовьтесь быть убитыми, потому что вы не там, где надо». Мы, правозащитники, вне политики, так же и те люди, кого мы защищаем. Мы на стороне мира, диалога и сотрудничества со всеми людьми.
  </p>
  <p id="20" speaker="Е.Глинка">
   Я не могу не сказать сегодня об убитых позавчера моих коллегах – врачах в Сирии, о погибших медиках Донецка, о сотнях детей, убитых во время обстрелов Донбасса, и о тысячах детей, похороненных в Сирии. Светлая им память.
  </p>
  <p id="21" speaker="Е.Глинка">
   Завтра я лечу в Донецк, а оттуда – в Сирию. Так же как и десятки других добровольцев, которые занимаются гуманитарной деятельностью. Мы никогда не уверены в том, что мы вернёмся назад живыми, потому что война – это ад на земле, и я знаю, о чём я говорю. Но мы уверены в том, что добро, сострадание и милосердие работают сильнее любого оружия.
  </p>
  <p id="22" speaker="Е.Глинка">
   Спасибо Вам.
  </p>
  <p id="23" speaker="А.Ткаченко">
   Уважаемый Владимир Владимирович, я глубоко тронут этой высокой государственной наградой.
  </p>
  <p id="24" speaker="А.Ткаченко">
   Полтора десятка лет назад начиная благотворительный проект создания детского хосписа, мы стремились наполнить радостью жизнь тех детей, у которых жизнь ограничена тяжестью заболевания. Даже тогда, когда невозможно вылечить болезнь, это совсем не означает, что ничего нельзя сделать. Сделать можно очень многое. Важно сохранить качество и достоинство жизни, избавить от физической и духовной боли.
  </p>
  <p id="25" speaker="А.Ткаченко">
   Первый детский хоспис в стране был построен в Санкт-Петербурге благодаря усилиям многих благотворителей. Высочайшая заслуга в этом принадлежит Валентине Ивановне Матвиенко. В последующие годы работы коллективы врачей, психологов, специалистов различных профессий позволили сформироваться новому направлению в медицине – детской паллиативной помощи.
  </p>
  <p id="26" speaker="А.Ткаченко">
   Высокие стандарты качества ухода за детьми, применяемые в Санкт-Петербургском детском хосписе, вошли в нормативные документы Министерства здравоохранения. Согласно им сейчас строятся стационары, открываются выездные службы во всех регионах страны. К нам приезжают учиться из федеральных округов, приезжают из европейских государств.
  </p>
  <p id="27" speaker="А.Ткаченко">
   Перед нами стоит большая задача: мы должны изменить отношение общества к людям с тяжёлой инвалидностью. Очень большая роль в формировании инклюзивного общества принадлежит послу доброй воли детского хосписа, заслуженной артистке России Диане Гурцкой.
  </p>
  <p id="28" speaker="А.Ткаченко">
   Святейший Патриарх Московский и всея Руси Кирилл при посещении детского хосписа сказал, что Церковь может решать государственные задачи: то, что будет доверено ей, будет исполнено наилучшим образом. Церковь строит больницы, университеты, хосписы. Мы стараемся изменить общество и мир к лучшему.
  </p>
  <p id="29" speaker="А.Ткаченко">
   Первый священнослужитель – лауреат такой премии, ныне прославленный в лике святых святитель Лука (Валентин Войно-Ясенецкий), врач, хирург, при получении премии сказал, что помогать больным – это высочайшее призвание, и в этом видится единство врачебного делания и церковного служения.
  </p>
  <p id="30" speaker="А.Ткаченко">
   Я очень признателен Вам за высокую оценку наших трудов. Спасибо.
  </p>
  <p id="31" speaker="В.Путин">
   Дорогие друзья!
  </p>
  <p id="32" speaker="В.Путин">
   Что бы хотел сказать в завершение этой церемонии. Даже когда говоришь, просто говоришь о том, чем занимаются наши лауреаты, – и то комок к горлу подступает. Каким же душевным богатством нужно обладать, чтобы делать это на практике, видеть это всё, рисковать собой, не останавливаться.
  </p>
  <p id="33" speaker="В.Путин">
   Я очень благодарен Елизавете Петровне за то, что она вспомнила и о наших женщинах-военнослужащих, которые отдали свои жизни в Сирии, пытаясь помочь людям. Да, они военнослужащие, но они выполняли исключительно гуманитарную миссию – помогали страдающим людям, которые не видели медицинской помощи уже, наверное, в течение многих лет. Тем не менее сознательно по госпиталю был нанесён удар.
  </p>
  <p id="34" speaker="В.Путин">
   Кстати говоря, голос правозащитников в этой связи практически не прозвучал. И очень хорошо, что представитель такого яркого направления в России сказала об этом публично здесь, в Москве, в Кремле.
  </p>
  <p id="35" speaker="В.Путин">
   Но, чем бы вы ни занимались – я никогда не забываю не только о социальных, других правах, – мы понимаем, что не менее важными являются и проблемы, связанные с политическими свободами и правами граждан. Это та сфера деятельности, которая, без всяких сомнений, востребована и государством, и обществом. Потому что всё это, все эти направления должны укреплять нашу страну, делать её более цивилизованной, сплочённой.
  </p>
  <p id="36" speaker="В.Путин">
   Граждане должны чувствовать, что они живут в обществе, которое реагирует на их запросы и проблемы. И такие люди, как наши сегодняшние лауреаты, самым лучшим образом способствуют решению этой задачи.
  </p>
  <p id="37" speaker="В.Путин">
   Большое вам спасибо. Ещё раз вас поздравляю.
  </p>
 </speech>
</top>