<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<top>
 <meta>
  <date>
   2016-12-20
  </date>
  <URL>
   http://kremlin.ru/events/president/news/53558
  </URL>
  <description>
   Президент присутствовал на торжественном вечере, посвящённом Дню работника органов безопасности.
  </description>
  <introduction/>
 </meta>
 <speech>
  <p id="1" speaker="В.Путин">
   Уважаемые товарищи, дорогие ветераны!
  </p>
  <p id="2" speaker="В.Путин">
   Прежде всего хочу от души поздравить вас и всех сотрудников органов безопасности с профессиональным праздником. Он всегда служил символом глубокого уважения к людям, которые делают трудную и очень важную для нашего общества работу, к тем, кто стоит на страже суверенитета и национальных интересов России, кто бережёт безопасность и конституционные права граждан и готов, невзирая на риск, чётко выполнять поставленную задачу.
  </p>
  <p id="3" speaker="В.Путин">
   У российских спецслужб богатая история. И отрадно, что на самых почётных местах в этом зале – наши заслуженные ветераны. Вы всегда честно и добросовестно служили Отечеству, показывали примеры настоящего патриотизма и верности долгу, действовали по велению сердца и всегда помнили, что Россия у нас одна и её нужно беречь и защищать, как бы ни менялись политические эпохи и страницы нашей истории.
  </p>
  <p id="4" speaker="В.Путин">
   Сегодня ваше дело – в сильных и надёжных руках. Нынешнее поколение сотрудников органов безопасности – ваши ученики и преемники – достойно продолжают заложенные вами традиции преданного и безупречного служения народу.
  </p>
  <p id="5" speaker="В.Путин">
   Уважаемые товарищи! Роль органов безопасности в защите интересов государства, в укреплении стабильности нашего общества исключительно велика. И наши граждане ждут от вас эффективной работы по нейтрализации внешних и внутренних угроз. Наиболее опасной из них остаётся терроризм. Вы знаете, насколько многолика и опасна эта угроза.
  </p>
  <p id="6" speaker="В.Путин">
   Вчера был подло убит российский посол [в Турции] Андрей Геннадьевич Карлов. Сейчас проводится тщательное расследование всех обстоятельств этого преступления.
  </p>
  <p id="7" speaker="В.Путин">
   Это, разумеется, причиняет нам особую боль, но мы видим и знаем, что происходит в других странах. Похоже, сейчас в Европе очередное преступление подобного рода. В Берлине погибло много людей. Мы выражаем сочувствие, желаем скорейшего выздоровления потерпевшим.
  </p>
  <p id="8" speaker="В.Путин">
   Напоминаем ещё раз о том, что предлагали многократно и предлагаем теперь объединить усилия в борьбе с международным террором. Только так мы можем победить.
  </p>
  <p id="9" speaker="В.Путин">
   Я прошу спецслужбы принять дополнительные меры по обеспечению безопасности внутри России и вовне, повысить безопасность российских загранучреждений и их сотрудников. Прошу вас по партнёрским каналам усилить работу со спецслужбами других государств.
  </p>
  <p id="10" speaker="В.Путин">
   Необходимо и впредь сохранять предельную собранность и мобилизованность. Это касается деятельности ФСБ, других спецслужб и ведомств. И конечно, на высоком уровне должна оставаться координирующая роль Национального антитеррористического комитета.
  </p>
  <p id="11" speaker="В.Путин">
   Следует и дальше чётко и грамотно действовать по всем антитеррористическим направлениям. Среди них – нейтрализация боевиков и их лидеров, предотвращение преступлений террористической направленности и пресечение каналов финансирования терроризма.
  </p>
  <p id="12" speaker="В.Путин">
   Серьёзное внимание следует уделять борьбе с экстремизмом. Нужно решительно пресекать пропаганду ксенофобии и национализма, в том числе и в социальных сетях, не давать втягивать в радикальные группировки молодёжь. Подобная попытка – реальная угроза стабильности нашего многонационального общества.
  </p>
  <p id="13" speaker="В.Путин">
   Важнейшее значение имеет своевременное вскрытие любых вражеских планов против России, откуда бы они ни исходили.
  </p>
  <p id="14" speaker="В.Путин">
   Надо также закрепить успехи, достигнутые за последние годы в противодействии иностранным разведкам, – не будем забывать и об этом, – тем службам, которые продолжают попытки получить доступ к информации политического, военного, экономического, научного характера.
  </p>
  <p id="15" speaker="В.Путин">
   Под постоянным контролем должны находиться вопросы противодействия коррупции, борьбы с преступлениями в сфере экономики, надёжная защита государственных рубежей и обеспечение бесперебойной работы системы государственного управления и связи.
  </p>
  <p id="16" speaker="В.Путин">
   Вновь повторю: по названным и многим другим задачам вам предстоит добиваться новых, весомых результатов.
  </p>
  <p id="17" speaker="В.Путин">
   Дорогие друзья! Сегодня российские органы безопасности обладают серьёзными оперативными и техническими возможностями, высококвалифицированными кадрами и, что крайне важно, действуют как единая слаженная команда. В этом залог надёжного обеспечения безопасности России и наших граждан.
  </p>
  <p id="18" speaker="В.Путин">
   Хочу поблагодарить личный состав российских спецслужб за высокую выучку, компетентность и личное мужество.
  </p>
  <p id="19" speaker="В.Путин">
   Знаю и о ваших потерях. Никогда не забудем наших товарищей, которые отдают свою жизнь за безопасность миллионов наших сограждан.
  </p>
  <p id="20" speaker="В.Путин">
   Желаю вам и вашим коллегам успехов. Счастья и здоровья – всем вам, вашим родным и близким.
  </p>
  <p id="21" speaker="В.Путин">
   И конечно, поздравляю вас с наступающим Новым годом. Хорошего вам вечера.
  </p>
  <p id="22" speaker="В.Путин">
   С праздником!
  </p>
 </speech>
</top>