<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<top>
 <meta>
  <date>
   2016-12-27
  </date>
  <URL>
   http://kremlin.ru/events/president/news/53598
  </URL>
  <description>
   Владимир Путин поздравил сотрудников и ветеранов Министерства по делам гражданской обороны, чрезвычайным ситуациям и ликвидации последствий стихийных бедствий с Днём спасателя.
  </description>
  <introduction/>
 </meta>
 <speech>
  <p id="1" speaker="В.Путин">
   Уважаемые друзья!
  </p>
  <p id="2" speaker="В.Путин">
   Поздравляю с профессиональным праздником – Днём спасателя – сотрудников и ветеранов МЧС России.
  </p>
  <p id="3" speaker="В.Путин">
   Вы по праву заслужили авторитет и уважение и в российском обществе, и далеко за пределами нашей страны, решая все поставленные задачи добросовестно и эффективно.
  </p>
  <p id="4" speaker="В.Путин">
   Вы первыми приходите на помощь в случае возникновения катастроф и чрезвычайных ситуаций, противостоите природной стихии, помогаете тем, кто оказался в беде в результате вооружённых конфликтов, боретесь за жизни людей, проявляя личное мужество и отвагу.
  </p>
  <p id="5" speaker="В.Путин">
   Каждый из вас осознаёт огромную степень своей ответственности, работает чётко, слаженно, с полной самоотдачей, с честью выполняет свой профессиональный и человеческий долг.
  </p>
  <p id="6" speaker="В.Путин">
   Спасибо вам за вашу непростую, очень важную службу.
  </p>
  <p id="7" speaker="В.Путин">
   Особые слова признательности – ветеранам, тем, кто стоял у истоков создания МЧС, закладывал его славные традиции.
  </p>
  <p id="8" speaker="В.Путин">
   Рассчитываю, что и в дальнейшем ваше ведомство будет динамично развиваться, улучшать систему предотвращения и оперативного реагирования на чрезвычайные ситуации, внедрять современную технику, совершенствовать программы подготовки специалистов.
  </p>
  <p id="9" speaker="В.Путин">
   Со своей стороны государство продолжит оказывать вам всю необходимую поддержку.
  </p>
  <p id="10" speaker="В.Путин">
   Ещё раз от души поздравляю вас с профессиональным праздником и, конечно, с наступающим Новым годом. Желаю успехов, крепкого здоровья и всего наилучшего вам и вашим близким.
  </p>
 </speech>
</top>