<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<top>
 <meta>
  <date>
   2016-12-31
  </date>
  <URL>
   http://kremlin.ru/events/president/news/53683
  </URL>
  <description/>
  <introduction/>
 </meta>
 <speech>
  <p id="1" speaker="В.Путин">
   Уважаемые граждане России! Дорогие друзья!
  </p>
  <p id="2" speaker="В.Путин">
   2016 год уходит. Он был непростым, но трудности, с которыми мы столкнулись, сплотили нас, побудили открыть огромные резервы наших возможностей для движения вперёд.
  </p>
  <p id="3" speaker="В.Путин">
   Главное – мы верим в себя, в свои силы, в свою страну. Мы работаем, работаем успешно, и у нас многое получается. Хотел бы искренне поблагодарить вас за победы и достижения, за понимание и доверие, за настоящую, сердечную заботу о России.
  </p>
  <p id="4" speaker="В.Путин">
   У нас огромная, уникальная и прекрасная страна! Нас объединяют общие заботы и общие радости, объединяет давняя, добрая традиция встречать Новый год в кругу семьи, с надеждой на самое лучшее.
  </p>
  <p id="5" speaker="В.Путин">
   Но не все сегодня за праздничным столом. Немало наших граждан, в том числе и вдали от родного дома, обеспечивают безопасность России, работают на предприятиях и дежурят в больницах, ведут поезда и самолёты. Всем, кто выполняет сейчас свой трудовой и ратный долг, мои самые добрые пожелания в наступающем году.
  </p>
  <p id="6" speaker="В.Путин">
   Дорогие друзья!
  </p>
  <p id="7" speaker="В.Путин">
   Сейчас мы с волнением ждём боя курантов Московского Кремля и как никогда отчётливо слышим ход времени, чувствуем, как приближается будущее. Такое бывает только в эти минуты, в этот чудесный, всеми любимый праздник.
  </p>
  <p id="8" speaker="В.Путин">
   А у него есть и свои секреты. Например, каждый из нас в новогоднюю ночь может стать немного волшебником. Для этого просто нужно с любовью и благодарностью относиться к родителям, окружать вниманием и заботой своих детей, свою семью, уважать коллег по работе, беречь дружбу, защищать правду и справедливость, быть милосердными, помогать тем, кто ждёт поддержки. Вот и весь секрет.
  </p>
  <p id="9" speaker="В.Путин">
   Пусть сбудутся все наши мечты, чистые помыслы и добрые намерения. Пусть в каждом доме царят радость и любовь. Пусть становятся краше и привлекательнее дорогие нашему сердцу улицы, города и посёлки.
  </p>
  <p id="10" speaker="В.Путин">
   Мира и процветания нашей общей, великой Родине – России. Счастья вам и здоровья, благополучия.
  </p>
  <p id="11" speaker="В.Путин">
   С праздником! С Новым, 2017 годом!
  </p>
 </speech>
</top>