<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<top>
 <meta>
  <date>
   2020-02-06
  </date>
  <URL>
   http://kremlin.ru/events/president/news/62735
  </URL>
  <description>
   В Кремле состоялась церемония вручения премии Президента в области науки и инноваций для молодых учёных за 2019 год. Ранее Владимир Путин подписал соответствующий Указ.
  </description>
  <introduction>
   В Кремле состоялась церемония вручения премии Президента в области науки и инноваций для молодых учёных за 2019 год. Ранее Владимир Путин подписал соответствующий Указ.Премия присуждается за значительный вклад в развитие отечественной науки, разработку образцов новой техники и технологий, обеспечивающих инновационное развитие экономики и социальной сферы, а также укрепление обороноспособности страны.Лауреатами премии за 2019 год стали доктор психологических наук Александр Веракса – за исследования когнитивного развития детей дошкольного и школьного возраста, доктор физико-математических наук Сергей Макаров – за разработки в области нанотехнологий, и кандидат биологических наук Марина Ширманова – за достижения в изучении онкологических процессов.
  </introduction>
 </meta>
 <speech>
  <p id="1" speaker="В.Путин">
   Добрый день, уважаемые друзья!
  </p>
  <p id="2" speaker="В.Путин">
   Прежде всего хочу поздравить всех вас и всех, кто работает в сфере науки, высшей школы. Это сегодня мы тоже стараемся совместить, и надеюсь, что в высшей школе наука будет развиваться. Всех поздравляю с приближающимся праздником, Днём российской науки, – всех исследователей, кто здесь находится, кого сегодня нет в этом зале, всех, кто готов идти непроторённым путём, открывать новое и неизведанное.
  </p>
  <p id="3" speaker="В.Путин">
   По традиции накануне этого замечательного праздника государственные премии в области науки и инноваций вручаются молодым учёным. Важно, что с каждым годом число номинантов растёт и в конкурсе участвует всё больше интересных, перспективных работ по ключевым направлениям. Такой богатый выбор действительно позволяет отмечать лучшие и самые достойные достижения и говорит о том, что уровень научных разработок и исследований молодёжи становится всё более зрелым.
  </p>
  <p id="4" speaker="В.Путин">
   Убеждён, именно таланты, азарт молодых способны обеспечить качественный прорыв в ключевых технологических направлениях нового десятилетия, всего XXI века. И конечно, постановка сложных, амбициозных задач, открывающиеся возможности стать первыми, сыграть важную роль в развитии страны – это сильная мотивация для всех, для каждого человека, а для молодых людей, которые выбирают науку, в особенности. Совсем молодые люди осваивали Сибирь, участвовали в открытии Антарктиды, создавали атомный и ракетно-космические проекты да ещё многое-многое другое.
  </p>
  <p id="5" speaker="В.Путин">
   Я в Послании, если вы обратили внимание, говорил, что и сейчас в отечественных научных коллективах работает много молодых людей. Ожидается, что к середине десятилетия каждый второй учёный в России будет моложе 40 лет. Наше научное сообщество станет одним из самых молодых в мире.
  </p>
  <p id="6" speaker="В.Путин">
   Эта тенденция сохраняется на протяжении нескольких последних лет, и, надеюсь, так и будет. Эта энергия, помноженная на талант, на знания, обязательно даст свой позитивный результат для страны.
  </p>
  <p id="7" speaker="В.Путин">
   Чтобы у ваших ровесников, у поколений, которые идут за вами, были все условия для работы, профессионального роста, безусловно, государство продолжит развитие приборной базы наших научных организаций и вузов, исследовательской инфраструктуры, включая объекты класса мегасайенс. На эти цели в рамках нацпроекта «Наука» выделяются значительные ресурсы – более 220 миллиардов рублей. До конца 2022 года предстоит запустить коллайдер «НИКА» в подмосковной Дубне, к концу 2023 года – установку «СКИФ» в Новосибирске.
  </p>
  <p id="8" speaker="В.Путин">
   Также мы приступаем к проектированию и созданию не имеющей аналогов установки, сочетающей возможности источника синхротронного излучения и лазера на свободных электронах, что позволит именно в нашей стране проводить уникальные исследования в области сельского хозяйства, новых материалов и лекарственных препаратов, в других направлениях, критически важных для успешного технологического развития России.
  </p>
  <p id="9" speaker="В.Путин">
   Повторю, масштаб задач – очень большой, колоссальный. И приблизить будущее мы можем только вместе, объединив все наши ресурсы, создав необходимые условия для учёных, инженеров, молодых исследователей. У каждого из них должны быть возможности через труд, возможно, через ошибки, без этого не бывает, помощь единомышленников и вдохновение прийти к своему открытию. Так, как это получилось у сегодняшних лауреатов. С удовольствием представлю результаты их работ.
  </p>
  <p id="10" speaker="В.Путин">
   Успех в решении современных технологических, гуманитарных задач зависит от талантов людей, раскрытия способностей и природного дара каждого человека. И уделять этому внимание важно, безусловно, с самого раннего, дошкольного возраста.
  </p>
  <p id="11" speaker="В.Путин">
   Продолжая славные, признанные во всём мире традиции отечественной школы психологии образования, лауреат премии Александр Николаевич Веракса в течение 15 лет изучает возможности и особенности когнитивного и эмоционального развития современных детей, которые растут в условиях бурной цифровой и технологической трансформации.
  </p>
  <p id="12" speaker="В.Путин">
   На основе масштабных, длительных исследований автор создал собственную эффективную систему обучения, позволяющую с учётом индивидуальных качеств достигать максимальных результатов. Причём по самым разным предметам, насколько я понимаю, от физкультуры до математики. Сегодня данная методика широко применяется не только в наших детских садах и школах, но и в образовательных учреждениях других стран.
  </p>
  <p id="13" speaker="В.Путин">
   Огромные перспективы для многих сфер науки и техники открывают разработки Сергея Владимировича Макарова. Он предложил радикально новый – причём экономичный, и значит, реальный для широкого практического применения – метод создания сверхмалых оптических устройств. Они хоть и сверхмалые, но, насколько я понимаю, потенциал их очень большой, огромный, гигантский.
  </p>
  <p id="14" speaker="В.Путин">
   Они позволят многократно увеличить скорость обработки информации, снизить энергопотребление, что чрезвычайно важно для таких систем, проводить квантовые вычисления. Более того, уже сегодня данные устройства успешно испытаны в биомедицине для лечения на клеточном уровне, в развитии солнечной энергетики. Используются для улучшения характеристик микроскопов и других физических приборов.
  </p>
  <p id="15" speaker="В.Путин">
   На стыке сразу нескольких наук – физики, биологии, медицины – работает Марина Вадимовна Ширманова, представитель новой научной школы, которая появилась в Нижнем Новгороде благодаря программе мегагрантов. В лаборатории под её руководством успешно разрабатываются принципиально новые методы изучения злокачественных опухолей.
  </p>
  <p id="16" speaker="В.Путин">
   Они позволяют получить недоступные ранее знания о внутренних процессах в поражённых клетках и на основе этого прицельно воздействовать на них, выбирать самый лучший в каждом конкретном случае способ терапии и эффективно лечить целый ряд онкологических заболеваний.
  </p>
  <p id="17" speaker="В.Путин">
   Я поздравляю всех лауреатов. Благодарю за такие значимые, расширяющие наши возможности результаты, за вашу целеустремлённость, преданность своему делу, науке.
  </p>
  <p id="18" speaker="В.Путин">
   Поздравляю вас!
  </p>
  <p id="19" speaker="А.Веракса">
   Глубокоуважаемый Владимир Владимирович! Уважаемое собрание!
  </p>
  <p id="20" speaker="А.Веракса">
   Высокая честь быть здесь, большая ответственность и огромный стимул для дальнейшей работы.
  </p>
  <p id="21" speaker="А.Веракса">
   Позвольте поблагодарить Вас, Владимир Владимирович, и руководство страны за создание условий, комфортных для работы молодых учёных. Позвольте выразить слова благодарности ректору Московского университета Виктору Антоновичу Садовничему за уникальную атмосферу Московского университета – атмосферу, которая воспитывает, которая задаёт высокие стандарты научной и педагогической деятельности.
  </p>
  <p id="22" speaker="А.Веракса">
   Позвольте поблагодарить Зинченко Юрия Петровича, декана факультета Московского университета и Президента Российской академии образования, за возможности профессионального роста молодых учёных и молодых коллективов.
  </p>
  <p id="23" speaker="А.Веракса">
   Отдельные слова благодарности хочу сказать Российской академии образования за инициацию масштабных междисциплинарных исследовательских проектов, таких, например, как «Растём с Россией». Абсолютно уверен, наша работа будет продолжена в рамках этого интересного проекта.
  </p>
  <p id="24" speaker="А.Веракса">
   Премия – это высокая оценка не только личного труда, но и труда всего нашего молодого коллектива. Хочу поблагодарить коллег, которые каждый день ходят в группу детского сада, в школьный класс, чтобы помочь родителям и педагогам раскрыть максимально потенциал каждого ребёнка и, значит, сделать будущее нашей страны лучше. Хочу поблагодарить родителей за заданный вектор развития, умение ставить и достигать целей, поблагодарить близких за ежедневную поддержку.
  </p>
  <p id="25" speaker="А.Веракса">
   Прошлый год был ознаменован историческим событием для отечественной психологической науки. Благодаря Вашей, Владимир Владимирович, поддержке впервые в России состоялся Европейский психологический конгресс, который в стенах Московского университета собрал несколько тысяч специалистов более чем из 90 стран. Уникальная возможность для научного взаимодействия. Это ещё раз подчёркивает беспрецедентно высокое внимание в нашей стране к науке и образованию на высшем уровне.
  </p>
  <p id="26" speaker="А.Веракса">
   Владимир Владимирович, позвольте обратиться к Вам с просьбой сделать подарок всему научному, исследовательскому, педагогическому сообществу и рассмотреть возможность объявления следующего года в России Годом образования и науки.
  </p>
  <p id="27" speaker="А.Веракса">
   Благодарю.
  </p>
  <p id="28" speaker="С.Макаров">
   Глубокоуважаемый Владимир Владимирович! Коллеги! Гости!
  </p>
  <p id="29" speaker="С.Макаров">
   Для меня это огромная честь – находиться в этих стенах и получать столь престижную награду.
  </p>
  <p id="30" speaker="С.Макаров">
   В первую очередь хотел бы поблагодарить всех тех, кому я обязан столь высоким результатом. Конечно же, это родители, семья – за поддержку и воспитание, а также первые учителя лицея технического города Владивостока, преподаватели из Национального исследовательского ядерного университета «МИФИ», первые научные руководители Физического института Академии наук в городе Москве.
  </p>
  <p id="31" speaker="С.Макаров">
   И, конечно же, Университет ИТМО, где была сделана практически вся работа, представленная к премии, и всецело поддержана руководством университета, ректором Васильевым Владимиром Николаевичем, деканом нашего факультета и лауреатом этой премии, полученной 10 лет назад, Павлом Александровичем Беловым. Я также благодарен всем коллегам и моим ученикам, с которыми мне посчастливилось работать.
  </p>
  <p id="32" speaker="С.Макаров">
   Также благодарен поддержке фондов, в первую очередь РНФ, РФФИ, системе мегагрантов, программе «5–100», а также многоуровневой поддержке молодых учёных в рамках стипендий и грантов Президента Российской Федерации.
  </p>
  <p id="33" speaker="С.Макаров">
   И очень отрадно, что такая всесторонняя поддержка направлена даже на такие сложные междисциплинарные исследования и направления, как нанофотоника, ставящие перед собой задачи создавать сверхмалые, энергоэффективные и многофункциональные устройства.
  </p>
  <p id="34" speaker="С.Макаров">
   И благодаря такой поддержке нам удалось не только разработать новую платформу для нанофотоники, которая позволила создавать такие наноразмерные оптические устройства, но и сделать решающий шаг в сторону развития предложений для реальных задач. В частности, сейчас мы активно запускаем стартапы в рамках данного направления.
  </p>
  <p id="35" speaker="С.Макаров">
   И, конечно же, это ни для кого не секрет, ведь высокотехнологичный сектор мировой экономики сейчас занимает всё более и более важные места, играет всё более важную роль в современном мире. В том числе Россия, как мы убеждены, должна занимать лидирующие позиции в данной области, и тем самым наука, образование, университеты, институты будут играть всё более и более важную роль в третьем десятилетии XXI века.
  </p>
  <p id="36" speaker="С.Макаров">
   Поэтому присоединяюсь к словам коллеги, что, действительно, сделать первый год третьего десятилетия Годом науки и образования – это было бы очень важно для поддержки дальнейшего развития.
  </p>
  <p id="37" speaker="С.Макаров">
   И в заключение хотел бы снова поздравить всех с Днём российской науки и пожелать, чтобы этот праздник становился всё более значимым и популярным в нашей стране.
  </p>
  <p id="38" speaker="С.Макаров">
   Спасибо.
  </p>
  <p id="39" speaker="М.Ширманова">
   Глубокоуважаемый Владимир Владимирович! Уважаемые члены Совета при Президенте! Уважаемые гости!
  </p>
  <p id="40" speaker="М.Ширманова">
   Хочу выразить огромную признательность и благодарность за высокую оценку результатов нашей работы. Сегодня у нас праздник. И этот праздник – это историческое событие в истории не только Приволжского исследовательского медицинского университета, где проводились наши исследования, но и всего Нижегородского региона.
  </p>
  <p id="41" speaker="М.Ширманова">
   Нижегородские учёные уже известны своими достижениями в области оптической когерентной томографии, её внедрением в клинику. Продолжая традиции, мы расширили спектр оптических методов и показали возможности новых инструментов и технологий в изучении биологических особенностей рака. Мы буквально научились видеть, как функционирует опухоль. И это открывает новые возможности для улучшения диагностики и лечения.
  </p>
  <p id="42" speaker="М.Ширманова">
   Следует отметить, что эта награда – заслуга целого коллектива. Наш Институт экспериментальной онкологии и биомедицинских технологий создан в 2013 году. Его создание и развитие – результат прежде всего успешной реализации программы мегагрантов, а также грантов РНФ и РФФИ.
  </p>
  <p id="43" speaker="М.Ширманова">
   Сейчас это крупный центр биомедицинских исследований, известный во всём мире. И у молодых российских учёных есть все возможности заниматься наукой здесь, в России, и я этим горжусь.
  </p>
  <p id="44" speaker="М.Ширманова">
   Эта работа была бы немыслима без поддержки и энтузиазма нашего директора и моего научного наставника Загайновой Елены Вадимовны, без сотрудничества с другими российскими институтами: Институтом прикладной физики РАН, Институтом биоорганической химии РАН и других, – а также без взаимодействия с рядом зарубежных лабораторий.
  </p>
  <p id="45" speaker="М.Ширманова">
   Хочу выразить огромную благодарность студентам, аспирантам, всем своим коллегам, кто принимал участие в этой работе и продолжает помогать достигать эти результаты. Пользуясь случаем, хочу поздравить всех присутствующих с наступающим Днём российской науки и пожелать российским учёным дальнейших успехов на этом поприще и всего самого наилучшего.
  </p>
  <p id="46" speaker="М.Ширманова">
   Спасибо большое.
  </p>
  <p id="47" speaker="В.Путин">
   Уважаемые друзья!
  </p>
  <p id="48" speaker="В.Путин">
   Когда смотрю на наших лауреатов – совсем молодые люди, а столько у них уже и публикаций, и открытий, теперь они лауреаты, – каждому из них хочется задать вопрос, я этот вопрос задал первому лауреату, хочется каждого спросить: когда вы успели всё оформить? Столько времени нужно, для того чтобы оформить эти документы.
  </p>
  <p id="49" speaker="В.Путин">
   Они не только документы оформили, они добились конкретных результатов. Видите, даже не зная ваших последних разработок о том, как открывать таланты детей, даже не зная этого, у нас всё больше и больше молодых талантов, которые дают о себе знать.
  </p>
  <p id="50" speaker="В.Путин">
   А теперь, когда все будут знакомы с вашими разработками, вашими открытиями, таких молодых талантливых людей, добивающихся выдающихся результатов, у нас будет всё больше и больше.
  </p>
  <p id="51" speaker="В.Путин">
   Я вас поздравляю и желаю вам новых открытий. У нас сейчас будет Совет по науке, я вас приглашаю принять в нём участие.
  </p>
  <p id="52" speaker="В.Путин">
   Поздравляю вас! Всего самого хорошего!
  </p>
 </speech>
</top>