<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<top>
 <meta>
  <date>
   2020-03-01
  </date>
  <URL>
   http://kremlin.ru/events/president/news/62892
  </URL>
  <description/>
  <introduction>
   В рамках памятных мероприятий в честь геройски погибших 20 лет назад десантников Верховный Главнокомандующий провел смотр личного состава 104-го гвардейского десантно-штурмового ордена Кутузова Краснознамённого полка 76-й воздушно-десантной дивизии.Это старейшая дивизия из существующих в настоящее время соединений Воздушно-десантных войск. С 1999 по 2004 год её личный состав принимал участие во второй чеченской войне. В 2000 году в бою с вооружёнными бандформированиями личный состав 6-й роты 104-го десантно-штурмового полка проявил массовый героизм.
  </introduction>
 </meta>
 <speech>
  <p id="1" speaker="В.Путин">
   Товарищи офицеры, сержанты и солдаты!
  </p>
  <p id="2" speaker="В.Путин">
   Сегодня здесь, на плацу, который был родным для 6-й роты, мы вспоминаем отважных десантников, отдаём честь их мужеству и подвигу.
  </p>
  <p id="3" speaker="В.Путин">
   Они встали на пути сотен боевиков и приняли своё последнее сражение, свой последний бой как настоящие герои, верные лучшим традициям боевого братства, которые свято хранят все поколения десантников.
  </p>
  <p id="4" speaker="В.Путин">
   «Крылатая пехота» всегда в строю – там, где опасность и вызов, где сложность и риск, где требуется мощь, стремительность, точность удара.
  </p>
  <p id="5" speaker="В.Путин">
   Вся история ВДВ – это легендарные примеры храбрости, выучки и неудержимой решимости. И 104-й полк, его солдаты и офицеры, вписали в неё свои яркие страницы воинской доблести, не раз проявляли высочайший профессионализм, никогда не жалели себя ни в учении, ни в бою.
  </p>
  <p id="6" speaker="В.Путин">
   Наш народ гордится вами, верит: вы и впредь будете твёрдо стоять на страже интересов России, защищать её безопасность и жизнь наших людей. И если понадобится, дадите противнику достойный отпор, как это сделали ваши товарищи, навеки ваши однополчане – гвардейцы 6-й роты.
  </p>
  <p id="7" speaker="В.Путин">
   Благодарю вас за службу!
  </p>
 </speech>
</top>