<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<top>
 <meta>
  <date>
   2020-03-08
  </date>
  <URL>
   http://kremlin.ru/events/president/news/62961
  </URL>
  <description>
   Владимир Путин поздравил женщин России с праздником – Международным женским днём.
  </description>
  <introduction/>
 </meta>
 <speech>
  <p id="1" speaker="В.Путин">
   Дорогие женщины России!
  </p>
  <p id="2" speaker="В.Путин">
   От всей души поздравляю вас с Международным женским днём.
  </p>
  <p id="3" speaker="В.Путин">
   Этот праздник всегда наполнен радостью, цветами, подарками, искренними, сердечными чувствами. Мы спешим поздравить наших мам, жён, дочерей, подруг, коллег. Сказать им о нашем восхищении и любви, уважении и благодарности, о том, что вы, наши дорогие женщины, самые лучшие в мире.
  </p>
  <p id="4" speaker="В.Путин">
   Вам каким-то непостижимым образом удаётся всё успеть: беречь домашний уют, достигать значимых успехов в работе или учёбе и при этом всегда оставаться очаровательными, красивыми и женственными. Поражает ваша способность беззаветно любить, глубоко сопереживать, с радостью и терпением заботиться о близких.
  </p>
  <p id="5" speaker="В.Путин">
   И очень важно, что эти ценности передаются из поколения в поколение, что дочери учатся у своих мам именно такому отношению к жизни, семье, своим будущим детям.
  </p>
  <p id="6" speaker="В.Путин">
   И конечно, особые слова признательности – всем женщинам, которые посвящают себя материнству, дарят миру новую, неповторимую жизнь. Воспитывают детей, заботятся о них каждый день, отдают им всю свою любовь. Это самый ответственный, непростой, но самый благородный и благодарный труд.
  </p>
  <p id="7" speaker="В.Путин">
   От всей души желаю вам, наши дорогие женщины, счастья. Понимаю, что очень многое здесь зависит от нас, мужчин. И мы будем стараться быть достойными вас, брать на себя как можно больше забот. И мы всегда будем поступать именно так – всегда, а не только 8 марта.
  </p>
  <p id="8" speaker="В.Путин">
   Ещё раз поздравляю вас с праздником, поздравляю всех женщин России. Здоровья, любви и радости вам!
  </p>
 </speech>
</top>