<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<top>
 <meta>
  <date>
   2020-04-19
  </date>
  <URL>
   http://kremlin.ru/events/president/news/63222
  </URL>
  <description>
   Владимир Путин поздравил православных христиан и всех граждан России, отмечающих Пасху – Светлое Христово Воскресение.
  </description>
  <introduction/>
 </meta>
 <speech>
  <p id="1" speaker="В.Путин">
   Дорогие друзья!
  </p>
  <p id="2" speaker="В.Путин">
   От души поздравляю всех православных христиан со Светлым Христовым Воскресением, с великим праздником святой Пасхи.
  </p>
  <p id="3" speaker="В.Путин">
   Знаю, что к этим поздравлениям искренне присоединяются представители всех наших религиозных конфессий, последователи всех традиционных религий России.
  </p>
  <p id="4" speaker="В.Путин">
   В этом году праздник проходит в условиях вынужденных ограничений. Они необходимы для борьбы с распространением болезни, известной уже во всём мире – коронавирусной инфекции.
  </p>
  <p id="5" speaker="В.Путин">
   Вместе, объединяя усилия, мы решаем возникающие проблемы. И для этого, как я уже не раз говорил, у нас всё есть: здоровая, сильная экономика, научный потенциал, необходимая материальная и высокопрофессиональная база в сфере здравоохранения.
  </p>
  <p id="6" speaker="В.Путин">
   Мы внимательно анализируем опыт других стран, активно взаимодействуем с нашими зарубежными друзьями и коллегами, понимаем, что происходит, видим риски, знаем, что нужно делать при любом развитии ситуации, и делаем то, что необходимо. Работаем при этом на опережение.
  </p>
  <p id="7" speaker="В.Путин">
   Да, все меры по защите жизни и здоровья людей, по поддержке экономики требуют дополнительных и больших ресурсов и резервов. Они у нас есть. Мы их используем – рачительно, точечно, исходя из складывающейся ситуации и прежде всего для помощи людям, тем семьям, которые оказались сейчас в сложном положении.
  </p>
  <p id="8" speaker="В.Путин">
   Все уровни власти работают ритмично, организованно, ответственно. Ситуация находится под полным контролем. Всё наше общество объединяется перед общей угрозой.
  </p>
  <p id="9" speaker="В.Путин">
   Ещё раз хочу поблагодарить тех, кто по зову сердца протягивает руку помощи ближним, тем, кто в ней сегодня нуждается, сказать спасибо всем вам. Никаких сомнений нет: мы достойно пройдём через посланные нам испытания.
  </p>
  <p id="10" speaker="В.Путин">
   А сегодняшнее духовное, радостное и светлое событие, многовековые традиции Пасхального праздника также помогут и поддержат каждого из нас, укрепят нашу надежду и веру. Потому что Пасха, Воскресение Христово – это символ торжества жизни над всем тем, что против неё. Это символ очищения, возрождения и продолжения жизни.
  </p>
  <p id="11" speaker="В.Путин">
   У нас в народе говорят: на Бога надейся, а сам не плошай. Мы так и делаем. Но в этот светлый праздник Воскресения Христова всё-таки так и хочется сказать: всё будет хорошо с Божьей помощью.
  </p>
  <p id="12" speaker="В.Путин">
   С праздником вас. Будьте счастливы и здоровы.
  </p>
 </speech>
</top>