<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<top>
 <meta>
  <date>
   2020-05-08
  </date>
  <URL>
   http://kremlin.ru/events/president/news/63316
  </URL>
  <description>
   Владимир Путин поддержал инициативу Федерального канцлера Австрийской Республики Себастиана Курца и обратился к австрийским гражданам по случаю 75-летия освобождения Европы от фашизма в рамках организуемой и координируемой Ведомством канцлера специальной памятной акции. Видеообращения лидеров России, США, Великобритании и Франции транслировались по центральному австрийскому телевидению «ОРФ».
  </description>
  <introduction/>
 </meta>
 <speech>
  <p id="1" speaker="В.Путин">
   Дорогие друзья! Liebe Freunde!
  </p>
  <p id="2" speaker="В.Путин">
   Добрый день! Grüß Gott!
  </p>
  <p id="3" speaker="В.Путин">
   Хотел бы поблагодарить Федерального канцлера Австрии господина Себастиана Курца за предложение обратиться к австрийскому народу в честь 75-летия Победы над нацизмом.
  </p>
  <p id="4" speaker="В.Путин">
   Весной 1945 года советские войска штурмом взяли Берлин. Они шли к этой цели почти четыре года, через ад самой кровопролитной в истории человечества войны.
  </p>
  <p id="5" speaker="В.Путин">
   Им не нужна была эта война, они не хотели её, она была навязана Советскому Союзу. Нацисты напали вероломно, исподтишка, в один миг перечеркнули мирную, спокойную жизнь нашей страны и её многонационального народа.
  </p>
  <p id="6" speaker="В.Путин">
   Героическим и жертвенным был путь советских людей к Победе. Мы преклоняемся перед их отвагой, волей и силой духа. Они смогли преодолеть нечеловеческие испытания и отстоять родную землю, определили исход Второй мировой войны, освободили Европу, добыли Победу, которую ждал весь мир.
  </p>
  <p id="7" speaker="В.Путин">
   И конечно, мы будем помнить вклад в разгром нацизма наших союзников по антигитлеровской коалиции, всех, кто боролся в антифашистском подполье, помнить о миллионах людей, стариков, женщин, детей, которых уничтожили нацисты, помнить о трагедии Холокоста.
  </p>
  <p id="8" speaker="В.Путин">
   Великая Победа спасла человечество. Она открыла путь и к возрождению независимой, динамично развивающейся, демократической Австрии. За её освобождение отдали свои жизни свыше 26 тысяч советских солдат.
  </p>
  <p id="9" speaker="В.Путин">
   На австрийской земле более двухсот воинских захоронений. Благодарны властям и гражданам Австрии за бережное, уважительное отношение к этим дорогим для нас мемориалам.
  </p>
  <p id="10" speaker="В.Путин">
   Память о погибших, о событиях войны, защита правды о ней и чести подлинных героев – не просто наш общий долг. Это дело нашей совести перед всем поколением победителей. Они ничего не пожалели ради того, чтобы мы, их потомки, не знали трагедии войны. И мы сегодня тоже должны сделать всё, чтобы никто и никогда не посмел её вновь развязать. В этом наша общая ответственность перед будущими поколениями.
  </p>
  <p id="11" speaker="В.Путин">
   И в заключение хочу пожелать дружественному народу Австрии благополучия, мира и процветания. И конечно, успешного преодоления нашей общей новой угрозы распространения коронавирусной инфекции. Мы все боремся с этой эпидемией, и поддержка друг друга в эти непростые времена очень важна.
  </p>
  <p id="12" speaker="В.Путин">
   Спасибо за внимание. Vielen Dank für Ihre Aufmerksamkeit.
  </p>
 </speech>
</top>