<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<top>
 <meta>
  <date>
   2020-05-09
  </date>
  <URL>
   http://kremlin.ru/events/president/news/63329
  </URL>
  <description>
   В день 75-летия Победы в Великой Отечественной войне Президент России возложил цветы к Могиле Неизвестного Солдата в Александровском саду.
  </description>
  <introduction>
   В день 75-летия Победы в Великой Отечественной войне Президент России возложил цветы к Могиле Неизвестного Солдата в Александровском саду.В завершение церемонии перед мемориалом торжественным маршем прошли рота почётного караула и оркестр.Глава государства также возложил цветы к обелискам городов-героев и памятному знаку в честь городов, удостоенных почётного звания «Город воинской славы».По окончании церемонии с Ивановской площади Кремля Владимир Путин наблюдал за воздушным парадом в честь 75-летия Победы.Президент поручил Министру обороны Сергею Шойгу передать благодарность лётному составу и наземным службам Министерства обороны Российской Федерации, которые проводили и обеспечивали воздушный парад в Москве и других городах России в День Победы.Владимир Путин поздравил ветеранов, всех граждан России с Днём Победы.
  </introduction>
 </meta>
 <speech>
  <p id="1" speaker="В.Путин">
   Уважаемые граждане России!
  </p>
  <p id="2" speaker="В.Путин">
   Уважаемые ветераны!
  </p>
  <p id="3" speaker="В.Путин">
   Дорогие друзья!
  </p>
  <p id="4" speaker="В.Путин">
   От всего сердца поздравляю вас с Днём Победы!
  </p>
  <p id="5" speaker="В.Путин">
   Для нас всех это самый главный, самый дорогой праздник. Мы всегда отмечаем его торжественно и всенародно, все вместе.
  </p>
  <p id="6" speaker="В.Путин">
   Духовное, нравственное значение Дня Победы остаётся неизменно великим, а наше отношение к нему – священным.
  </p>
  <p id="7" speaker="В.Путин">
   Это наша память и гордость, история нашей страны, история каждой семьи, часть нашей души, которую передали нам отцы и матери, наши бабушки и дедушки.
  </p>
  <p id="8" speaker="В.Путин">
   Сегодня мы остро чувствуем всё величие их судеб, вспоминаем тех, кого уже нет с нами, с любовью вглядываемся в их лица на фотографиях разных лет, желаем долгих лет жизни нашим ветеранам, преклоняемся перед великим поколением победителей.
  </p>
  <p id="9" speaker="В.Путин">
   Они сделали для Родины столько, что это никак не измерить, ничем не оплатить. Они спасли Отечество, жизнь будущих поколений, освободили Европу, защитили мир, восстановили города и сёла, добились грандиозных свершений.
  </p>
  <p id="10" speaker="В.Путин">
   Мы отдаём дань бесконечного признания великому, жертвенному подвигу советского народа, людям разных национальностей, стоявших плечом к плечу на фронте и в тылу. Время не властно перед их мужеством, единством, достоинством и поистине стальной силой духа.
  </p>
  <p id="11" speaker="В.Путин">
   Дорогие друзья!
  </p>
  <p id="12" speaker="В.Путин">
   Здесь, у Кремлёвской стены, священное для всех нас место. День и ночь горит вечный огонь в память погибших в Великую Отечественную войну. Здесь лежит Неизвестный Солдат. Мы приходим сюда поклониться ему и всем защитникам Родины, героям, кто навеки остался в братских, безызвестных могилах под Москвой и Смоленском, Сталинградом и Курском, под Севастополем и Минском, Киевом и Ригой, под Берлином и Веной, на Пулковских высотах, на берегах Невы, Днепра, Дуная, Вислы и Одера.
  </p>
  <p id="13" speaker="В.Путин">
   Миллионы павших не увидели, не дождались Победы – Победы, о которой так мечтали, верили, что одолеют врага и вернутся в свой родной дом. И они бились за это, бились до последнего вздоха, отдали свои жизни, чтобы жили мы, наши дети и внуки, те, кто ещё не родился, кому предстоит прийти в этот мир, который отстоял, сберёг советский солдат.
  </p>
  <p id="14" speaker="В.Путин">
   Мы склоняем головы перед светлой памятью всех, кто не вернулся с войны, перед памятью сыновей, дочерей, отцов, матерей, дедов, прадедов, мужей, жён, братьев, сестёр, однополчан, родных, друзей.
  </p>
  <p id="15" speaker="В.Путин">
   Объявляется минута молчания.
  </p>
  <p id="16" speaker="В.Путин">
   Дорогие друзья!
  </p>
  <p id="17" speaker="В.Путин">
   75 лет прошло, как закончилась Великая Отечественная война. Мы обязательно, как обычно, широко и торжественно отметим юбилейную дату, сделаем это достойно, как велит наш долг перед теми, кто выстрадал, добился и свершил Победу.
  </p>
  <p id="18" speaker="В.Путин">
   Будет и наш главный парад на Красной площади, и народный марш «Бессмертного полка» – марш нашей благодарной памяти и неразрывной, кровной, живой связи между поколениями.
  </p>
  <p id="19" speaker="В.Путин">
   Наши ветераны сражались за жизнь против смерти. И мы всегда будем равняться на их сплочённость и стойкость.
  </p>
  <p id="20" speaker="В.Путин">
   Нас объединяют общая память и общие надежды, наши общие устремления, наша ответственность за настоящее и будущее.
  </p>
  <p id="21" speaker="В.Путин">
   Мы знаем и твёрдо верим, что мы непобедимы, когда мы вместе.
  </p>
  <p id="22" speaker="В.Путин">
   С праздником вас!
  </p>
  <p id="23" speaker="В.Путин">
   С Днём Победы!
  </p>
  <p id="24" speaker="В.Путин">
   Ура!
  </p>
 </speech>
</top>