<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<top>
 <meta>
  <date>
   2020-05-10
  </date>
  <URL>
   http://kremlin.ru/events/president/news/63332
  </URL>
  <description/>
  <introduction/>
 </meta>
 <speech>
  <p id="1" speaker="В.Путин">
   Товарищи офицеры! Дорогие друзья!
  </p>
  <p id="2" speaker="В.Путин">
   Поздравляю всех выпускников военных вузов и академий Министерства обороны с Днём Победы. И конечно, с успешным завершением учёбы.
  </p>
  <p id="3" speaker="В.Путин">
   Это всегда рубежное, памятное событие в жизни каждого офицера. А для вас оно по-особому торжественное и знаковое. Это огромная честь и ответственность – начинать отсчёт своей будущей службы в священный для нас день – 9 мая, когда наша Родина и весь мир отмечают 75-летие Великой Победы, отдают дань благодарности и уважения бессмертному подвигу советского народа, мужеству и доблести солдат и командиров Красной армии, которые отстояли Отечество, сокрушили нацизм, спасли человечество от рабства и истребления.
  </p>
  <p id="4" speaker="В.Путин">
   Наш офицерский корпус всегда гордился исторической преемственностью многих поколений защитников Отечества. Легендарные традиции российского воинства были и остаются источником духовной твёрдости и силы нашей армии.
  </p>
  <p id="5" speaker="В.Путин">
   Вы, офицеры России, – наследники Великой Победы и, уверен, всегда будете держать равнение на поколение победителей, как и они, честно и преданно служить Родине.
  </p>
  <p id="6" speaker="В.Путин">
   Вам предстоит большая и ответственная работа. Уроки Великой Отечественной войны, вся история страны учат нас, что наша армия должна быть всегда сильной, способной ответить на любые вызовы и угрозы, надёжно обеспечить суверенитет и национальные интересы России, безопасность и мирную жизнь наших граждан.
  </p>
  <p id="7" speaker="В.Путин">
   Поэтому будем и дальше развивать, совершенствовать Вооружённые Силы. При любых обстоятельствах реализуем намеченные планы по укреплению всех видов и родов войск, по оснащению их передовым оружием и техникой, в том числе стратегическими, не имеющими до сих пор аналогов в мире высокоточными и гиперзвуковыми системами, беспилотными и автоматизированными ударными комплексами.
  </p>
  <p id="8" speaker="В.Путин">
   Особо отмечу, что в ближайшие годы предстоит повысить интенсивность боевой учёбы, в том числе отработать новые формы взаимодействия войск при внезапных проверках с использованием самых передовых технологий, которые определят будущий облик армии и флота России.
  </p>
  <p id="9" speaker="В.Путин">
   Уверен, что вы будете профессионально и достойно участвовать в решении всех этих масштабных задач, эффективно применять полученные в вузах и академиях знания и навыки в ходе оперативной и боевой подготовки, в освоении современного вооружения и техники. И конечно, самое серьёзное внимание уделите обучению своих подчинённых, воспитанию их в духе патриотизма, ответственности, уставной дисциплины.
  </p>
  <p id="10" speaker="В.Путин">
   Государство, наш народ рассчитывают на вас. И мы будем делать всё необходимое, чтобы обеспечить вам достойные условия службы и жизни.
  </p>
  <p id="11" speaker="В.Путин">
   Дорогие друзья!
  </p>
  <p id="12" speaker="В.Путин">
   В этот знаменательный день хочу передать слова благодарности вашим наставникам, всем, кто в аудиториях и на полигонах учил вас «науке побеждать», быть верными неписаным законам воинской чести и товарищества.
  </p>
  <p id="13" speaker="В.Путин">
   Уверен, что вы также навсегда сохраните к своим преподавателям чувство глубокого уважения и признательности.
  </p>
  <p id="14" speaker="В.Путин">
   Ещё раз поздравляю вас с завершением учёбы. Желаю успехов в почётном и благородном деле ратного служения Отечеству. Здоровья и счастья вашим близким.
  </p>
  <p id="15" speaker="В.Путин">
   С Днём Победы!
  </p>
 </speech>
</top>