<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<top>
 <meta>
  <date>
   2020-05-28
  </date>
  <URL>
   http://kremlin.ru/events/president/news/63421
  </URL>
  <description>
   Владимир Путин поздравил военнослужащих и ветеранов Пограничной службы ФСБ России с Днём пограничника.
  </description>
  <introduction/>
 </meta>
 <speech>
  <p id="1" speaker="В.Путин">
   Уважаемые товарищи!
  </p>
  <p id="2" speaker="В.Путин">
   Поздравляю личный состав и ветеранов Пограничной службы ФСБ России с Днём пограничника. Самые добрые слова – вашим родным и близким.
  </p>
  <p id="3" speaker="В.Путин">
   Сегодня мы чествуем защитников российских рубежей, мужественных и смелых людей, которые оберегают безопасность Родины и наших граждан.
  </p>
  <p id="4" speaker="В.Путин">
   У пограничной службы России богатая и славная история. На протяжении веков стражи рубежей Отечества всегда первыми давали отпор врагу, сражались до конца.
  </p>
  <p id="5" speaker="В.Путин">
   В этом году мы отмечаем 75 лет Великой Победы и склоняем головы перед мужеством воинов-пограничников, принявших бой 22 июня 1941 года, дравшихся за каждую заставу от Заполярья до Чёрного моря, прошедших фронтовыми дорогами от Москвы и берегов Волги до Берлина.
  </p>
  <p id="6" speaker="В.Путин">
   И в последние годы наши пограничники не раз доказывали свой высочайший профессионализм, равнялись на поколение победителей, достойно выполняли все – даже самые сложные – задачи, не раз демонстрировали примеры стойкости и силы духа в боевой обстановке.
  </p>
  <p id="7" speaker="В.Путин">
   Мы будем всегда помнить пограничников, которые погибли на своём посту, тех, кто не жалел себя, защищая свой народ и свою страну.
  </p>
  <p id="8" speaker="В.Путин">
   Уважаемые товарищи!
  </p>
  <p id="9" speaker="В.Путин">
   Нынешнее поколение пограничников с честью продолжает легендарные традиции, надёжно отстаивает национальные интересы и безопасность России. Хочу поблагодарить всех вас за добросовестную службу, за верность долгу и присяге.
  </p>
  <p id="10" speaker="В.Путин">
   Мы хорошо понимаем, что в современном мире остаётся немало угроз и рисков. И перед вами сегодня стоят серьёзные, очень ответственные задачи.
  </p>
  <p id="11" speaker="В.Путин">
   Прежде всего, необходимо не допускать проникновения в Россию международных террористов и бандитов, поставить надёжный заслон на пути трансграничной преступности, наркобизнеса и нелегальной миграции, а для этого последовательно развивать пограничную инфраструктуру, наращивать оперативные, технические, кадровые возможности.
  </p>
  <p id="12" speaker="В.Путин">
   Уверен, что вы будете и впредь достойно выполнять свои обязанности, честно, на совесть служить России.
  </p>
  <p id="13" speaker="В.Путин">
   Ещё раз поздравляю вас с праздником – с Днём пограничника. Желаю здоровья и успехов.
  </p>
 </speech>
</top>