<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<top>
 <meta>
  <date>
   2020-08-23
  </date>
  <URL>
   http://kremlin.ru/events/president/news/63933
  </URL>
  <description/>
  <introduction/>
 </meta>
 <speech>
  <p id="1" speaker="В.Путин">
   Уважаемые друзья!
  </p>
  <p id="2" speaker="В.Путин">
   Рад приветствовать организаторов, участников и гостей Международного военно-технического форума «Армия-2020» и Армейских международных игр.
  </p>
  <p id="3" speaker="В.Путин">
   В этом году эти масштабные мероприятия стартуют одновременно, и убеждён, что от такого сочетания их традиционно зрелищные и насыщенные программы только выиграют.
  </p>
  <p id="4" speaker="В.Путин">
   Многочисленные гости смогут увидеть возможности наших Вооружённых Сил, познакомиться с новейшими достижениями отечественной и зарубежной оборонной промышленности, с успешными проектами международной кооперации. В этой связи рассчитываем, что на полях форума будут плодотворно и эффективно продвигаться новые деловые контакты, перспективные партнёрские инициативы.
  </p>
  <p id="5" speaker="В.Путин">
   Хорошо понимаем, как важно выстраивать доверительные отношения в сфере безопасности и военно-технического сотрудничества, вместе искать ответы на возникающие вызовы.
  </p>
  <p id="6" speaker="В.Путин">
   Укреплению дружеских связей, открытому, доброжелательному обмену опытом вот уже несколько лет служат Армейские международные игры. Военнослужащие из разных стран соревнуются в мастерстве, владении техникой, в уровне выучки и дисциплины, проверяют себя на готовность проходить серьёзные испытания и выполнять поставленные задачи в экстремальных условиях.
  </p>
  <p id="7" speaker="В.Путин">
   Главное, что состязания Армейских игр способствуют укреплению мира и взаимопонимания между странами и народами.
  </p>
  <p id="8" speaker="В.Путин">
   Рассчитываю, что российские команды-участники будут действовать, как всегда, слаженно и чётко, проявят свои лучшие качества и подтвердят растущий боевой потенциал наших войск.
  </p>
  <p id="9" speaker="В.Путин">
   Захватывающие соревнования армейских специалистов уже завоевали популярность у многочисленных гостей, особенно у молодёжи, сегодняшних школьников и студентов, учащихся колледжей, у ребят, которые занимаются в технических кружках, военно-спортивных секциях, у тех, кто выбирает свой путь в жизни и намерен посвятить себя благородному делу защиты Родины, работе в науке, в лабораториях, конструкторских бюро, на современных производствах.
  </p>
  <p id="10" speaker="В.Путин">
   Дорогие друзья! Уверен, что Международный военно-технический форум и Армейские игры станут яркими, значимыми событиями и, конечно, послужат укреплению межгосударственных связей в оборонной сфере.
  </p>
  <p id="11" speaker="В.Путин">
   Желаю и участникам, и гостям успехов и всего самого доброго.
  </p>
 </speech>
</top>