<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<top>
 <meta>
  <date>
   2020-11-03
  </date>
  <URL>
   http://kremlin.ru/events/president/news/64324
  </URL>
  <description>
   В присутствии главы государства на новом линейном дизельном ледоколе «Виктор Черномырдин» состоялась торжественная церемония поднятия Государственного флага Российской Федерации.
  </description>
  <introduction/>
 </meta>
 <speech>
  <p id="1" speaker="В.Путин">
   Дорогие друзья! Уважаемый Александр Сергеевич!
  </p>
  <p id="2" speaker="В.Путин">
   Мы все переживаем непростые времена, каждый день говорим об этом. Но пандемия пандемией, а жизнь продолжается, и мы двигаемся вперёд – много раз уже говорил об этом, – не откладывая на потом наших планов.
  </p>
  <p id="3" speaker="В.Путин">
   И сегодня мы присутствуем на очень приятном и важном, знаменательном событии. Только что был поднят государственный флаг нашей страны на новом линейном дизельном ледоколе – самом крупном из ледоколов такого класса, самом мощном в мире, который назван именем нашего выдающегося соотечественника Виктора Степановича Черномырдина.
  </p>
  <p id="4" speaker="В.Путин">
   Сегодня мы чтим память этого замечательного человека. Виктор Степанович ушёл из жизни ровно 10 лет назад. Он был действительно руководителем, политиком государственного и без всякого преувеличения исторического масштаба, ярким и сильным человеком, настоящим тружеником, созидателем. Он брал на себя ответственность и делал дело, стремился во всём служить нашей стране и нашему народу.
  </p>
  <p id="5" speaker="В.Путин">
   И не могу не отметить, что во многом благодаря его взвешенности, дальновидности, хозяйской рачительности в сложнейший период 90-х годов удалось сохранить и сберечь кадровый, технологический потенциал промышленности, ТЭКа, других индустриальных отраслей промышленности.
  </p>
  <p id="6" speaker="В.Путин">
   Вообще, он был работоголик. Я лично наблюдал за этим, смотрел за тем, как он работает, и многому у него учился. Это был человек, бесконечно преданный Родине.
  </p>
  <p id="7" speaker="В.Путин">
   И потому символично, что этот современный, хорошо оснащённый ледокол, носящий его имя, был построен отечественными корабелами и на российских верфях. Пользуясь случаем, хочу сказать большое спасибо за труд всем, кто принимал участие в его создании.
  </p>
  <p id="8" speaker="В.Путин">
   Благодаря вам ледокольный флот нашей страны получил мощное судно высокого ледового класса. Эти характеристики позволяют задействовать его в решении широкого круга вопросов, прежде всего в обеспечении мореплавания в Финском заливе и по трассе Северного морского пути.
  </p>
  <p id="9" speaker="В.Путин">
   Такие технологичные морские суда, способные работать при низких температурах, проходить через сплошные льды, имеют особую значимость для России – великой арктической державы, для реализации наших стратегических планов по развитию и освоению просторов Севера, перспективных транспортных и логистических маршрутов.
  </p>
  <p id="10" speaker="В.Путин">
   Дорогие друзья!
  </p>
  <p id="11" speaker="В.Путин">
   Хорошо известно, что мы обладаем уникальным ледовым флотом, занимаем лидирующие позиции в освоении и изучении арктических территорий. И это первенство необходимо постоянно подтверждать, каждый день, наращивать наши позиции, укреплять и обновлять флот, внедрять новые, передовые технологии строительства ледоколов и других судов ледового класса.
  </p>
  <p id="12" speaker="В.Путин">
   Уже сейчас идёт работа над несколькими сериями дизельных и атомных ледоколов, аналогов которым нет в мире. За ними будущее, и уверен, что наши талантливые кораблестроители готовы к новаторству, к поиску и внедрению смелых технических решений, и они безусловно справятся со всеми стоящими перед ними, перед нашей страной задачами.
  </p>
  <p id="13" speaker="В.Путин">
   Хочу пожелать всем больших свершений и, конечно, плодотворной работы экипажу ледокола «Виктор Черномырдин».
  </p>
  <p id="14" speaker="В.Путин">
   Большое вам спасибо. Удачи!
  </p>
 </speech>
</top>