<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<top>
 <meta>
  <date>
   2020-11-10
  </date>
  <URL>
   http://kremlin.ru/events/president/news/64380
  </URL>
  <description>
   Президент поздравил личный состав и ветеранов органов внутренних дел Российской Федерации с профессиональным праздником.
  </description>
  <introduction/>
 </meta>
 <speech>
  <p id="1" speaker="В.Путин">
   Уважаемые товарищи!
  </p>
  <p id="2" speaker="В.Путин">
   Поздравляю вас с профессиональным праздником – Днём сотрудника органов внутренних дел.
  </p>
  <p id="3" speaker="В.Путин">
   Защищать общественный порядок, жизнь, безопасность и права людей – это действительно благородная, значимая, очень сложная, а зачастую и опасная работа. Здесь нужны воля и собранность, честность и порядочность, уважение к достоинству каждого человека, готовность стойко выдерживать самые высокие нагрузки, не отступать перед испытаниями; следуя долгу и присяге, верно служить Закону и народу России.
  </p>
  <p id="4" speaker="В.Путин">
   Такие сильные, глубокие традиции мужества, истинного патриотизма закладывались и укреплялись десятилетиями, многими поколениями испытанных бойцов правопорядка.
  </p>
  <p id="5" speaker="В.Путин">
   И сегодня хотел бы особо поздравить уважаемых ветеранов, пожелать вам крепкого здоровья, вновь поблагодарить за верность профессиональному долгу, за искреннюю готовность делиться своим уникальным опытом, воспитывать на личном примере молодых сотрудников.
  </p>
  <p id="6" speaker="В.Путин">
   Они равняются на вас и, уверен, не подведут, в любой ситуации решат самую сложную задачу. Мы видим это сегодня, когда сотрудники МВД чётко и решительно действуют в непростых, неординарных условиях, связанных с угрозой эпидемии коронавируса, обеспечивают общественный порядок, вносят свой вклад в реализацию важнейших, неотложных мер, призванных защитить жизнь и безопасность наших граждан.
  </p>
  <p id="7" speaker="В.Путин">
   И конечно, ни на секунду не прерывается ваша повседневная работа, направленная на решительную борьбу с терроризмом и экстремизмом, наркоторговлей, организованной преступностью, коррупцией. Наращивается противодействие таким новым угрозам, как киберпреступность. Многое сделано и для дальнейшего повышения безопасности дорожного движения, для пресечения нарушений в сфере миграционного законодательства.
  </p>
  <p id="8" speaker="В.Путин">
   Прошу вас и впредь действовать решительно и принципиально в интересах наших граждан и всей страны, добиваться справедливого наказания для тех, кто преступил закон, ещё более активно, содержательно заниматься профилактикой правонарушений, особенно в молодёжной, подростковой среде.
  </p>
  <p id="9" speaker="В.Путин">
   И, конечно же, важнейшим требованием ко всем сотрудникам правоохранительной системы – а МВД является её ключевым звеном – остаётся максимальная открытость перед обществом, опора на доверие и уважение людей. Их мнение, их непредвзятые оценки всегда были и будут наиболее показательными, главными критериями эффективности органов внутренних дел.
  </p>
  <p id="10" speaker="В.Путин">
   Хочу пожелать вам новых значимых достижений, успехов в службе, взаимопонимания и любви в семьях, надёжной поддержки со стороны родных и близких.
  </p>
  <p id="11" speaker="В.Путин">
   Ещё раз поздравляю с профессиональным праздником!
  </p>
 </speech>
</top>