<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<top>
 <meta>
  <date>
   2020-12-09
  </date>
  <URL>
   http://kremlin.ru/events/president/news/64615
  </URL>
  <description/>
  <introduction/>
 </meta>
 <speech>
  <p id="1" speaker="В.Путин">
   Уважаемые граждане России! Дорогие друзья!
  </p>
  <p id="2" speaker="В.Путин">
   Сегодня, в День Героев Отечества, мы отдаём дань уважения смелым, мужественным людям, нашим согражданам, совершившим выдающиеся поступки во имя Родины, ради спасения ближних, ради мира, процветания, благополучия на нашей земле.
  </p>
  <p id="3" speaker="В.Путин">
   Они удостоены высоких государственных наград – званий Героев Российской Федерации, Советского Союза, орденов Славы и Святого Георгия. Мы свято, бережно чтим память обо всех защитниках нашей страны, кто в разные времена, исторические периоды – и в войне 1812-го года, и в сражениях Первой мировой, и в жесточайших испытаниях Великой Отечественной, не щадя себя, боролся за независимость Родины, отстаивал право самостоятельно и свободно определять свою судьбу.
  </p>
  <p id="4" speaker="В.Путин">
   Их подвигу, их самопожертвованию во имя наивысших целей и ценностей мы обязаны самим фактом своего существования, и наш долг никогда не забывать об этом.
  </p>
  <p id="5" speaker="В.Путин">
   Глубочайшее преклонение перед героями объединяет все поколения граждан России, а честное, искреннее стремление быть достойными её великой истории рождает новых героев.
  </p>
  <p id="6" speaker="В.Путин">
   Летопись российской славы хранит огромное множество имён тех, кто героически проявил себя в бою, в трудовых достижениях, в гражданском служении.
  </p>
  <p id="7" speaker="В.Путин">
   Сегодня мы гордимся и нашими современниками, кто с доблестью и честью выполняет свой долг – воинский, человеческий, профессиональный, решает сложнейшие задачи по укреплению суверенитета, обороноспособности государства, самоотверженно борется за жизнь людей в больницах и медицинских центрах, добивается впечатляющих свершений в интересах развития страны и тем самым показывает пример подлинного служения народу, обществу, Родине.
  </p>
  <p id="8" speaker="В.Путин">
   Убеждён, летопись российской славы никогда не будет прервана, потому что патриотизм, отвага, готовность, невзирая на личные риски, в трудную минуту взять ответственность на себя роднят людей самых разных национальностей, профессий, возрастов. Эти качества в крови, в характере нашего народа.
  </p>
  <p id="9" speaker="В.Путин">
   Каждый героический поступок, каждый человек, совершивший его, оставляют свой яркий след в истории, в человеческой памяти, вновь и вновь подтверждают, что стойкость, воля, искренняя любовь к Отчизне обладают удивительной силой, для которой не существует преград, нет ничего невозможного.
  </p>
  <p id="10" speaker="В.Путин">
   С праздником вас!
  </p>
  <p id="11" speaker="В.Путин">
   С Днём Героев Отечества!
  </p>
 </speech>
</top>