<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<top>
 <meta>
  <date>
   2020-12-10
  </date>
  <URL>
   http://kremlin.ru/events/president/news/64627
  </URL>
  <description>
   Владимир Путин в видеообращении поздравил коллектив информационного телевизионного канала RT с 15-летием запуска вещания.
  </description>
  <introduction/>
 </meta>
 <speech>
  <p id="1" speaker="В.Путин">
   Уважаемые друзья!
  </p>
  <p id="2" speaker="В.Путин">
   15 лет назад в этот день вышел в эфир самый первый в России международный новостной телеканал – RT. Тогда ещё трудно было представить, насколько этот проект кардинально изменит, обогатит, сделает более многообразной глобальную информационную повестку.
  </p>
  <p id="3" speaker="В.Путин">
   Сегодня вас ежедневно смотрят и читают десятки миллионов людей во многих странах мира. Это голос, которому доверяют и который уважают. И, скажем прямо, это ещё и тот голос – голос правды, которую некоторые боятся и которую хотели бы замолчать.
  </p>
  <p id="4" speaker="В.Путин">
   На самом деле успех канала заключается как раз в том, что он следует универсальным законам честной, профессиональной и свободной журналистики, а ей исторически присуще неприятие любой информационной монополии, цензуры или стремления присвоить себе право истины в последней инстанции.
  </p>
  <p id="5" speaker="В.Путин">
   И потому неслучайно, что канал плодотворно сотрудничает с настоящими звёздами мировой политики, общественными деятелями, представителями средств массовой информации из разных государств мира.
  </p>
  <p id="6" speaker="В.Путин">
   Вы не боитесь задавать неудобные вопросы, даёте площадку для острой дискуссии, для разных, порой неудобных точек зрения, предоставляете своей многонациональной аудитории самые свежие, актуальные, объективные факты о том, что происходит в России и в мире. В новостных программах, в интересных, познавательных медиапроектах предлагаете богатую, разнообразную палитру мнений, взглядов, оценок.
  </p>
  <p id="7" speaker="В.Путин">
   Уверен, что благодаря высокопрофессиональной, качественной работе журналистов, редакторов, операторов ваш голос будет, как и прежде, слышен на всех континентах Земли.
  </p>
  <p id="8" speaker="В.Путин">
   Хочу пожелать вашему каналу и всему коллективу медиахолдинга хорошего развития, смелости, дерзости и успехов.
  </p>
 </speech>
</top>