<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<top>
 <meta>
  <date>
   2021-01-15
  </date>
  <URL>
   http://kremlin.ru/events/president/news/64892
  </URL>
  <description/>
  <introduction/>
 </meta>
 <speech>
  <p id="1" speaker="В.Путин">
   Уважаемые товарищи!
  </p>
  <p id="2" speaker="В.Путин">
   Поздравляю вас с 10-летием образования Следственного комитета России как самостоятельного федерального государственного органа, наделённого широкими полномочиями в сфере уголовного судопроизводства, в целом в обеспечении законности и правопорядка.
  </p>
  <p id="3" speaker="В.Путин">
   Этот высокий, независимый статус позволил вывести работу следственных органов на новый качественный уровень, создать условия для более эффективной борьбы с коррупцией, преступлениями террористического и экстремистского характера, другими наиболее тяжкими и опасными для общества нарушениями закона.
  </p>
  <p id="4" speaker="В.Путин">
   Особо отмечу и такое направление вашей деятельности, имеющее не только юридическое, но и нравственное измерение, как пресечение любых попыток реабилитации нацизма.
  </p>
  <p id="5" speaker="В.Путин">
   Сегодня, без преувеличения, каждый следователь ведёт ответственную, сложную работу, которая имеет огромную значимость для государства и граждан. В ней важны настойчивость и принципиальность, кристальная честность и личная порядочность и, конечно, самое строгое соблюдение закона.
  </p>
  <p id="6" speaker="В.Путин">
   Знаю, что абсолютное большинство следователей проявляют именно такие лучшие профессиональные и человеческие качества, добросовестно и чётко выполняют свой служебный долг, обеспечивают полноту и объективность предварительного расследования, что гарантирует справедливость приговора, а значит, и доверие, уважение людей к правоохранительной и судебной системе в целом.
  </p>
  <p id="7" speaker="В.Путин">
   Хочу особо подчеркнуть важность профилактической составляющей в работе Следственного комитета. Прошу уделять самое серьёзное внимание не только выявлению, но и устранению условий, способствующих совершению преступлений, вести эту работу системно, в координации с другими ведомствами, органами исполнительной и законодательной власти.
  </p>
  <p id="8" speaker="В.Путин">
   При этом накопленную следственную практику необходимо своевременно обобщать и анализировать, оперативно реагировать на тенденции изменения криминогенной обстановки, на новые угрозы, связанные в том числе с киберпреступностью.
  </p>
  <p id="9" speaker="В.Путин">
   В этой связи уровень профессиональной подготовки самих следователей должен постоянно расти, в этом основа результативности вашей работы.
  </p>
  <p id="10" speaker="В.Путин">
   Ещё раз поздравляю вас и ветеранов ведомства с 10-летием Следственного комитета. Благодарю за службу в интересах России и наших граждан. Желаю вам успехов.
  </p>
 </speech>
</top>