<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<top>
 <meta>
  <date>
   2021-02-27
  </date>
  <URL>
   http://kremlin.ru/events/president/news/65079
  </URL>
  <description>
   Владимир Путин поздравил военнослужащих и ветеранов Сил специальных операций с профессиональным праздником.
  </description>
  <introduction/>
 </meta>
 <speech>
  <p id="1" speaker="В.Путин">
   Уважаемые товарищи!
  </p>
  <p id="2" speaker="В.Путин">
   Поздравляю вас с профессиональным праздником – Днём Сил специальных операций!
  </p>
  <p id="3" speaker="В.Путин">
   Хочу искренне поблагодарить за безупречную службу, неизменную верность ратному долгу и присяге.
  </p>
  <p id="4" speaker="В.Путин">
   Создание Сил специальных операций стало ответом на вызовы времени, на серьёзные изменения в характере военных угроз и способов ведения вооружённой борьбы.
  </p>
  <p id="5" speaker="В.Путин">
   Вы успешно прошли сложный этап формирования и боевого слаживания, опираясь на уникальную школу отечественного спецназа, на самые современные подходы к стратегии и тактике воинского искусства.
  </p>
  <p id="6" speaker="В.Путин">
   И сегодня мы можем с полным основанием сказать, что у России, у наших Вооружённых Сил есть уникальные возможности для решения задач особой важности и сложности, есть закалённые, испытанные бойцы, готовые действовать в нестандартной обстановке в любой точке мира, если этого требуют интересы Родины и её безопасности.
  </p>
  <p id="7" speaker="В.Путин">
   Вы не раз доказывали это, когда побеждали «не числом, а уменьем», наносили разящие удары по террористам, рисковали собой, чтобы защитить мирных граждан.
  </p>
  <p id="8" speaker="В.Путин">
   Вы всегда в постоянной боевой готовности, и уверен, что достойно решите любую, даже самую сложную боевую задачу. Потому что в рядах Сил специальных операций служат смелые и решительные люди с несгибаемой волей, настоящие патриоты Отечества.
  </p>
  <p id="9" speaker="В.Путин">
   Ещё раз благодарю вас за ратный труд.
  </p>
  <p id="10" speaker="В.Путин">
   Желаю успехов, здоровья вам и вашим близким. Самые добрые пожелания – заслуженным ветеранам, которые стояли у истоков Сил специальных операций.
  </p>
  <p id="11" speaker="В.Путин">
   С праздником вас, дорогие товарищи!
  </p>
 </speech>
</top>