<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<top>
 <meta>
  <date>
   2021-03-08
  </date>
  <URL>
   http://kremlin.ru/events/president/news/65105
  </URL>
  <description>
   Владимир Путин поздравил женщин России с праздником – Международным женским днём.
  </description>
  <introduction/>
 </meta>
 <speech>
  <p id="1" speaker="В.Путин">
   Дорогие женщины России!
  </p>
  <p id="2" speaker="В.Путин">
   Поздравляю вас с Международным женским днём – с праздником, наполненным радостью, теплом и душевной щедростью.
  </p>
  <p id="3" speaker="В.Путин">
   Сегодня в каждом доме, в каждой семье звучат искренние слова нежной, сердечной признательности. Мы говорим их нашим мамам, бабушкам, жёнам, сёстрам, дочерям, подругам, коллегам по работе. И эти давние традиции празднования 8 Марта создают у всех особое настроение, символизируют наступление весны, утверждают роль женщин в нашей жизни, в сбережении тех истинных ценностей, которые во все времена были и, уверен, останутся вдохновляющим нравственным ориентиром.
  </p>
  <p id="4" speaker="В.Путин">
   Вы приносите в этот мир гармонию, нежность, красоту и самое сильное, чистое, бескорыстное чувство – безусловную материнскую любовь. Без остатка отдаёте себя детям, их развитию, воспитанию, волнуетесь и переживаете за них, гордитесь и радуетесь их успехам, делаете всё, чтобы они выросли успешными, достойными людьми.
  </p>
  <p id="5" speaker="В.Путин">
   Забота о детях, тепло домашнего уюта, которым вы всегда стремитесь окружить своих родных, – всё это нелёгкий каждодневный труд. Он, конечно же, заслуживает самого высокого признания.
  </p>
  <p id="6" speaker="В.Путин">
   При этом вы каким-то непостижимым образом везде и всё успеваете, достигаете вершин в самых разных сферах деятельности, вызываете неизменное уважение своей обязательностью, надёжностью, ответственным подходом к делу. И сегодня как раз такой повод, чтобы поблагодарить вас за эти важнейшие для любой профессии качества.
  </p>
  <p id="7" speaker="В.Путин">
   Отдельно хочу поздравить сегодня женщин – медицинских работников. В тяжелейших условиях эпидемии вы проявляете душевную щедрость и профессионализм, продолжаете трудиться с полной отдачей.
  </p>
  <p id="8" speaker="В.Путин">
   Благодарю всех женщин – врачей, фельдшеров, медсестёр и нянечек, всех, кто спасает и выхаживает больных в «красных зонах», в составе экипажей скорой помощи, в больницах и поликлиниках.
  </p>
  <p id="9" speaker="В.Путин">
   Давно известно: чуткость, участие, внимательное, доброе отношение порой так же нужны, как лекарства. И вы дарите пациентам именно такую, истинно женскую, душевную поддержку.
  </p>
  <p id="10" speaker="В.Путин">
   Дорогие наши женщины!
  </p>
  <p id="11" speaker="В.Путин">
   8 Марта – день, когда торжествуют любовь, восхищение и благодарность. Эти прекрасные эмоции переполняют и объединяют всех нас.
  </p>
  <p id="12" speaker="В.Путин">
   Ещё раз от всего сердца поздравляю вас с праздником! Желаю вам здоровья, успехов – успехов во всём! – взаимопонимания с теми, кто вам дорог. И, конечно же, как можно больше поводов для улыбок и радости.
  </p>
  <p id="13" speaker="В.Путин">
   Будьте счастливы!
  </p>
 </speech>
</top>