<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<top>
 <meta>
  <date>
   2021-05-22
  </date>
  <URL>
   http://kremlin.ru/events/president/news/65632
  </URL>
  <description>
   Владимир Путин обратился с видеоприветствием к участникам онлайн-марафона «Новое знание».
  </description>
  <introduction/>
 </meta>
 <speech>
  <p id="1" speaker="В.Путин">
   Добрый день, друзья!
  </p>
  <p id="2" speaker="В.Путин">
   Сегодня вы даёте старт большому знаковому проекту – запускаете работу онлайн-площадок обновлённого общества «Знание».
  </p>
  <p id="3" speaker="В.Путин">
   Многие десятилетия оно было настоящим флагманом массового просвещения и сыграло важную, во многом уникальную роль в жизни нескольких поколений граждан нашей страны. Именно через доступные программы лекториев общества «Знание» люди в самых отдалённых уголках СССР узнавали об истории, актуальных достижениях и перспективах отечественной и зарубежной науки, культуры, политики, производства.
  </p>
  <p id="4" speaker="В.Путин">
   Напомню, что общество «Знание» было учреждено сразу же после Великой Отечественной войны, в 1947 году. Страна возвращалась тогда к нормальной жизни, восстанавливала разрушенное хозяйство, и везде нужны были молодые, целеустремлённые, образованные люди.
  </p>
  <p id="5" speaker="В.Путин">
   Общество «Знание» взяло на себя непростую, огромную просветительскую миссию: оно давало молодёжи, подросткам ориентиры в выборе жизненного пути, сделало знание, стремление к нему признанной ценностью общества и, по сути, воспитало тысячи блестящих учёных, исследователей, инженеров, рабочих, которые обеспечили технологическое и научное лидерство нашей страны, в том числе в таких сферах, как мирный атом и космос.
  </p>
  <p id="6" speaker="В.Путин">
   Сегодня перед нами стоят задачи сопоставимого масштаба. Их определили новый технологический уклад и цифровая революция, появление онлайн-реальности и искусственного интеллекта, а ещё быстрота изменений в окружающем нас мире, новые скорости освоения знаний, которые прямо определяют успех и конкурентоспособность и каждого человека, и страны в целом.
  </p>
  <p id="7" speaker="В.Путин">
   Знания должны вновь стать одной из важнейших ценностей общества, притягательной и доступной, и это ключевая цель обновлённого общества «Знание».
  </p>
  <p id="8" speaker="В.Путин">
   Оно ориентировано на все возрасты и самые разные интересы, призвано продвигать актуальную информацию по всем сферам жизни страны и мира, показывать истории успеха врачей и военных, учителей и бизнесменов, госслужащих и спортсменов, учёных и деятелей культуры.
  </p>
  <p id="9" speaker="В.Путин">
   И здесь подчеркну, что при всех колоссальных ресурсах современных технологий ничто не заменит живого общения, а наставничество всегда было и остаётся самым эффективным инструментом передачи знаний и навыков.
  </p>
  <p id="10" speaker="В.Путин">
   В связи с этим принципиально важно, чтобы постоянными участниками программ общества «Знание» стали не только ведущие эксперты, но и руководители, первые лица государственных структур и крупных компаний, признанные мастера в области науки, искусства.
  </p>
  <p id="11" speaker="В.Путин">
   Их опыт и, главное, личный пример – лучшая мотивация всего того, чего мы добиваемся для молодых людей, лучшая мотивация получать знания, развиваться, расширять кругозор и формировать свою гражданскую позицию, реализовать себя, свои идеи, планы.
  </p>
  <p id="12" speaker="В.Путин">
   Для активного талантливого человека Россия – страна уникальных возможностей, а вы, каждый из вас, безусловно, талантлив. Главное – определить свой дар, свои сильные стороны и начать действовать, идти только вперёд.
  </p>
  <p id="13" speaker="В.Путин">
   Уверен, общество «Знание» поможет вам найти себя, встать на свой путь к успеху в учёбе, в работе, в жизни, во всех добрых делах.
  </p>
  <p id="14" speaker="В.Путин">
   Удачи вам, ребята!
  </p>
 </speech>
</top>