<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<top>
 <meta>
  <date>
   2021-06-01
  </date>
  <URL>
   http://kremlin.ru/events/president/news/65712
  </URL>
  <description/>
  <introduction/>
 </meta>
 <speech>
  <p id="1" speaker="В.Путин">
   Дорогие друзья!
  </p>
  <p id="2" speaker="В.Путин">
   Искренне рад приветствовать участников и гостей Всероссийского фестиваля «Большая перемена».
  </p>
  <p id="3" speaker="В.Путин">
   И, конечно, прежде всего поздравляю вас, всех школьников, их родителей и наставников с Международным днём защиты детей.
  </p>
  <p id="4" speaker="В.Путин">
   Ваш фестиваль объединил ребят, приехавших на «Большую перемену» практически со всей России. Это здорово – собраться в Москве, в прекрасном парке Горького, чтобы проявить себя в самых разных творческих проектах.
  </p>
  <p id="5" speaker="В.Путин">
   У каждого из вас есть свои таланты и способности. Кто-то уже знает, что его привлекает, интересует больше всего: естественные или гуманитарные знания, участие в научных экспериментах или спортивные состязания. Понимаю, что не все ещё определились со своими пристрастиями. И у школьников нашей страны должны быть широкие возможности для того, чтобы понять, почувствовать своё призвание. Фестиваль призван помочь вам именно в этом.
  </p>
  <p id="6" speaker="В.Путин">
   Вы, конечно же, знаете и о конкурсе «Большая перемена». В этом году к нему присоединились более двух миллионов ребят. Он стал настоящим сообществом друзей, единомышленников, пространством развития, творческого настроя, умения ярко, нестандартно мыслить, сообществом, где ценят каждого.
  </p>
  <p id="7" speaker="В.Путин">
   Задача взрослых, государства – везде, на всей территории России создавать необходимые условия для того, чтобы вы могли раскрыть, проявить свои способности, найти собственный путь в жизни.
  </p>
  <p id="8" speaker="В.Путин">
   За последние годы у нас появилось множество конкурсов, площадок, где можно реализовать свой потенциал, получить новые знания.
  </p>
  <p id="9" speaker="В.Путин">
   Вас всегда готовы поддержать в этом стремлении ваши педагоги, родители и опытные, состоявшиеся специалисты из разных отраслей.
  </p>
  <p id="10" speaker="В.Путин">
   Одним словом, возможностей для выбора много. И только от вас зависит, захотите ли вы ими воспользоваться. Да, для этого потребуются целеустремлённость, настойчивость, трудолюбие, но только так можно добиться успехов в любом деле.
  </p>
  <p id="11" speaker="В.Путин">
   Среди вас, нынешних школьников, – авторы будущих научных открытий, создатели новых прорывных технологий, профессионалы в самых разных сферах, способные изменить мир к лучшему и принести пользу России – нашей любимой родной стране. Верю в вас!
  </p>
  <p id="12" speaker="В.Путин">
   Дерзайте, мечтайте, ставьте перед собой большие, амбициозные цели и смело, решительно достигайте вершин в своём деле.
  </p>
  <p id="13" speaker="В.Путин">
   Удачи вам!
  </p>
 </speech>
</top>