<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<top>
 <meta>
  <date>
   2021-06-12
  </date>
  <URL>
   http://kremlin.ru/events/president/news/65852
  </URL>
  <description>
   В День России в Георгиевском зале Большого Кремлёвского дворца состоялась торжественная церемония вручения золотых медалей «Герой Труда Российской Федерации» и Государственных премий в области науки и технологий, литературы и искусства, за выдающиеся достижения в правозащитной и благотворительной деятельности за 2020 год.
  </description>
  <introduction/>
 </meta>
 <speech>
  <p id="1" speaker="В.Путин">
   Уважаемые друзья!
  </p>
  <p id="2" speaker="В.Путин">
   Рад приветствовать вас в Кремле и прежде всего поздравить собравшихся в этом зале, всех граждан нашей страны с праздником – Днём России.
  </p>
  <p id="3" speaker="В.Путин">
   Этот праздник знаменует не только современное развитие Отечества, но и весь его многовековой непрерывный путь, величие его истории, его свершений, побед и достижений.
  </p>
  <p id="4" speaker="В.Путин">
   Это богатейшее наследие создавалось многими поколениями наших предков. Их трудовые и ратные подвиги, бесконечная преданность Родине вызывают уважение и гордость, стремление быть достойными их героических судеб, хранить, утверждать в своей жизни завещанные нам ценности, которые и сегодня имеют колоссальное значение для всего нашего движения вперёд.
  </p>
  <p id="5" speaker="В.Путин">
   Мы видим это в достижениях современных учёных, деятелей культуры, активных участников общественной жизни, профессионалов высочайшего уровня, которых объединяет искренняя любовь к своему делу и желание быть полезными Родине.
  </p>
  <p id="6" speaker="В.Путин">
   Признанием их заслуг перед страной и народом служат высшие знаки отличия и награды России, и сегодня они будут вручены лучшим из лучших.
  </p>
  <p id="7" speaker="В.Путин">
   Звания Героя Труда России удостоен капитан ледокола Геннадий Иванович Антохин. За его плечами – 30 лет риска и отваги, десятки сложнейших экспедиций и спасательных операций. Своим мастерством безошибочно проводить караваны судов в суровой арктической зоне Геннадий Иванович щедро делится с молодыми ледовыми капитанами, по праву входит в плеяду самых авторитетных наставников Дальневосточного морского пароходства.
  </p>
  <p id="8" speaker="В.Путин">
   Почти полвека посвятил своей профессии донской тракторист Александр Дмитриевич Бондаренко. Представитель трудовой династии, он душой болеет за дело и добивается блестящих показателей. Именно такие ответственные, сильные люди, настоящие труженики и обеспечивают рост российского агропрома, те рекордные урожаи, которыми гордится вся наша страна.
  </p>
  <p id="9" speaker="В.Путин">
   Особая закалка, стойкость и трудолюбие жителей Кузбасса соединились в характере удивительной женщины – Людмилы Егоровны Сусляковой. Она машинист крана доменного цеха и 40 лет управляет раскалёнными реками чугуна и при этом заботится о других, добивается улучшений условий труда, передаёт секреты профессии молодёжи, помогает воспитанникам детского дома.
  </p>
  <p id="10" speaker="В.Путин">
   Всецело посвятить себя детям было давней мечтой Мурада Магомедовича Кажлаева. Выдающийся дирижёр, композитор, превосходный мелодист, он обогатил мировую культуру музыкальными традициями родного Дагестана, создал самобытные симфонии и балеты, джазовые композиции, музыку к спектаклям и кинофильмам. Но главным делом жизни маэстро остаётся воспитание юных талантов на своей малой родине, в Махачкале. Благодаря его неустанным стараниям здесь успешно работает школа искусств для одарённых детей.
  </p>
  <p id="11" speaker="В.Путин">
   В числе Героев Труда и инженер Виктор Анатольевич Поляков. На ярославском заводе «ОДК-Сатурн» он прошёл путь от слесаря-сборщика до управляющего директора. Под его началом завод успешно развивается, наращивает выпуск двигателей для самолётов, морских судов, электростанций, промышленных установок и признан надёжным поставщиком высокотехнологичной, наукоёмкой техники, которая требуется стране для ускорения развития.
  </p>
  <p id="12" speaker="В.Путин">
   Дорогие друзья!
  </p>
  <p id="13" speaker="В.Путин">
   2021-й объявлен в России Годом науки и технологий. Это знак нашей глубокой признательности отечественным учёным, которые во все времена прославляли нашу страну, внесли колоссальный вклад в прогресс человечества во многих областях знаний.
  </p>
  <p id="14" speaker="В.Путин">
   Мощь российской науки, российской научной школы ярко проявилась в прошлом году, когда люди всего мира именно от учёных ждали спасения от пандемии коронавируса, и наши исследователи добились успеха, можно сказать, триумфа – в кратчайшие сроки создали безопасную, эффективную вакцину от коронавируса «Спутник V», что позволило России не только обеспечить доступность вакцины для наших граждан, но и оказать жизненно важную помощь другим государствам. И это ответственность нашей страны как ведущей научной державы перед всем миром.
  </p>
  <p id="15" speaker="В.Путин">
   Подчеркну, такой результат достигнут благодаря накопленным уникальным знаниям, в том числе в ходе создания других вакцин, например, от эболы. Найденные российскими учёными решения открывают путь для появления долгожданных вакцин от многих других опасных вирусных заболеваний. Авторы этого прорыва – Александр Леонидович Гинцбург, Денис Юрьевич Логунов, Сергей Владимирович Борисевич – удостоены Государственной премии в области науки и технологий.
  </p>
  <p id="16" speaker="В.Путин">
   В числе лауреатов и основоположники нового подхода в лечении онкологических заболеваний шеи и головы Игорь Владимирович Решетов, Евгений Лхамацыренович Чойнзонов и Садулла Ибрагимович Абакаров. Они используют свои авторские разработки мирового уровня, высокоточное щадящее лечение и самые передовые методы восстановления тканей и органов. Эта инновационная терапия дала возможность побеждать недуг и жить полной жизнью тысячам пациентам.
  </p>
  <p id="17" speaker="В.Путин">
   Большой вклад и шаг вперёд сделали наши учёные и в фундаментальной физике. Валерий Сергеевич Запасский и Евгений Борисович Александров изобрели новый способ изучения строения материалов с помощью регистрации магнитных свойств на атомарном уровне. Данный метод приоткрывает завесу тайны над тем, как из элементарных частиц формируются материалы, и это важно для развития технологий в строительстве, энергетике, медицине, это важно для освоения космоса и Мирового океана. И конечно, эти знания ведут нас к новой научно-технической революции, к производству квантовых компьютеров, которые дадут мощнейший импульс развитию науки. И здесь Россия занимает уверенные позиции.
  </p>
  <p id="18" speaker="В.Путин">
   Государственных премий в области литературы и искусства удостоены выдающиеся деятели отечественной культуры.
  </p>
  <p id="19" speaker="В.Путин">
   Григорий Валериевич Алфеев – митрополит Волоколамский Иларион – продолжает традиции русского просвещения, сочетая служение церкви со светлой творческой деятельностью. Его литературные, музыкальные, кинематографические произведения становятся событием в культурной жизни страны, а просветительские программы на российском телевидении имеют многомиллионную аудиторию, причём во всём мире.
  </p>
  <p id="20" speaker="В.Путин">
   Мировая известность и у ещё одного сегодняшнего лауреата. За вклад в развитие оперного искусства Государственная премия присуждается Хибле Леварсовне Герзмаве – обладательнице чарующего тембра голоса и актёрской индивидуальности. Она мастерски исполняет как сложнейшие партии оперного репертуара, так и джазовые композиции, входит в число наиболее востребованных российских певиц. А служение в Музыкальном театре имени Станиславского и Немировича-Данченко Хибла Леварсовна успешно сочетает с гастрольной, педагогической и благотворительной деятельностью.
  </p>
  <p id="21" speaker="В.Путин">
   Лауреатом Государственной премии стал и один из известнейших в мире мастеров монументальной скульптуры – Александр Иулианович Рукавишников. Его блестящему таланту подвластно решение самых сложных творческих задач, а произведения не только виртуозно воплощены, но и наполнены глубоким пониманием сути создаваемых образов, безупречным чувством пространства. Преданный традициям отечественного ваяния, Александр Иулианович создал свой неповторимый художественный стиль и делится тайнами своего мастерства с многочисленным учениками, активно поддерживает развитие российской современной скульптуры.
  </p>
  <p id="22" speaker="В.Путин">
   С большим удовольствием представлю и лауреата Государственной премии в области правозащитной деятельности. Елена Андреевна Тополева-Солдунова избрала для себя миссию поддержки развития гражданского общества более четверти века назад, стояла у истоков зарождения многих социальных и волонтёрских инициатив, участвовала в создании правового поля для работы некоммерческих организаций. То, что сегодня в нашей стране благотворительность, добровольчество стали нормой жизни, – во многом её заслуга.
  </p>
  <p id="23" speaker="В.Путин">
   Работе на благо общества – спасению тяжелобольных детей – посвятила свою жизнь и лауреат Государственной премии за благотворительность Фаина Яковлевна Захарова. Её огромная энергия добра и милосердия, смелость и острый ум без остатка отданы фонду «Линия жизни» – организации, на счету которой реальная помощь более десяти тысячам детей. Опыт фонда, особенно в части внедрения высокотехнологичного лечения детских пороков сердца, – яркий пример того, что гражданскому обществу по силам решать самые острые проблемы, в том числе находить, поддерживать и предлагать государству эффективные практики, способные гарантировать помощь всем, кто в ней нуждается.
  </p>
  <p id="24" speaker="В.Путин">
   Дорогие друзья!
  </p>
  <p id="25" speaker="В.Путин">
   Каждый из вас в своей созидательной работе вносит важный вклад в дело духовного развития российской нации, укрепления нравственных основ и общественного согласия. А все вместе вы представляете блестящее созвездие лучших сынов и дочерей Отечества, истинных патриотов своей страны.
  </p>
  <p id="26" speaker="В.Путин">
   Вы видите, я перечислил больше наших лауреатов, чем те, которые представлены сегодня здесь, в Кремлёвском зале. К сожалению, не все из наших сегодняшних Героев Труда и лауреатов Государственных премий смогли присутствовать на этой торжественной церемонии в силу определённых причин. Золотые медали и знаки лауреатов будут вручены им позднее.
  </p>
  <p id="27" speaker="В.Путин">
   Но мы все – вся страна, вся Россия – гордимся вами и желаем крепкого здоровья и дальнейших успехов на благо Родины.
  </p>
  <p id="28" speaker="В.Путин">
   Благодарю вас за внимание.
  </p>
  <p id="29" speaker="Г.Антохин">
   Господин Президент Российской Федерации уважаемый Владимир Владимирович!
  </p>
  <p id="30" speaker="Г.Антохин">
   Благодарю Вас за столь высокую награду и оценку моего скромного труда на благо развития России. Я, конечно, более скромного мнения о своих заслугах.
  </p>
  <p id="31" speaker="Г.Антохин">
   Россия своим главным фасадом, как известно, выходит в Ледовитый океан – это сказал Степан Осипович Макаров. Я благодарен судьбе, моему ангелу-хранителю за то, что они привели меня на Дальний Восток, во Владивосток, в Дальневосточное морское пароходство и, в конце концов, на нашу главную дорогу вдоль «фасада» – Северный морской путь, где я окончил, считаю, лучшую в мире на тот момент советскую школу ледового плавания.
  </p>
  <p id="32" speaker="Г.Антохин">
   Работая, развивая свой опыт в Арктике и в Антарктике, я пришёл к выводу, что люди здесь работают, по-честному, особенные, влюблённые – других суровые условия Арктики и Антарктики просто не принимают и выталкивают. Осмысливая свою работу, я понял, что и я влюблённый: влюбился в Арктику, в ледоколы. Знаете, неповторимое ощущение – трепет в душе, когда начинается навигация, и подходишь к первому льду, такой трепет, как будто ты идёшь на свидание с любимой женщиной, – до сих пор осталось.
  </p>
  <p id="33" speaker="Г.Антохин">
   Работая так, смотря на Арктику, наблюдая за тем, как она развивается, как Северный морской путь работает, я сформировал для себя мечту, она будет состоять из трёх составных частей.
  </p>
  <p id="34" speaker="Г.Антохин">
   Не очень чистый пример, но я бы хотел, очень хочу, чтобы наш «фасад» был почищен, прибран. Слава богу, этот процесс уже Вашими стараниями, Владимир Владимирович, идёт интенсивно. Суда Дальневосточного морского пароходства принимали и принимают самое непосредственное и активное участие в вывозе отходов и с архипелага Земля Франца-Иосифа, и с острова Врангеля, и с мыса Шмидта, с Котельного. Но работы там ещё очень и очень много. Нельзя сказать, что непочатый край, но работы очень много.
  </p>
  <p id="35" speaker="Г.Антохин">
   Вторая мечта уже почти осуществилась. Разрешите, я зачитаю, потому что боюсь, что не всё запомнил.
  </p>
  <p id="36" speaker="Г.Антохин">
   «Одними мыслями горим,
  </p>
  <p id="37" speaker="Г.Антохин">
   В Севморпути души не чаем,
  </p>
  <p id="38" speaker="Г.Антохин">
   Поскольку он неповторим,
  </p>
  <p id="39" speaker="Г.Антохин">
   Богатствами неисчерпаем!»
  </p>
  <p id="40" speaker="Г.Антохин">
   «Не имеет прецедентов
  </p>
  <p id="41" speaker="Г.Антохин">
   Плаванье по «целине»:
  </p>
  <p id="42" speaker="Г.Антохин">
   По сети линеаментов,
  </p>
  <p id="43" speaker="Г.Антохин">
   По сибирской полынье!»
  </p>
  <p id="44" speaker="Г.Антохин">
   «Поработали на славу!
  </p>
  <p id="45" speaker="Г.Антохин">
   Если дальше так пойдет,
  </p>
  <p id="46" speaker="Г.Антохин">
   Караваны станут плавать
  </p>
  <p id="47" speaker="Г.Антохин">
   Над Певеком круглый год!»
  </p>
  <p id="48" speaker="Г.Антохин">
   Это сказал Валерий Николаевич Купецкий в 1993 году, хотя эти мысли были у него гораздо раньше. Это была его мечта – он ратовал за круглогодичную навигацию по Северному морскому пути всю свою творческую сорокалетнюю деятельность, будучи начальником научно-оперативной группы при Штабе морских операций в восточном секторе Арктики, в городе Певеке.
  </p>
  <p id="49" speaker="Г.Антохин">
   В феврале этого года атомный ледокол «50 лет Победы» вместе с танкером арктического класса, танкером-газовозом «Кристоф де Маржери» в разгар арктической зимы проследовали от мыса Дежнёва, самой высокой точки Северного морского пути, до Карского моря и дальше, используя именно теорию ледовых линеаментов Купецкого. Это великий предсказатель, наш современник.
  </p>
  <p id="50" speaker="Г.Антохин">
   Я давно мечтал и сейчас мечтаю, чтобы имя Валерия Купецкого носило бы одно из судов, которые постоянно работают в акватории Северного морского пути, – или ледокол, или танкер, или газовоз ледового класса.
  </p>
  <p id="51" speaker="Г.Антохин">
   Реально это событие говорит о том, что эпоха круглогодичной навигации по Северному морскому пути открыта, я в этом не сомневаюсь.
  </p>
  <p id="52" speaker="Г.Антохин">
   Третья мечта несколько печальная. Я бы хотел поднять среди российских моряков престиж работы на судах под российским флагом. К сожалению, это так.
  </p>
  <p id="53" speaker="Г.Антохин">
   Благодарю.
  </p>
  <p id="54" speaker="Г.Антохин">
   Служу России и FESCO!
  </p>
  <p id="55" speaker="А.Бондаренко">
   Уважаемый Владимир Владимирович и все присутствующие гости!
  </p>
  <p id="56" speaker="А.Бондаренко">
   Разрешите мне сказать большое спасибо Вам за то, что Вы оценили мой скромный труд, мою работу в агропромышленном комплексе России, поздравить Вас с праздником – Днём России, и пожелать Вам крепкого здоровья.
  </p>
  <p id="57" speaker="Е.Чойнзонов">
   Глубокоуважаемый Владимир Владимирович! Уважаемые коллеги! Дорогие друзья!
  </p>
  <p id="58" speaker="Е.Чойнзонов">
   Я хотел поделиться с Вами, Владимир Владимирович, своим наблюдением. Знакомясь с именами лауреатов Государственной премии 2020 года, я пришёл к заключению, что это в миниатюре наша многонациональная страна. Но независимо от национальностей, вероисповедания каждый из нас в силу свих профессиональных интересов делает всё возможное, вносит вклад в дело могущества нашей Отчизны.
  </p>
  <p id="59" speaker="Е.Чойнзонов">
   В числе лауреатов Государственной премии специалисты, мои коллеги по опухоли головы и шеи – академик Решетов и профессор Абакаров, представители московской школы. Они разработали биоинженерные технологии, роботизированные операции, сложное протезирование, которое позволяет излечивать наших пациентов и возвращать их в строй.
  </p>
  <p id="60" speaker="Е.Чойнзонов">
   Эта государственная награда – результат огромного, титанического труда отечественных учёных, которые нейтронную терапию, интраоперационную лучевую терапию возвели в ранг мирового стандарта.
  </p>
  <p id="61" speaker="Е.Чойнзонов">
   Те материалы, которыми мы пользуемся и восстанавливаем структуру лица наших пациентов, – это тоже разработка отечественных учёных.
  </p>
  <p id="62" speaker="Е.Чойнзонов">
   Должен сказать, в этой награде – огромный труд моих коллег-онкологов, огромный труд медицинских сестёр и нянечек, которые внесли свой вклад в это общее дело.
  </p>
  <p id="63" speaker="Е.Чойнзонов">
   Владимир Владимирович, задача медиков – сохранить здоровье нации. И будьте в этом уверены: мы будем всегда на страже здоровья наших сограждан.
  </p>
  <p id="64" speaker="Е.Чойнзонов">
   Спасибо.
  </p>
  <p id="65" speaker="А.Гинцбург">
   Глубокоуважаемый Владимир Владимирович!
  </p>
  <p id="66" speaker="А.Гинцбург">
   Спасибо за высокую награду, за внимание и постоянную всестороннюю поддержку нашей работы.
  </p>
  <p id="67" speaker="А.Гинцбург">
   Как Вы только что совершенно верно сказали, я и мои коллеги Денис Юрьевич Логунов и Сергей Владимирович Борисевич расцениваем эту высокую награду как признание заслуг всей школы отечественных микробиологов, вирусологов и иммунологов.
  </p>
  <p id="68" speaker="А.Гинцбург">
   Основываясь на знании и громадном опыте выдающихся российских учёных – я позволю себе ряд имён выдающихся напомнить, назвать: Мечников, Гамалея, Здродовский, Зильбер, Абелев, Хейсин, Спирин, Народицкий, этот перечень можно было бы ещё долго продолжать, – только основываясь на знании и опыте этих выдающихся российских учёных, можно в настоящее время быстро, эффективно решать самые сложные задачи, связанные с противодействием патогенным микроорганизмам, в частности, создавать эффективные, безопасные и защищающие нас на долгие годы вакцинные препараты.
  </p>
  <p id="69" speaker="А.Гинцбург">
   Поэтому совершенно правильно, что одним из приоритетов политики Российского государства является поддержание научных школ, в частности, поиск, продвижение и воспитание молодых людей, которые решили свою жизнь посвятить науке. И этот сплав профессионализма с молодостью позволяет создавать «высокоточное оружие», с помощью которого, Владимир Владимирович, мы очень эффективно защищаем от бесконечных вызовов громадного мира патогенных микроорганизмов, который мы победим. И победим, потому что наша страна располагает самой эффективной и наиболее хорошо подготовленной «армией» «охотников за микробами», которая может защитить как свою страну, так и весь мир.
  </p>
  <p id="70" speaker="А.Гинцбург">
   Владимир Владимирович, большое Вам спасибо. Хотел бы ещё передать низкий поклон от наших научных коллективов, которые мы сегодня здесь представляем, за те высокие награды, указ о которых вчера был опубликован, и за те президентские стипендии, которые некоторые участники проекта «Спутник V» уже начали получать. Насколько стало известно, в ближайшее время список участников, кто будет получать эти президентские гранты, значительно расширится. От всех сотрудников наших институтов большой Вам поклон и спасибо.
  </p>
  <p id="71" speaker="Д.Логунов">
   Глубокоуважаемый Владимир Владимирович! Глубокоуважаемые гости!
  </p>
  <p id="72" speaker="Д.Логунов">
   Я, конечно же, присоединяюсь к тем словам благодарности, которые сказал Александр Леонидович [Гинцбург]. Единственное, что я хотел бы добавить, что та работа, которую мы сегодня представляем, за которую была получена премия, на самом деле является результатом абсолютно небывалой кооперации: руководства страны и Вас лично, Правительства Российской Федерации, ведомственных министерств, нашего Министерства здравоохранения и Министерства обороны. И только такая кооперация позволила решать вопрос быстро.
  </p>
  <p id="73" speaker="Д.Логунов">
   Также отдельно хочу поблагодарить за то, что, Владимир Владимирович, Вы привлекли в нашу команду Российский фонд прямых инвестиций, потому что продвижение нашей вакцины за рубежом без них, конечно, было бы невозможно.
  </p>
  <p id="74" speaker="Д.Логунов">
   Также хочу поблагодарить Вас за указ о награждении наших сотрудников. Это, безусловно, огромный стимул для них, для их работы в будущем.
  </p>
  <p id="75" speaker="Д.Логунов">
   Наверное, отдельно я бы хотел ещё сказать спасибо своему учителю – Борису Савельевичу Народицкому. Это тот человек, который сорок лет назад начал разрабатывать технологию аденовирусных векторов, и тот человек, который и научил, собственно, меня всему, поэтому огромное спасибо!
  </p>
  <p id="76" speaker="Д.Логунов">
   Всех с праздником!
  </p>
  <p id="77" speaker="Д.Логунов">
   Спасибо.
  </p>
  <p id="78" speaker="С.Борисевич">
   Товарищ Верховный Главнокомандующий! Уважаемые участники торжественного собрания!
  </p>
  <p id="79" speaker="С.Борисевич">
   Позвольте мне поблагодарить сердечно Вас, глубокоуважаемый Владимир Владимирович, членов Совета при Президенте Российской Федерации по науке и образованию, которые оценили наш коллективный труд и то качество работы, которое мы сделали для нашего государства.
  </p>
  <p id="80" speaker="С.Борисевич">
   Сила и мощь российской армии – это основа национальной безопасности нашей страны, поэтому, когда возникают чрезвычайные ситуации, в том числе биологического характера, армия всегда оказывала помощь своему народу.
  </p>
  <p id="81" speaker="С.Борисевич">
   Так, в 2014–2016 годах и в прошлом году Президентом Российской Федерации была поставлена задача в течение кратчайших сроков разработать эффективные препараты. Благодаря решению Министра обороны, который принял решение организовать наш коллектив единомышленников в лице Центра имени Гамалеи, 48-го Центрального научно-исследовательского института Войск радиационной, химической и биологической защиты и Главного военного клинического госпиталя имени Бурденко, – именно благодаря этой кооперации мы смогли вместе, сообща разработать, провести доклинические, клинические исследования и внедрить в практику отечественного здравоохранения этот препарат, который называется «Спутник». Мы этим очень гордимся.
  </p>
  <p id="82" speaker="С.Борисевич">
   Отдельно хочется отметить, что дорогу, которая привела к этому успеху, в 48-м институте обеспечили наши советские, российские учёные, великие академики «большой» Академии наук и Российской академии медицинских наук. Позвольте озвучить их имена, потому что они действительно основали блестящие школы вирусологии, микробиологии, иммунологии, биотехнологий и молекулярной биологии. Это академики «большой» Академии наук Игорь Петрович Ашмарин, Анатолий Андреевич Воробьёв, Павел Феликсович Здродовский, Ефим Иванович Смирнов, которые обеспечили нам фактически ту базу, которую нам пришлось разрабатывать дальше.
  </p>
  <p id="83" speaker="С.Борисевич">
   Отдельно хочется отметить, что – благодаря нашему триумвирату – это позволило нам разработать лабораторные патогенетические модели. При этом особо хочется отметить что, когда в 2003 году была вспышка атипичной пневмонии, институтом была разработана лабораторная модель, которая до сих пор используется не только при атипичной пневмонии, которой сейчас нет, но и [является] моделью для оценки всех защитных препаратов, имею в виду вакцины, химиопрепараты, интерферон и его индукторы.
  </p>
  <p id="84" speaker="С.Борисевич">
   В завершение хотелось бы поблагодарить Вас, товарищ Верховный Главнокомандующий, Министра обороны Российской Федерации генерала армии Шойгу Сергея Кужугетовича за то высочайшее доверие к 48-му институту, который принимает участие в обеспечении биологической безопасности нашей страны. Хотелось бы поблагодарить Академию наук, которая нас сопровождала, сказать огромное спасибо своей альма-матер – Военно-медицинской академии, которая дала мне прекраснейшее образование.
  </p>
  <p id="85" speaker="С.Борисевич">
   Конечно, огромное спасибо моему коллективу 48-го Центрального научно-исследовательского института Войск радиационной, химической и биологической защиты, чей талант, творчество и самоотверженный, опасный труд обеспечил успешную разработку обеих вакцин.
  </p>
  <p id="86" speaker="С.Борисевич">
   Безусловно, хотелось бы поблагодарить ещё своих родителей, которые, к сожалению, не смогли присутствовать на этом мероприятии, сказать им огромное спасибо за то, что они воспитали меня трудиться во благо Родины. Большое спасибо, естественно, семье, которая всю жизнь обеспечивает мне тыл и помогает, как может, в моей нелёгкой работе.
  </p>
  <p id="87" speaker="С.Борисевич">
   Огромное спасибо за высокую награду. Для меня это очень важно.
  </p>
  <p id="88" speaker="С.Борисевич">
   Всех с праздником, с Днём великой России!
  </p>
  <p id="89" speaker="Митрополит Иларион">
   Глубокоуважаемый Владимир Владимирович! Дорогие друзья!
  </p>
  <p id="90" speaker="Митрополит Иларион">
   В этот торжественный день сердце переполняется чувством благодарности. Прежде всего я благодарен Богу за то, что живу в это время и в этой стране. За то, что, когда мне было 15 лет, он призвал меня на служение церкви, и уже 40 лет я несу это служение. Церковь является для меня ежедневным и главным источником вдохновения.
  </p>
  <p id="91" speaker="Митрополит Иларион">
   Хотел бы поблагодарить свою маму за то, что воспитала меня в православной вере, за то, что открыла передо мной великий мир русской культуры, за то, что продолжает обо мне заботиться и молиться. Спасибо тебе, дорогая мама, за всё.
  </p>
  <p id="92" speaker="Митрополит Иларион">
   Хотел бы сегодня поблагодарить Святейшего патриарха Кирилла. Ваше святейшество, более четверти века назад Вы призвали меня в свою команду, и я счастлив быть Вашим помощником, счастлив помогать Вам в создании церкви и защите её священных рубежей.
  </p>
  <p id="93" speaker="Митрополит Иларион">
   Хотел бы поблагодарить всех своих многочисленных друзей, сотрудников, коллег, всех, с кем иду вместе по жизни.
  </p>
  <p id="94" speaker="Митрополит Иларион">
   Хотел бы сердечно поблагодарить Вас, глубокоуважаемый Владимир Владимирович, и в Вашем лице всё государственное руководство Российской Федерации за те уникальные условия для просветительской деятельности, которыми сегодня обладает церковь.
  </p>
  <p id="95" speaker="Митрополит Иларион">
   Я пришёл в церковь в те годы, когда она была отделена глухими стенами от общества, от мира культуры, от школы. Постепенно эти стены разрушаются. Недавно с Вашей помощью мы разрушили ещё одну стену – между традиционными конфессиями и университетом, отстояли право преподавать теологию в светских вузах.
  </p>
  <p id="96" speaker="Митрополит Иларион">
   Я благодарю за высокую оценку моих трудов. Заверяю Вас в том, что буду и дальше прилагать все свои силы для служения церкви и Родине.
  </p>
  <p id="97" speaker="Х.Герзмава">
   Уважаемый Владимир Владимирович!
  </p>
  <p id="98" speaker="Х.Герзмава">
   Благодарю Вас за высокую оценку моей профессиональной деятельности. Я горжусь тем, что я народная артистка великой страны – России, и народная артистка Республики Абхазия, где я родилась. И сегодня, получая Государственную премию из Ваших рук, я с ещё большей гордостью продолжу свой музыкальный путь.
  </p>
  <p id="99" speaker="Х.Герзмава">
   Я бесконечно счастлива, что у меня лучшее образование в мире, и получила я его здесь, в Московской государственной консерватории имени Петра Ильича Чайковского, где теперь уже и сама преподаю.
  </p>
  <p id="100" speaker="Х.Герзмава">
   С особой любовью уже почти 30 лет я служу в Музыкальном академическом театре имени Станиславского и Немировича-Данченко и с огромной радостью представляю нашу страну в первых оперных театрах мира. Для меня очень важно, что музыкальные традиции России живут и обогащают мировую культуру.
  </p>
  <p id="101" speaker="Х.Герзмава">
   Ваша Хибла Герзмава.
  </p>
  <p id="102" speaker="А.Рукавишников">
   Уважаемый Владимир Владимирович! Уважаемые дамы и господа!
  </p>
  <p id="103" speaker="А.Рукавишников">
   Мне очень приятно, что мой труд оценён так высоко. Это для меня действительно нечаянная радость, как говорили раньше на Руси. Я благодарен всем, от кого это зависело.
  </p>
  <p id="104" speaker="А.Рукавишников">
   Основной задачей любого вида искусства является благотворное влияние на психосферу планеты. Мы все с вами знаем, какой оглушительный эффект производит на нас встреча с шедевром, будь то великая архитектура, музыка, книга, спектакль, фильм. Скульптура не является исключением в этом ряду. Я всегда помнил об этом и обещаю, что впредь буду работать на очищение психосферы, в первую очередь психосферы нашей великой Родины.
  </p>
  <p id="105" speaker="А.Рукавишников">
   Спасибо.
  </p>
  <p id="106" speaker="Ф.Захарова">
   Уважаемый Владимир Владимирович! Дорогие дамы и господа!
  </p>
  <p id="107" speaker="Ф.Захарова">
   Я чрезвычайно признательна за столь высокую награду и оценку моей работы.
  </p>
  <p id="108" speaker="Ф.Захарова">
   Хочу рассказать вам одну историю из своей жизни, которая во многом её определила.
  </p>
  <p id="109" speaker="Ф.Захарова">
   Всю жизнь я занималась благотворительностью. Вначале я охраняла природу: заповедники, национальные парки, тигров, леопардов, белых медведей. В заповеднике я познакомилась с одним прекрасным человеком, который потом стал священником. В какой-то момент он мне позвонил и говорит: ты знаешь, вот беда, всё хорошо, но у нас не хватает колоколов. Он сказал это с такой тоской и грустью, что я отреагировала: батюшка, приезжайте, мы с дочкой собираем деньги на машину, мы практически уже собрали все эти средства, приезжайте и забирайте эти деньги, только приезжайте быстрее, чтобы я не передумала. Он приехал, я ему передала денежку, и спустя какое-то время он мне позвонил и говорит: а теперь слушай свои колокола. И раздался колокольный звон.
  </p>
  <p id="110" speaker="Ф.Захарова">
   Я хочу сказать, что этот колокольный звон, в котором, я знала, звонит и мой колокол, – это было сильнейшее ощущение счастья, радости. Тогда я особенно чётко поняла, насколько мощно это чувство и желание отдавать, какую отдачу оно даёт тебе.
  </p>
  <p id="111" speaker="Ф.Захарова">
   Через какое-то время меня пригласили развивать и поддерживать вновь созданный фонд спасения тяжелобольных детей «Линия жизни». Вот уже 17 лет я работаю в этом фонде. Я хочу сказать, что сейчас все те дети, десятки тысяч детей, которым нам удалось помочь, – они все стоят за моей спиной. Они поддерживают меня, они поддерживают всех вас, сидящих в этом зале.
  </p>
  <p id="112" speaker="Ф.Захарова">
   Один очень серьёзный умный человек подарил мне такую метафору. Он сказал, что благотворительные фонды являются преобразователями боли, страданий в радость, в счастье, в нежность, в сострадание. Это действительно так. Благотворительные фонды делают невероятную работу, для того чтобы наше общество, чтобы все мы стали добрее, отзывчивее.
  </p>
  <p id="113" speaker="Ф.Захарова">
   Хочу сказать, что 17 лет – это большой срок. За этот срок я вижу, насколько фонды, занимающиеся благотворительностью, неправительственные организации стали гораздо более профессиональными. Для меня невероятным показателем и индикатором становится тот факт, что в благотворительные фонды приходят работать люди из бизнеса. Это уже очень хороший показатель.
  </p>
  <p id="114" speaker="Ф.Захарова">
   Именно потому, что фонды становятся профессиональными, они уже делают невероятно важные и сложные проекты. Это не только адресная помощь, это и институциональное развитие, это и поддержка генетических исследований, которые необходимы для ранней диагностики тяжёлых заболеваний, это и покупка, как я говорю, «космического» оборудования, которое совершенно на другой уровень повышает работу самих врачей, качество проводимых операций.
  </p>
  <p id="115" speaker="Ф.Захарова">
   Конечно же, мы можем сказать о том, что сейчас для работы благотворительности и в благотворительности главное, ключевое слово – это партнёрство, партнёрство с государством, потому что медицинские фонды не могут работать без поддержки государства, потому что они работают в клиниках, потому что они работают совместно с Министерством здравоохранения. Это, конечно, бизнес, потому что бизнес – это наша помощь. Бизнес сейчас гораздо более осознанно относится к нашим благотворительным проектам и программам. Социальная ответственность, благотворительность, устойчивое развитие – это те обязательные, необходимые работы, которые бизнес должен проводить, для того чтобы развиваться. Средства массовой информации – конечно же, нам некуда деться без средств массовой информации, потому что мы не сможем выполнить эту работу, мы не сможем привлечь общество к этому доброму порыву. Конечно же, волонтёры. Это осознание того, что мы общими усилиями действительно можем сделать наш мир лучше.
  </p>
  <p id="116" speaker="Ф.Захарова">
   Прошлый год, карантин, когда мы все сидели на удалёнке, – мы все почувствовали, насколько все объединились, насколько все старались помогать друг другу, как волонтёры самоотверженно работали!
  </p>
  <p id="117" speaker="Ф.Захарова">
   Хочу сказать, что такую высокую оценку, которую я получила, я скорее отношу не к себе, а к высокой оценке тысяч моих коллег по всей стране, которые несут благо и которые учат всех нас, что мы должны делиться друг с другом, мы должны помогать друг другу, тогда мы будем все счастливыми.
  </p>
  <p id="118" speaker="Ф.Захарова">
   Спасибо большое.
  </p>
  <p id="119" speaker="В.Путин">
   Уважаемые друзья!
  </p>
  <p id="120" speaker="В.Путин">
   Наши лауреаты, награждённые, по традиции говорили сегодня о своих родных, о своих близких, о своих учителях, о своих соратниках, коллегах, благодаря усилиям которых и достигаются выдающиеся результаты. Это, с одной стороны, дань традиции, но с другой – показывает, на каком мощном фундаменте творческого труда, таланта, душевной щедрости, мужества крепко стоит на ногах наше Отечество и идёт уверенно вперёд, развивается благодаря таким людям, как наши сегодняшние лауреаты.
  </p>
  <p id="121" speaker="В.Путин">
   Вам большое спасибо.
  </p>
  <p id="122" speaker="В.Путин">
   Всех нас – с праздником, всех граждан России – с Днём России!
  </p>
 </speech>
</top>