<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<top>
 <meta>
  <date>
   2021-06-22
  </date>
  <URL>
   http://kremlin.ru/events/president/news/65900
  </URL>
  <description>
   В 80-ю годовщину начала Великой Отечественной войны глава государства почтил память погибших, возложив цветы к Могиле Неизвестного Солдата у Кремлёвской стены.
  </description>
  <introduction/>
 </meta>
 <speech>
  <p id="1" speaker="В.Путин">
   Уважаемые граждане России!
  </p>
  <p id="2" speaker="В.Путин">
   Сегодня тяжёлая, трагическая дата: 80 лет назад началась Великая Отечественная война.
  </p>
  <p id="3" speaker="В.Путин">
   Уже выросли правнуки тех, кто в 1941-м с первых минут вероломного нападения нацистов стеной встал на защиту Родины, но этот день – 22 июня – по-прежнему отзывается негодованием, скорбью в сердцах всех поколений, накрывает болью за искалеченные судьбы миллионов людей, потому что их испытания, те страшные годы буквально впечатаны в нашу память.
  </p>
  <p id="4" speaker="В.Путин">
   Врагу было мало завладеть чужой землёй. Он пришёл, чтобы истребить наш народ, а тех, кто останется, превратить в рабов, лишив родного языка, традиций предков, нашей культуры.
  </p>
  <p id="5" speaker="В.Путин">
   Такого жестокого геноцида не знала история. И сегодня кровь стынет от того, как, какими методами нацисты и их пособники воплощали свои смертоносные планы, какие зверства чинили они над мирным населением – стариками, женщинами, детьми.
  </p>
  <p id="6" speaker="В.Путин">
   Ответом ненавистному, лютому злу стало духовное единство, сплочённость, массовый героизм советского народа. Вера людей в торжество справедливости, в нашу Победу обладала непостижимой силой. И ради освобождения Отечества они всё вынесли, прошли через горе, страдания, смерть в тылу и на фронте, достигли вершин мужества и самопожертвования в пекле сражений, в тяжелейших вахтах на заводах и фабриках и одержали поистине Великую Победу.
  </p>
  <p id="7" speaker="В.Путин">
   Забыть это всё невозможно, и не случайно священным символом нашей памяти стал Вечный огонь. Проходят десятилетия, но и в будни, и в праздники не иссякает поток людей всех поколений, всех возрастов, несущих цветы к воинским мемориалам и, конечно, сюда – в Александровский сад, к Могиле Неизвестного Солдата.
  </p>
  <p id="8" speaker="В.Путин">
   Для многих людей он родной, тот самый, пропавший без вести дед, прадед, боевой товарищ, любимый человек, люди, погибшие на поле боя, умершие от голода, холода и ран.
  </p>
  <p id="9" speaker="В.Путин">
   Здесь, у Вечного огня, мы склоняем головы перед всеми, кто не вернулся с войны, перед ушедшими от нас ветеранами. Сегодня, в День памяти и скорби, к ним обращены все наши мысли и чувства.
  </p>
  <p id="10" speaker="В.Путин">
   Уверен, мы сохраним эту память, эту правду о войне. Мы делаем и всё делать будем, чтобы наша страна, наша Родина всегда была великой и могучей державой, и всегда будем благодарны шагнувшим в бессмертие победителям – тем, кто подарил нам, будущим поколениям, жизнь и мир.
  </p>
  <p id="11" speaker="В.Путин">
   Вечная слава павшим за свободу и независимость Родины! Вечная им память!
  </p>
  <p id="12" speaker="В.Путин">
   Объявляется минута молчания.
  </p>
 </speech>
</top>