<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<top>
 <meta>
  <date>
   2021-06-23
  </date>
  <URL>
   http://kremlin.ru/events/president/news/65904
  </URL>
  <description/>
  <introduction/>
 </meta>
 <speech>
  <p id="1" speaker="В.Путин">
   Дамы и господа!
  </p>
  <p id="2" speaker="В.Путин">
   Уважаемые зарубежные гости!
  </p>
  <p id="3" speaker="В.Путин">
   Приветствую вас на IX Московской конференции по международной безопасности.
  </p>
  <p id="4" speaker="В.Путин">
   Ваша представительная встреча посвящена важнейшим вопросам современной военно-политической повестки. От их решения, от результативного поиска эффективных, совместных ответов на общие вызовы зависит укрепление безопасности на планете, устойчивое развитие нашей цивилизации.
  </p>
  <p id="5" speaker="В.Путин">
   Однако, к сожалению, пока турбулентность геополитических процессов возрастает, даже несмотря на отдельные позитивные сигналы. Продолжается и эрозия международного права. Не прекращаются попытки использовать силу для продавливания своих интересов, укрепить собственную безопасность за счёт безопасности других.
  </p>
  <p id="6" speaker="В.Путин">
   Серьёзное беспокойство вызывают региональные вооружённые конфликты, риски расползания оружия массового уничтожения, активность трансграничных криминальных группировок, наркобизнеса и киберпреступников. Особую угрозу по-прежнему представляет международный терроризм.
  </p>
  <p id="7" speaker="В.Путин">
   Повторю, масштаб и глобальный характер обозначенных проблем требуют объединения усилий всех государств. И такая, коллективная, работа, конечно же, должна вестись на основе международного права, целей и принципов Устава ООН.
  </p>
  <p id="8" speaker="В.Путин">
   С момента своего создания именно ООН была и остаётся фундаментом системы международных отношений. Главная задача этой авторитетной и общепризнанной организации – не допустить глобального конфликта, новой мировой войны.
  </p>
  <p id="9" speaker="В.Путин">
   Именно под эгидой ООН должны формироваться любые новые «правила игры». Иное – путь к хаосу и непредсказуемости.
  </p>
  <p id="10" speaker="В.Путин">
   Вчера мы отмечали скорбную дату – 80 лет со дня нападения нацистской Германии на нашу страну. Для нас уроки Великой Отечественной войны имеют особую цену, и мы будем делать всё, чтобы гарантировать мир и безопасность для народа России, совершенствовать наши Вооружённые Силы и, конечно, использовать возможности дипломатии, вести содержательный диалог со всеми заинтересованными партнёрами.
  </p>
  <p id="11" speaker="В.Путин">
   Мы никогда не диктуем свою волю другим странам, готовы на равных, используя политико-дипломатические методы, участвовать в решении глобальных и региональных проблем, расширять созидательное сотрудничество со всеми странами.
  </p>
  <p id="12" speaker="В.Путин">
   Свой оборонный потенциал мы развиваем на основе принципа разумной достаточности и не стремимся к определяющему, одностороннему военному преимуществу и перевесу баланса сил в нашу пользу, тем более в такой чувствительной сфере, как стратегическая стабильность. Но никогда не допустим, чтобы кто-то перетянул этот баланс на себя.
  </p>
  <p id="13" speaker="В.Путин">
   Наши усилия направлены на снижение рисков, обеспечение предсказуемости и решение разногласий через диалог и конкретные договорённости, в том числе в области контроля над вооружениями.
  </p>
  <p id="14" speaker="В.Путин">
   В этой связи напомню, что ранее Россия выдвинула предложение о выработке нового «уравнения безопасности». Оно должно учитывать все факторы, влияющие на стратегическую стабильность в их взаимосвязи. Убеждены, что политическая воля и готовность к компромиссам способны дать положительный результат. Наглядное свидетельство тому – продление Россией и США Договора о сокращении стратегических наступательных вооружений до 2026 года.
  </p>
  <p id="15" speaker="В.Путин">
   Разумеется, нас не может не беспокоить непрекращающееся наращивание военных потенциалов и инфраструктуры НАТО вблизи российских границ, как и то, что Альянс отказывается конструктивно рассмотреть наши предложения по деэскалации напряжённости и снижению риска непредсказуемых инцидентов. Рассчитываем, что здравый смысл и желание развивать с нами конструктивные отношения в конце концов возобладают.
  </p>
  <p id="16" speaker="В.Путин">
   Важный аспект обеспечения глобальной безопасности – урегулирование региональных конфликтов. Россия активно этому содействует. Благодаря нашей военной помощи удалось освободить большую часть территории Сирии от международных террористов, не допустить распада Сирийского государства, и политико-дипломатическая работа в рамках Астанинского формата вместе с Турцией и Ираном позволила начать процесс сирийского урегулирования под эгидой ООН.
  </p>
  <p id="17" speaker="В.Путин">
   При решающем вкладе России остановлен конфликт в Нагорном Карабахе. Российские миротворцы надёжно гарантируют мир и безопасность в регионе, многое делают для улучшения гуманитарной ситуации, разминирования территорий и восстановления социальной инфраструктуры.
  </p>
  <p id="18" speaker="В.Путин">
   Россия никогда не забывает об ответственности, которую она несёт за безопасность и процветание соседних стран, с которыми нас сближают неразрывные исторические, культурные, человеческие связи.
  </p>
  <p id="19" speaker="В.Путин">
   Намерены и дальше содействовать деэскалации региональных конфликтов, укреплению мира и стабильности на нашем общем континенте.
  </p>
  <p id="20" speaker="В.Путин">
   В заключение хотел бы пожелать вам плодотворной работы и всего самого доброго. Уверен, что участников конференции ждут интересные дискуссии, а выработанные по их итогам предложения и инициативы послужат укреплению международной безопасности и стабильности.
  </p>
  <p id="21" speaker="В.Путин">
   Спасибо за внимание.
  </p>
 </speech>
</top>