<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<top>
 <meta>
  <date>
   2021-07-07
  </date>
  <URL>
   http://kremlin.ru/events/president/news/66153
  </URL>
  <description>
   Владимир Путин обратился с приветствием к участникам конференции руководителей прокуратур европейских государств.
  </description>
  <introduction/>
 </meta>
 <speech>
  <p id="1" speaker="В.Путин">
   Уважаемые прокуроры! Дамы и господа!
  </p>
  <p id="2" speaker="В.Путин">
   Приветствую вас в Санкт-Петербурге на конференции руководителей прокуратур европейских государств.
  </p>
  <p id="3" speaker="В.Путин">
   Несмотря на различия в полномочиях, особенности национальных законодательств, ваши ведомства играют ключевую роль в обеспечении в своих странах верховенства закона, стоят на защите прав и свобод граждан, отстаивают интересы государства и общества. И эти базовые цели, задачи не только вас объединяют, но ещё и подчёркивают значимость сотрудничества и содержательного профессионального партнёрства.
  </p>
  <p id="4" speaker="В.Путин">
   В ближайшие дни вам предстоит обсудить широкий круг вопросов, касающихся роли прокуратуры в защите прав граждан в соответствии с принципами Европейской конвенции по правам человека. Считаю эту тему крайне важной. Человек, его права и свободы являются высшей ценностью, и обязанность государства – обеспечить действенные механизмы для их беспрепятственной реализации.
  </p>
  <p id="5" speaker="В.Путин">
   В полной мере это касается социальных прав граждан, в том числе права на доступную и качественную медицинскую помощь. Это особенно актуально в связи с охватившей в прошлом году весь мир эпидемией коронавируса.
  </p>
  <p id="6" speaker="В.Путин">
   Самого серьёзного внимания заслуживают и другие вопросы вашей повестки. Среди них – соблюдение норм и требований экологической безопасности, борьба с киберпреступлениями, противодействие незаконной миграции. Для всех европейских стран это общие вызовы, и от того, насколько эффективно мы сможем на них ответить, во многом зависит стабильность и порядок в обществе, устойчивое развитие наших государств, всего континента.
  </p>
  <p id="7" speaker="В.Путин">
   Российская прокуратура активно работает по всем названным направлениям. Как единая централизованная система она чётко выполняет возложенные на неё задачи, вносит весомый вклад в развитие России как подлинно правового, социально ориентированного, демократического государства. Отмечу, что за последнее время эти принципы были усилены, конкретизированы в обновлённой Конституции нашей страны и в целом в российском законодательстве.
  </p>
  <p id="8" speaker="В.Путин">
   Реализуя свои надзорные полномочия, прокуроры следят за соблюдением законов на всей территории России и в случае нарушений принимают меры для защиты прав граждан. Так, в период эпидемии органы прокуратуры существенно активизировали надзор за своевременным предоставлением медицинской помощи, лекарств, социальных выплат и пособий. При этом особое внимание уделяют защите прав детей, пожилых людей, людей с ограничениями по здоровью, многодетных семей и семей с низкими доходами.
  </p>
  <p id="9" speaker="В.Путин">
   Отдельно хотел бы отметить, что недавно у нас был принят федеральный закон, наделяющий Генеральную прокуратуру России новыми полномочиями. Речь идёт о представительстве и защите интересов нашей страны в межгосударственных органах, иностранных и международных судах и арбитражах, в том числе в Европейском суде по правам человека.
  </p>
  <p id="10" speaker="В.Путин">
   Не раз говорил и вновь повторю: Россия заинтересована в развитии самых тесных связей с прокуратурами европейских и других государств, в продвижении диалога и сотрудничества в рамках таких авторитетных и влиятельных структур, как Совет Европы и Международная ассоциация прокуроров.
  </p>
  <p id="11" speaker="В.Путин">
   Убеждён, такое конструктивное взаимодействие, включая обмен информацией и лучшими правовыми практиками, позволит надёжнее защищать права и свободы граждан, добиваться успеха в борьбе с общими угрозами, в том числе связанными с бурными технологическими и другими изменениями в жизни общества.
  </p>
  <p id="12" speaker="В.Путин">
   Рассчитываю, что в ходе конференции вы примете рекомендации, которые будут способствовать дальнейшему повышению эффективности работы органов прокуратуры.
  </p>
  <p id="13" speaker="В.Путин">
   Желаю вам плодотворных дискуссий и всего самого доброго.
  </p>
  <p id="14" speaker="В.Путин">
   Благодарю вас за внимание.
  </p>
 </speech>
</top>