<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<top>
 <meta>
  <date>
   2021-07-25
  </date>
  <URL>
   http://kremlin.ru/events/president/news/66254
  </URL>
  <description>
   В День Военно-Морского Флота Верховный Главнокомандующий принял Главный военно-морской парад, проходивший в акватории реки Невы в Санкт-Петербурге.
  </description>
  <introduction>
   В День Военно-Морского Флота Верховный Главнокомандующий принял Главный военно-морской парад, проходивший в акватории реки Невы в Санкт-Петербурге.В Главном военно-морском параде приняли участие около четырёх тысяч моряков, более 50 кораблей, катеров и подводных лодок, а также 48 самолётов и вертолётов морской авиации.Среди участников – ракетный крейсер «Маршал Устинов», фрегат «Адмирал Касатонов», большой противолодочный корабль «Вице-адмирал Кулаков», корветы «Гремящий» и «Стойкий», большие десантные корабли «Пётр Моргунов» и «Минск», корабли противоминной обороны «Александр Обухов» и «Владимир Емельянов». В статичной части парада впервые представлен ракетный подводный крейсер стратегического назначения «Князь Владимир» проекта «Борей-А».Перед началом основной части смотра глава государства обошёл на катере парадную линию боевых кораблей в акватории Финского залива и на Кронштадтском рейде.Президент поприветствовал и поздравил личный состав экипажей с Днём Военно-Морского Флота.
  </introduction>
 </meta>
 <speech>
  <p id="1" speaker="В.Путин">
   Товарищи матросы и старшины, мичманы, офицеры, генералы и адмиралы!
  </p>
  <p id="2" speaker="В.Путин">
   Дорогие ветераны!
  </p>
  <p id="3" speaker="В.Путин">
   Уважаемые граждане России!
  </p>
  <p id="4" speaker="В.Путин">
   Поздравляю вас с Днём Военно-Морского Флота!
  </p>
  <p id="5" speaker="В.Путин">
   Этот праздник грандиозный в своей строгости и красоте парадов, он знаменует единство всех поколений защитников морских рубежей Родины.
  </p>
  <p id="6" speaker="В.Путин">
   Он значим, дорог для всей России, для нашего народа, потому что доблестью военных моряков, их ратной отвагой, дерзостью первопроходцев собиралось и крепло Отечество наше, ковались его слава и величие.
  </p>
  <p id="7" speaker="В.Путин">
   Мы любим и чтим наш Военно-Морской Флот, по праву гордимся его выдающейся, героической историей, именами блестящих флотоводцев и талантливых корабелов, – всеми, кто в разные эпохи храбро сражался и побеждал во имя Отечества, совершал легендарные географические открытия, подарил человечеству ценнейшие знания об уникальном разнообразии, красоте нашего огромного мира.
  </p>
  <p id="8" speaker="В.Путин">
   Поражают, вызывают восхищение и гордость масштаб, многогранность стратегических задач, которые всегда решал наш военный флот. В октябре ему исполнится уже 325 лет.
  </p>
  <p id="9" speaker="В.Путин">
   Россия в кратчайшие сроки заняла своё достойное место в числе ведущих морских держав, прошла колоссальный путь развития от скромного петровского ботика до мощных кораблей океанской зоны и ракетных атомных подводных крейсеров, обрела эффективную морскую авиацию дальнего и ближнего действия, надёжные комплексы береговой обороны, новейшие гиперзвуковые высокоточные системы вооружения, не имеющие до сих пор аналогов в мире, которые мы совершенствуем постоянно и успешно.
  </p>
  <p id="10" speaker="В.Путин">
   Сегодня у Военно-Морского Флота России есть всё необходимое для гарантированной защиты родной страны, наших национальных интересов. Мы способны обнаружить любого подводного, надводного, воздушного противника и нанести ему, если потребуется, неотвратимый удар.
  </p>
  <p id="11" speaker="В.Путин">
   Военно-морское присутствие России обеспечено практически во всех районах Мирового океана, и вахту в северных и южных широтах несут верные наследники морской ратной славы Отечества.
  </p>
  <p id="12" speaker="В.Путин">
   Служба на флоте никогда не была лёгкой, но всегда одной из самых почётных и востребованных. Всем известны умелые матросы и грамотные командиры, которые служат на наших флотах – Балтийском, Северном, Тихоокеанском, Черноморском, на Каспийской флотилии, в том числе они составляют экипажи боевых кораблей, катеров и судов обеспечения, которые пройдут сегодня в кильватерном гордом, парадном строю.
  </p>
  <p id="13" speaker="В.Путин">
   Уверен, что благодаря профессионализму, стойкости военных моряков и морских лётчиков, бойцов морской пехоты и береговых частей, их верности Отечеству и российскому флоту слава Андреевского стяга никогда не померкнет.
  </p>
  <p id="14" speaker="В.Путин">
   Напомню о заветах Петра Первого, которые он подробно отразил в Уставе морском: ни перед кем не спускать флаг – флаг корабля, не отступать и не сдавать корабль врагу.
  </p>
  <p id="15" speaker="В.Путин">
   С праздником вас! Да здравствует российский Военно-Морской Флот!
  </p>
  <p id="16" speaker="В.Путин">
   Ура!
  </p>
 </speech>
</top>