<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<top>
 <meta>
  <date>
   2021-07-25
  </date>
  <URL>
   http://kremlin.ru/events/president/news/66253
  </URL>
  <description>
   Владимир Путин поздравил сотрудников органов следствия России с профессиональным праздником.
  </description>
  <introduction/>
 </meta>
 <speech>
  <p id="1" speaker="В.Путин">
   Уважаемые товарищи! Дорогие ветераны!
  </p>
  <p id="2" speaker="В.Путин">
   Рад поздравить вас с профессиональным праздником – Днём сотрудника органов следствия России.
  </p>
  <p id="3" speaker="В.Путин">
   И прежде всего хочу поблагодарить за трудную, напряжённую, крайне ответственную службу, которая важна и значима для всей страны, для всех наших граждан.
  </p>
  <p id="4" speaker="В.Путин">
   Следственный комитет, а также соответствующие подразделения в структуре МВД и ФСБ защищают Закон, интересы государства, общества, человека, добиваются привлечения к суду тех, кто совершил уголовно наказуемое деяние, играют значимую роль в борьбе с преступностью, коррупцией.
  </p>
  <p id="5" speaker="В.Путин">
   Для такой работы необходимы особые качества: твёрдость и проницательность, безупречная честность и верность долгу. Знаю, что абсолютное большинство российских следователей стремится соответствовать этим строгим критериям, продолжает лучшие традиции своей профессии.
  </p>
  <p id="6" speaker="В.Путин">
   Следователь сегодня должен обладать самыми современными компетенциями, постоянно углублять свои знания и навыки, изучать новейшие методики расследования, чтобы отвечать на вызовы бурной технологической эпохи, в том числе эффективно распутывать сложные цепочки преступлений в цифровом пространстве, защищать права, свободы людей от киберпреступности.
  </p>
  <p id="7" speaker="В.Путин">
   И конечно, во все времена важна грамотная и кропотливая работа следователя, его самостоятельность в принятии процессуальных решений. От этого прямо зависят справедливость и обоснованность наказания преступника, исключение рисков следственной и судебной ошибки в отношении законопослушных граждан.
  </p>
  <p id="8" speaker="В.Путин">
   Уверен, каждый из вас понимает, что значит быть следователем, какую высокую планку задаёт эта профессия, и будет всегда руководствоваться только Законом и совестью.
  </p>
  <p id="9" speaker="В.Путин">
   Желаю вам и всем вашим близким здоровья, успехов и всего самого доброго.
  </p>
 </speech>
</top>