<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<top>
 <meta>
  <date>
   2021-08-06
  </date>
  <URL>
   http://kremlin.ru/events/president/news/66337
  </URL>
  <description/>
  <introduction/>
 </meta>
 <speech>
  <p id="1" speaker="В.Путин">
   Добрый день, дорогие друзья!
  </p>
  <p id="2" speaker="В.Путин">
   Очень рад быть сегодня вместе с вами и поздравить с успешной реализацией крупного инвестиционного проекта.
  </p>
  <p id="3" speaker="В.Путин">
   Ввод в эксплуатацию этого предприятия, созданного одним из признанных мировых лидеров – вашим австрийским партнёром, является хорошим примером тесного инвестиционного сотрудничества между Россией и Австрийской Республикой.
  </p>
  <p id="4" speaker="В.Путин">
   Хотел бы поблагодарить строителей, инженеров, технологов – всех, абсолютно всех, кто принимал участие в создании завода. Уверен, что выпускаемая здесь продукция будет высоко востребована в отечественном строительном комплексе, который эффективно и динамично развивается.
  </p>
  <p id="5" speaker="В.Путин">
   Вы знаете, что у нас очень большие планы стройки и в жилищном строительстве, и в дорожном строительстве, и в промышленном строительстве. Безусловно, этот материал – один из ключевых материалов, обеспечивающих строительный комплекс, – будет востребован. Более того, позволит полностью закрыть текущие потребности нашей страны в таком важном материале, – мне сейчас о нём подробно рассказывали коллеги, – как белый цемент.
  </p>
  <p id="6" speaker="В.Путин">
   Важно, что на заводе применены передовые технологии, решения, лучшие мировые практики. И при этом производственный процесс предполагает соблюдение самых высоких природоохранных стандартов, соответствующих самым жёстким экологическим требованиям.
  </p>
  <p id="7" speaker="В.Путин">
   Что ещё хотел бы отметить? Считаю, что было бы правильным и выгодным для компании, – мы ещё поговорим с вашими партнёрами, – больше и больше внимания уделить подготовке кадров, причём кадров на местах.
  </p>
  <p id="8" speaker="В.Путин">
   Знаю, что компания, ваш партнёр, связывает свои стратегические интересы и долгосрочные планы с Россией. Сейчас только австрийский коллега мне об этом рассказывал. Настроена компания на расширение своего производства и локализацию здесь других продуктов – целых четыре этапа дальнейшей работы намечено.
  </p>
  <p id="9" speaker="В.Путин">
   Высоко ценим такую прагматичную позицию предпринимателей из Австрии. Эта страна – один из наших ключевых партнёров в Европе, к этому мы так и относимся, что подтверждает и участие её представителей – причём это было самое широкое представительство – в Петербургском экономическом форуме, и выступление на его пленарном заседании Федерального канцлера Австрийской Республики господина Себастиана Курца.
  </p>
  <p id="10" speaker="В.Путин">
   Австрийские фирмы давно и уверенно работают на российском рынке, порядка полутора тысяч компаний из Австрии успешно ведут бизнес в нашей стране. Объём накопленных инвестиций – шесть миллиардов долларов. Не меньший поток и со стороны России в австрийскую экономику. Причём большая часть австрийских инвестиций вложена в обрабатывающие, высокотехнологичные отрасли, включая машиностроение, энергетику и транспорт.
  </p>
  <p id="11" speaker="В.Путин">
   Мы и впредь будем всемерно поддерживать увеличение взаимных инвестиционных потоков, снимать всяческие барьеры для капиталовложений. И, безусловно, это будет открывать дополнительные возможности для создания новых рабочих мест и современных производств, позволит быстрее восстанавливать деловые связи, преодолевать негативные последствия в постпандемийный период.
  </p>
  <p id="12" speaker="В.Путин">
   И ваш австрийский партнёр только что упомянул в ходе нашей беседы, и я, конечно, об этом не забываю: 8 августа в России будет отмечаться День строителя. Хотел бы поздравить с этим профессиональным праздником участников возведения нового завода, а также всех российских строителей, инженеров, архитекторов, изыскателей, проектировщиков, представителей других строительных профессий.
  </p>
  <p id="13" speaker="В.Путин">
   Дорогие друзья!
  </p>
  <p id="14" speaker="В.Путин">
   Ваш труд по праву пользуется особым уважением и почётом в обществе. Строители – это не только профессия, это и имя нарицательное. Строить, созидать – нет ничего более интересного и почётного.
  </p>
  <p id="15" speaker="В.Путин">
   Благодаря вашим знаниям, богатому опыту, современным компетенциям, высочайшей ответственности буквально преображается облик наших городов да и всей нашей страны, идёт успешная реализация масштабных программ по развитию промышленности, транспорта, транспортной связанности наших территорий и так далее.
  </p>
  <p id="16" speaker="В.Путин">
   Хочу вас поблагодарить за всё это и хочу пожелать вам всего самого доброго. Успехов вам и производственных, и личных.
  </p>
  <p id="17" speaker="В.Путин">
   Благодарю вас за внимание и желаю всего самого доброго.
  </p>
  <p id="18" speaker="В.Путин">
   Спасибо.
  </p>
 </speech>
</top>