<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<top>
 <meta>
  <date>
   2021-08-19
  </date>
  <URL>
   http://kremlin.ru/events/president/news/66409
  </URL>
  <description/>
  <introduction/>
 </meta>
 <speech>
  <p id="1" speaker="В.Путин">
   Уважаемые друзья!
  </p>
  <p id="2" speaker="В.Путин">
   Искренне рад приветствовать в России, в Москве, участников и гостей чемпионата мира по пляжному футболу.
  </p>
  <p id="3" speaker="В.Путин">
   Наша страна впервые принимает у себя такой турнир, и рассчитываем, что дебют будет достойным. Ведь Россия располагает огромным опытом проведения крупнейших спортивных форумов, в том числе лучшего в истории, по мнению спортсменов, болельщиков и самой ФИФА, чемпионата мира по футболу 2018 года.
  </p>
  <p id="4" speaker="В.Путин">
   Создать все необходимые условия для предстоящих соревнований нас обязывает и статус ответственных, заинтересованных в развитии спорта членов мировой футбольной семьи.
  </p>
  <p id="5" speaker="В.Путин">
   Мы высоко ценим решение ФИФА предоставить России право проведения престижного первенства, а также личное отношение господина Инфантино, который недавно отметил, что чемпионат по пляжному футболу в Москве будет незабываемым.
  </p>
  <p id="6" speaker="В.Путин">
   Эта уверенность полностью отвечает стремлениям России и наших граждан, которые, отмечу, любят динамичный, зрелищный пляжный футбол и гордятся успехами российской сборной команды.
  </p>
  <p id="7" speaker="В.Путин">
   Принимать гостей широко, радушно – неотъемлемая черта нашего национального характера. Уверен, знакомство с российской столицей оставит у участников турнира и их болельщиков со всего мира самые яркие и добрые воспоминания.
  </p>
  <p id="8" speaker="В.Путин">
   Что же касается матчей, то к их организации мы подошли самым тщательным образом. Помимо традиционных мер обеспечения безопасности особое внимание уделили вопросам защиты здоровья спортсменов и зрителей, минимизации рисков, связанных с пандемией. На территории легендарных «Лужников», где пройдут игры чемпионата, предусмотрен особый режим. Прошу всех, кто планирует посещать соревнования, отнестись к вынужденным ограничениям с пониманием.
  </p>
  <p id="9" speaker="В.Путин">
   Мы все осознаём значимость спорта, в том числе и в этот непростой для всего мира период. Его влияние на качество жизни людей, на укрепление дружбы и сотрудничества стран и народов огромно, и, как бы ни складывались обстоятельства, спорт должен продолжать развиваться, а доступность занятий спортом расти.
  </p>
  <p id="10" speaker="В.Путин">
   В наших общих интересах и создание отвечающих вызовам времени, эффективных и справедливых механизмов международного партнёрства. Они необходимы для проведения мировых спортивных турниров, которые всегда объединяют людей вокруг позитивных, созидательных ценностей и в разы увеличивают число тех, кто выбирает для себя, для своих детей культуру активного образа жизни.
  </p>
  <p id="11" speaker="В.Путин">
   Уверен, что чемпионат мира по пляжному футболу в Москве послужит достижению этих целей.
  </p>
  <p id="12" speaker="В.Путин">
   Здоровья всем вам и всего самого доброго, успехов в предстоящих матчах. И пусть в честной, яркой борьбе победит сильнейший!
  </p>
 </speech>
</top>