<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<top>
 <meta>
  <date>
   2021-08-23
  </date>
  <URL>
   http://kremlin.ru/events/president/news/66436
  </URL>
  <description>
   Глава государства в режиме видеоконференции принял участие в церемонии закладки боевых кораблей для Военно-Морского Флота на ведущих судостроительных заводах России.
  </description>
  <introduction>
   Глава государства в режиме видеоконференции принял участие в церемонии закладки боевых кораблей для Военно-Морского Флота на ведущих судостроительных заводах России.Церемония закладки прошла на предприятиях «Севмаш» в Северодвинске, «Адмиралтейские верфи» в Санкт-Петербурге и «Амурский судостроительный завод» в Комсомольске-на-Амуре. Закладные доски установлены на атомные подводные крейсеры «Князь Потёмкин» и «Дмитрий Донской», большие подводные лодки «Можайск» и «Якутск», корветы «Грозный» и «Буйный».
  </introduction>
 </meta>
 <speech>
  <p id="1" speaker="В.Путин">
   Дорогие друзья, добрый день!
  </p>
  <p id="2" speaker="В.Путин">
   Я всех кораблестроителей и военных моряков России поздравляю с новым важным этапом в развитии Военно-Морского Флота нашей страны – с началом строительства очередной серии современных кораблей.
  </p>
  <p id="3" speaker="В.Путин">
   Сегодня в Комсомольске-на-Амуре закладываются два многоцелевых корабля ближней морской зоны, а на «Севмаше» и на «Адмиралтейских верфях» – четыре подводные лодки дальней морской зоны.
  </p>
  <p id="4" speaker="В.Путин">
   Мы бережём славные традиции отечественного флота, укрепляем преемственность неразрывной тысячелетней истории России, поэтому два новых атомных подводных крейсера будут носить имена Дмитрия Донского и князя Потёмкина в знак глубокого уважения к памяти и подвигам наших выдающихся предков.
  </p>
  <p id="5" speaker="В.Путин">
   Две большие дизельные подводные лодки получили названия в честь городов – «Можайск» и «Якутск», а двум многоцелевым кораблям присвоены наименования, традиционные для русского флота – «Грозный» и «Буйный».
  </p>
  <p id="6" speaker="В.Путин">
   Особо отмечу, что на все корабли будет установлено современное высокоточное оружие, новейшие средства управления и связи. Эффективность большинства из них подтверждена в ходе выполнения боевых задач в Сирии.
  </p>
  <p id="7" speaker="В.Путин">
   Не раз говорил и хочу вновь повторить: сильной, суверенной России нужен мощный, сбалансированный Военно-Морской Флот. Сегодня он играет ключевую роль в системе обеспечения безопасности государства, надёжно защищает наши национальные интересы, вносит весомый вклад в укрепление стратегического паритета и международной стабильности.
  </p>
  <p id="8" speaker="В.Путин">
   Мы будем и далее развивать военно-морской потенциал России, совершенствовать систему базирования и инфраструктуру флота, оснащать корабли новейшим вооружением и техникой, отрабатывать сложные учебно-боевые задачи на учениях и в дальних морских походах, проводить «демонстрацию» российского флага в стратегически важных районах Мирового океана.
  </p>
  <p id="9" speaker="В.Путин">
   Такие ответственные и масштабные задачи обусловлены геополитическим положением нашей страны, её ролью в мировых делах. Строительство высокотехнологичного боеспособного Военно-Морского Флота предъявляет повышенные требования к российским корабелам, кораблестроителям.
  </p>
  <p id="10" speaker="В.Путин">
   Хочу поблагодарить всех, кто причастен к этой огромной, очень важной для нашей страны работе, поблагодарить рабочих, инженеров наших верфей, всех ваших коллег, дорогие товарищи, сотрудников наших конструкторских бюро за чёткую и слаженную работу. Несмотря на ограничения, вызванные эпидемией, вы активно наращивали темпы строительства современных кораблей и судов обеспечения, больше того, по возможности сокращали сроки их поступления в строй, в состав Военно-Морского Флота.
  </p>
  <p id="11" speaker="В.Путин">
   В ближайшие годы вам предстоит серьёзная работа по реализации заданий гособоронзаказа, по выполнению планов, обозначенных в госпрограмме вооружения, чтобы уже через шесть лет, в 2027 году, доля современных кораблей в ВМФ достигла 70 процентов.
  </p>
  <p id="12" speaker="В.Путин">
   Уверен, что кораблестроители, военные моряки и впредь будут достойно выполнять поставленные задачи, приложат все силы для того, чтобы наш Военно-Морской Флот пополнялся современными кораблями, а Россия и впредь была одной из ведущих морских держав.
  </p>
  <p id="13" speaker="В.Путин">
   Желаю трудовым коллективам ваших предприятий новых значимых результатов. Спасибо вам большое за работу.
  </p>
  <p id="14" speaker="В.Путин">
   Пожалуйста, прошу вас, коллеги.
  </p>
  <p id="15" speaker="В.Путин">
   Дорогие друзья! Уважаемые коллеги! Товарищи!
  </p>
  <p id="16" speaker="В.Путин">
   Поздравляю вас с масштабной работой по развитию российского Военно-Морского Флота. Это ещё один серьёзный шаг в укреплении безопасности Российского государства.
  </p>
  <p id="17" speaker="В.Путин">
   Уверен, что рабочие, инженеры, военные моряки, которые будут присутствовать и сопровождать строительство новых военных кораблей, безусловно, на отлично справятся с поставленными задачами.
  </p>
  <p id="18" speaker="В.Путин">
   Я желаю вам успехов.
  </p>
  <p id="19" speaker="В.Путин">
   Спасибо. Всего доброго.
  </p>
 </speech>
</top>