<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<top>
 <meta>
  <date>
   2021-09-22
  </date>
  <URL>
   http://kremlin.ru/events/president/news/66741
  </URL>
  <description>
   Владимир Путин обратился с приветствием к участникам проходящего в Санкт-Петербурге полугодового конгресса Международной федерации хоккея на льду.
  </description>
  <introduction/>
 </meta>
 <speech>
  <p id="1" speaker="В.Путин">
   Дамы и господа! Уважаемые друзья!
  </p>
  <p id="2" speaker="В.Путин">
   Рад приветствовать в России участников полугодового конгресса Международной федерации хоккея на льду.
  </p>
  <p id="3" speaker="В.Путин">
   С этой авторитетной организацией у нашей страны давние и тесные связи, богатая история успешной реализации многих совместных проектов, и мы хорошо знаем, какие увлечённые своим делом, настоящие профессионалы трудятся в её совете, комиссиях, группах, сколько сил отдают они развитию хоккея в мире.
  </p>
  <p id="4" speaker="В.Путин">
   В России этот динамичный, зрелищный и просто красивый вид спорта входит в число наиболее популярных, востребованных и любимых. У нас по праву гордятся славными традициями и достижениями национальной хоккейной школы, нашими выдающимися мастерами, активно и с глубоким пониманием следят за событиями мирового хоккея, с одинаковым энтузиазмом смотрят матчи хоккейных команд и сами играют в хоккей.
  </p>
  <p id="5" speaker="В.Путин">
   По данным за прошлый год, только официально хоккеем занималось в России более 620 тысяч человек, из них около 74 тысяч – молодёжь, которая обучается хоккею в специализированных школах, то есть планирует связать с этим видом спорта свою жизнь.
  </p>
  <p id="6" speaker="В.Путин">
   Пользуясь случаем, хотел бы поблагодарить Международную федерацию за неизменно конструктивное взаимодействие и доверие. Не раз при выборе места проведения чемпионатов вы отдавали предпочтение нашей стране, и повторю, что для российского общества это по-особому ценно и значимо.
  </p>
  <p id="7" speaker="В.Путин">
   С нетерпением ждём и намеченный на конец 2022 года молодёжный чемпионат мира в Новосибирске и Омске и 86-й чемпионат мира в Санкт-Петербурге в 2023 году.
  </p>
  <p id="8" speaker="В.Путин">
   В реализации своих программ и проектов федерация может и в дальнейшем, всегда уверенно рассчитывать на Россию как на надёжного партнёра, своего единомышленника по укреплению позиций хоккея в мире, его масштабной популяризации.
  </p>
  <p id="9" speaker="В.Путин">
   Отдельно, особо отмечу работу президента федерации, уважаемого господина Фазеля, с которым мне не раз доводилось общаться лично.
  </p>
  <p id="10" speaker="В.Путин">
   В высшей степени ответственный, знающий, энергичный и открытый человек, его отличают не только блестящий талант организатора и огромный опыт, но и искренняя преданность хоккею. Отдавая должное всем руководителям Международной федерации за всю её историю, вклад господина Фазеля в поддержку и продвижение этого вида спорта, безусловно, исключителен. Такого подъёма, такого интереса к хоккею во всём мире никогда ранее не было.
  </p>
  <p id="11" speaker="В.Путин">
   Знаю, что Рене Фазель завершает свою работу в Федерации. На нынешнем полугодовом конгрессе будет избрано новое руководство, в том числе новый президент. Хотел бы пожелать ему приумножить достижения своих предшественников, приумножить успех и славу мирового хоккея.
  </p>
  <p id="12" speaker="В.Путин">
   Успехов, плодотворной работы желаю и участникам конгресса. Надеюсь, что визит в северную столицу России – прекрасный Санкт-Петербург – оставит у вас только самые лучшие впечатления.
  </p>
  <p id="13" speaker="В.Путин">
   Благодарю вас за внимание.
  </p>
 </speech>
</top>