<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<top>
 <meta>
  <date>
   2021-10-12
  </date>
  <URL>
   http://kremlin.ru/events/president/news/66898
  </URL>
  <description>
   Обращение к участникам 15-й сессии Конференции сторон Конвенции ООН о биоразнообразии
  </description>
  <introduction/>
 </meta>
 <speech>
  <p id="1" speaker="В.Путин">
   Уважаемый Председатель Си Цзиньпин! Уважаемый господин Гутерреш! Уважаемые дамы и господа!
  </p>
  <p id="2" speaker="В.Путин">
   Приветствую участников 15-й сессии Конференции Сторон Конвенции ООН о биологическом разнообразии.
  </p>
  <p id="3" speaker="В.Путин">
   Принятая почти 30 лет назад, эта Конвенция была и остаётся ключевым универсальным международно-правовым инструментом, обеспечивающим объединение усилий государств и многосторонних организаций в борьбе за сохранение природы и рачительное использование ресурсов нашей общей планеты.
  </p>
  <p id="4" speaker="В.Путин">
   Эти задачи в настоящее время как никогда актуальны, ведь мы все видим, как деятельность человека, бурное развитие технологий, промышленности, сельского хозяйства влияют, к сожалению, зачастую негативно на экологию и климат.
  </p>
  <p id="5" speaker="В.Путин">
   В этой связи хотел бы выразить признательность нашим китайским друзьям и лично Председателю Си Цзиньпину за поддержку усилий по активизации международного сотрудничества в природоохранной сфере. В свою очередь мы настроены на такую совместную работу со всеми заинтересованными странами в целях сохранения нашей общей среды обитания.
  </p>
  <p id="6" speaker="В.Путин">
   И конечно, мы благодарны китайским коллегам и Секретариату Конвенции за организацию нынешней сессии конференции, проводимой под девизом «Экологическая цивилизация: создание общего будущего для жизни на земле».
  </p>
  <p id="7" speaker="В.Путин">
   Эта конференция предоставляет хорошую возможность обменяться мнениями о том, как в максимальной степени обеспечить гармоничное сосуществование человека и природы, наиболее эффективно мобилизовать усилия мирового сообщества по сбережению биоразнообразия и устойчивому использованию природных ресурсов, определению целей и модальностей международного сотрудничества в этих сферах.
  </p>
  <p id="8" speaker="В.Путин">
   Пользуясь случаем, хотел бы отметить, что Россия обладает уникальным, богатейшим природным потенциалом, необходимым для жизнеобеспечения планеты, и задачи сохранения биоразнообразия являются для нас безусловным приоритетом. Стараемся решать их ответственно, последовательно и системно. Причём государственные институты, бизнес, гражданское общество действуют в этой работе как партнёры.
  </p>
  <p id="9" speaker="В.Путин">
   В нашей стране реализуется комплексная стратегия устойчивого развития, в рамках которой уделяется повышенное внимание экологической повестке, защите и восстановлению редких и находящихся под угрозой исчезновения животных и растений, а также дальнейшему укреплению системы особо охраняемых природных территорий. Только на федеральном уровне это 109 заповедников, 64 национальных парка и 62 заказника. Всего же, считая особо охраняемые природные территории регионального и местного значения, другие формы охраны, под экологической законодательной защитой сейчас находится свыше 25 процентов сухопутной части России. А это, поверьте, по-настоящему огромные пространства. При этом к 2024 году собираемся создать ещё не менее 23 новых охраняемых природных территорий.
  </p>
  <p id="10" speaker="В.Путин">
   Защита редких видов фауны и флоры гарантируется в нашей стране на государственном уровне. И принимаемые меры дают ощутимый результат. Так, выросли популяции переднеазиатского и дальневосточного леопардов, снежного барса, сайгака, белого медведя, зубра, птиц семейства соколиных, а также, разумеется, амурского тигра. И мы продолжим все эти усилия, в том числе в координации с нашими зарубежными партнёрами.
  </p>
  <p id="11" speaker="В.Путин">
   В этом контексте хочу привлечь внимание к тому, что в сентябре 2022 года планируем провести второй Международный форум по сохранению популяции тигра. Эта встреча пройдёт в рамках Восточного экономического форума во Владивостоке. Рассчитываем на участие представителей всех стран ареала этих редких хищников.
  </p>
  <p id="12" speaker="В.Путин">
   Не могу также не отметить, что благодаря колоссальной поглощающей способности российских лесов наша страна вносит весомый вклад в решение глобальных экологических, климатических проблем, способствует реальному сохранению биоразнообразия. Напомню, что на долю России приходится 20 процентов мировых запасов леса. И мы будем повышать качество управления лесным хозяйством, в том числе принимать дополнительные меры по борьбе с природными пожарами и восстановлению лесов.
  </p>
  <p id="13" speaker="В.Путин">
   Само проведение этой конференции наглядно подтверждает, что задачи сохранения природы не могут успешно решаться одной отдельно взятой страной. Это дело всех государств, без преувеличения всего человечества.
  </p>
  <p id="14" speaker="В.Путин">
   И мы полностью поддерживаем идею формирования более тесного международного взаимодействия по всем остро стоящим вопросам защиты флоры и фауны, охраны атмосферы и водных ресурсов. Причём такое взаимодействие должно осуществляться с опорой на общепризнанные научные данные, чёткую и универсальную правовую базу, при уважении суверенитета государств над своими природными ресурсами и экономической деятельностью. Безусловно, важно учитывать и национальные приоритеты, специфику каждого государства, уделять повышенное внимание потребностям развивающихся и наименее развитых стран.
  </p>
  <p id="15" speaker="В.Путин">
   В настоящее время идёт согласование Глобальной рамочной программы в области биоразнообразия на период после 2020 года. Российские эксперты принимают участие в этой работе. Выступаем за то, чтобы программа содержала конкретные идеи и предложения в сфере защиты биоразнообразия, способствовала восстановлению глобального экологического баланса.
  </p>
  <p id="16" speaker="В.Путин">
   В заключение хотел бы выразить уверенность, что нынешняя сессия Конференции сторон Конвенции ООН о биоразнообразии станет полезной и результативной и, главное, будет стимулировать конструктивное сотрудничество между странами – участницами Конвенции.
  </p>
  <p id="17" speaker="В.Путин">
   Благодарю вас за внимание.
  </p>
 </speech>
</top>