<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<top>
 <meta>
  <date>
   2021-11-12
  </date>
  <URL>
   http://kremlin.ru/events/president/news/67098
  </URL>
  <description>
   Владимир Путин в режиме видеоконференции принял участие в саммите форума «Азиатско-тихоокеанское экономическое сотрудничество».
  </description>
  <introduction>
   Владимир Путин в режиме видеоконференции принял участие в саммите форума «Азиатско-тихоокеанское экономическое сотрудничество». На повестке дня саммита, состоявшегося под председательством Новой Зеландии, – вопросы постпандемийного восстановления экономик стран региона, а также ключевые направления работы АТЭС на период до 2040 года.По итогам саммита приняты Заявление лидеров экономик – участниц форума «Азиатско-тихоокеанское экономическое сотрудничество» 2021 года и Аотеароанский план действий.
  </introduction>
 </meta>
 <speech>
  <p id="1" speaker="В.Путин">
   Уважаемая госпожа Председатель! Уважаемые коллеги!
  </p>
  <p id="2" speaker="В.Путин">
   Я, так же как и другие выступавшие, прежде всего хотел бы выразить признательность новозеландским партнёрам, председательствующим в форуме Азиатско-тихоокеанского экономического сотрудничества, за работу, проведённую в текущем году в нелёгких условиях пандемии.
  </p>
  <p id="3" speaker="В.Путин">
   В частности, весьма своевременной и полезной была идея организовать в июле внеочередной саммит АТЭС, посвящённый именно борьбе с коронавирусом.
  </p>
  <p id="4" speaker="В.Путин">
   И логично, что наша сегодняшняя дискуссия сосредоточена на вопросах социально-экономического восстановления и преодоления пандемии в целях обеспечения устойчивого и долгосрочного роста в Азиатско-Тихоокеанском регионе.
  </p>
  <p id="5" speaker="В.Путин">
   Как отметила директор-распорядитель Международного валютного фонда госпожа Георгиева, да, ещё очень много проблем, но всё-таки глобальная экономика постепенно выходит из кризиса. Последние прогнозы действительно свидетельствуют о том, что прирост мирового ВВП по итогам года составит 5,9 процента, причём для экономик АТЭС этот показатель будет ещё выше – в среднем 6,4 процента.
  </p>
  <p id="6" speaker="В.Путин">
   Что касается России, мы уже вернулись на допандемийный уровень по росту ВВП, и в 2021 году, по нашим оценкам, он составит до 4,7 процента. Конечно, это не самый высокий в регионе рост, но и не самый низкий. Это для нашей экономики вполне хороший показатель.
  </p>
  <p id="7" speaker="В.Путин">
   Вместе с тем в Азиатско-Тихоокеанском регионе и в мире в целом сохраняется множество социально-экономических и других проблем, о которых вы, уважаемые коллеги, уже говорили. Да и сам коронавирус ещё далеко не побеждён, не исключено появление новых и даже более опасных штаммов этой инфекции. Поэтому без преувеличения жизненно важно не ослаблять усилия по борьбе с пандемией, делать всё необходимое, чтобы укрепить системы здравоохранения наших стран, улучшить их ресурсное и технологическое обеспечение. И решению этих масштабных задач, безусловно, способствовало бы качественное наращивание международного сотрудничества в медицинской и фармацевтической сферах.
  </p>
  <p id="8" speaker="В.Путин">
   В этой связи более значимой становится роль Всемирной организации здравоохранения, и, конечно, её деятельность заслуживает всяческой поддержки. Недопустимы шаги, которые бы ущемляли прерогативы ВОЗ, работающей под эгидой ООН.
  </p>
  <p id="9" speaker="В.Путин">
   При нашем общем содействии Всемирная организация здравоохранения смогла бы ещё активнее заняться проведением массовой иммунизации населения, поскольку доступ к вакцинам пока, к сожалению, как тоже уже отмечали, не могут получить многие нуждающиеся в них страны.
  </p>
  <p id="10" speaker="В.Путин">
   Это происходит в том числе из-за недобросовестной конкуренции, протекционизма, из-за неготовности ряда государств к взаимному признанию вакцин и вакцинных сертификатов. И ВОЗ могла бы ускорить процедуры преквалификации новых вакцин и препаратов, то есть оценки их качества, безопасности и эффективности.
  </p>
  <p id="11" speaker="В.Путин">
   Недавно на саммите «двадцатки» Россия предложила партнёрам в кратчайшие сроки проработать вопрос о взаимном признании национальных вакцин и сертификатов. Уверен, чем быстрее это будет сделано, тем легче будет возобновить в полной мере глобальную деловую, туристическую и иную активность.
  </p>
  <p id="12" speaker="В.Путин">
   Подчеркну, наша страна продолжит оказывать содействие всем нуждающимся странам поставками вакцин, медикаментов, оборудования, тест-систем, средств индивидуальной защиты.
  </p>
  <p id="13" speaker="В.Путин">
   Россия, как известно, первой в мире зарегистрировала вакцину против COVID-19 – «Спутник V». На сегодняшний день этот препарат одобрен уже в 71 государстве с общим населением свыше четырёх миллиардов человек и демонстрирует высокую безопасность, высокую эффективность.
  </p>
  <p id="14" speaker="В.Путин">
   Помимо двухкомпонентной вакцины «Спутник V» в России создан и применяется однокомпонентный препарат «Спутник Лайт», который может использоваться в том числе для повышения эффективности других вакцин, и мы также предлагаем его партнёрам.
  </p>
  <p id="15" speaker="В.Путин">
   Уважаемые коллеги!
  </p>
  <p id="16" speaker="В.Путин">
   Пандемия продемонстрировала, сколь огромное значение имеет свободный и недискриминационный доступ всех государств к жизненно важным товарам и услугам, ресурсам, технологиям.
  </p>
  <p id="17" speaker="В.Путин">
   Россия выступает против протекционизма в мировой экономике и торговле, за отказ от использования односторонних, политически мотивированных ограничений в целях борьбы за рынки и устранения конкурентов. Мы убеждены, что в интересах всего международного сообщества сохранять и укреплять многостороннюю торговую систему, в центре которой – Всемирная торговая организация.
  </p>
  <p id="18" speaker="В.Путин">
   В конце ноября в Женеве пройдёт очередная, 12-я Министерская конференция ВТО, в которой примут участие представители всех наших экономик. Предложил бы сориентировать их на выработку разумных компромиссных договорённостей в торговой сфере, которые будут способствовать расширению взаимных экономических и технологических обменов. Россия готова внести свой вклад в такую работу.
  </p>
  <p id="19" speaker="В.Путин">
   Наша страна также заинтересована в самом тесном сотрудничестве с экономиками АТЭС по тематике цифровизации. Цифровые технологии являются хорошим подспорьем в решении комплексной задачи укрепления взаимосвязанности в Азиатско-Тихоокеанском регионе, развития инфраструктуры, транспортно-логистических коридоров.
  </p>
  <p id="20" speaker="В.Путин">
   К числу приоритетных направлений кооперации участников АТЭС на цифровом треке относим обмен передовым опытом внедрения цифровых технологий в традиционные хозяйственные отрасли, подготовку профильных кадров, совершенствование нормативного регулирования информационной сферы, развитие систем связи и коммуникаций, применение искусственного интеллекта.
  </p>
  <p id="21" speaker="В.Путин">
   И конечно, обсуждая вопросы сотрудничества экономик АТЭС в решении острых глобальных и региональных проблем, мы должны учитывать и то, что серьёзнейшим вызовом является изменение климата.
  </p>
  <p id="22" speaker="В.Путин">
   В своё время по российской инициативе в рамках АТЭС был утверждён перечень товаров, способствующих охране окружающей среды и сбережению природных ресурсов. Экономики форума взяли обязательство обеспечить льготный режим торговли ими. Поэтому, разумеется, поддерживаем предложение новозеландского председательства по расширению списка таких товаров. Российские эксперты примут самое активное участие в этой работе.
  </p>
  <p id="23" speaker="В.Путин">
   В целом полагаем, что торговая политика могла бы активнее способствовать борьбе с глобальным потеплением, поощрять внедрение передовых технологий, сокращающих выбросы парниковых газов.
  </p>
  <p id="24" speaker="В.Путин">
   Вместе с тем процессы адаптации глобальной экономики к новым, более жёстким экологическим требованиям и перехода на «чистые» источники энергии должны учитывать весь комплекс вопросов экономического и социального развития и осуществляться строго на основе универсальных договорённостей, выдвинутых в рамках ООН.
  </p>
  <p id="25" speaker="В.Путин">
   Уважаемые коллеги!
  </p>
  <p id="26" speaker="В.Путин">
   Все эти актуальные вопросы сотрудничества по линии АТЭС нашли отражение в подготовленных для утверждения по итогам саммита Заявлении лидеров экономик стран – участниц нашего объединения и в Плане реализации долгосрочных ориентиров развития АТЭС до 2040 года. Россия, конечно, их поддерживает. Полагаем, что оба документа представляют хорошую основу для дальнейшего выстраивания взаимодействия в рамках форума в поиске коллективных ответов на наиболее остро стоящие перед Азиатско-Тихоокеанским регионом вызовы и угрозы.
  </p>
  <p id="27" speaker="В.Путин">
   Отмечу ещё один немаловажный, на наш взгляд, момент. Повышению эффективности деятельности АТЭС способствовала бы большая координация с другими региональными форумами и организациями с созвучной повесткой – Евразийским экономическим союзом, Ассоциацией государств Юго-Восточной Азии, Шанхайской организацией сотрудничества. Россия будет этому всячески способствовать. И в целом мы намерены самым активным образом участвовать в процессах развития конструктивного и взаимовыгодного сотрудничества на всём обширном азиатско-тихоокеанском пространстве.
  </p>
  <p id="28" speaker="В.Путин">
   В заключение хотел бы пожелать успехов таиландским друзьям, которые принимают председательство в форуме АТЭС. Безусловно, можете рассчитывать на нашу поддержку и содействие.
  </p>
  <p id="29" speaker="В.Путин">
   Благодарю вас за внимание.
  </p>
 </speech>
</top>