<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<top>
 <meta>
  <date>
   2021-11-27
  </date>
  <URL>
   http://kremlin.ru/events/president/news/67209
  </URL>
  <description/>
  <introduction/>
 </meta>
 <speech>
  <p id="1" speaker="В.Путин">
   Дорогие друзья!
  </p>
  <p id="2" speaker="В.Путин">
   Искренне поздравляю вас с замечательной датой – 60-летием со дня создания «Клуба весёлых и находчивых».
  </p>
  <p id="3" speaker="В.Путин">
   КВН впервые вышел в эфир в ноябре 1961 года и практически сразу стал настолько популярным, что при первых же звуках песни «В урочный день, в урочный час мы начинаем вечер наш» миллионы людей стремились к телевизорам. А они тогда были далеко не в каждой семье, поэтому нередко в одной квартире вместе собирались все соседи.
  </p>
  <p id="4" speaker="В.Путин">
   КВН увлекал, покорял сердца своим ярким, уникальным форматом, концентрацией юмора, энергии, задора. Из телевизионной передачи он очень быстро вырос в настоящее молодёжное движение.
  </p>
  <p id="5" speaker="В.Путин">
   В КВН играли и продолжают играть в школах и вузах, в крупных городах и небольших посёлках. Его популярность давно вышла за пределы нашей страны, приобрела без всякого преувеличения международный характер.
  </p>
  <p id="6" speaker="В.Путин">
   За эти десятилетия КВН стал, по сути, частью нашей жизни, объединяющим, связующим звеном и у нас, и за рубежом, особенно в тех странах, где знают и любят русский язык.
  </p>
  <p id="7" speaker="В.Путин">
   Ведь если серьёзно, в основе КВН не просто шутки, а гораздо более глубокие вещи – такие как ценности командной работы, честного, открытого соперничества, взаимоуважения и взаимной поддержки.
  </p>
  <p id="8" speaker="В.Путин">
   Любовь к КВН объединяет целые поколения его зрителей и, конечно же, участников. Тем, что они принадлежат к сообществу кавээнщиков, гордятся представители самых разных возрастов и профессий, что называется, и физики, и лирики. А для многих талантливых молодых людей, студентов именно КВН стал успешной стартовой площадкой в их телевизионной, артистической, творческой карьере.
  </p>
  <p id="9" speaker="В.Путин">
   Несмотря на вполне зрелый возраст, КВН и сегодня остаётся молодым, динамичным, по-хорошему дерзким, и в этом, безусловно, огромная заслуга Александра Васильевича Маслякова.
  </p>
  <p id="10" speaker="В.Путин">
   От всей души хочу ещё раз поблагодарить Александра Васильевича и поздравить его с юбилеем, а «Клубу весёлых и находчивых» желаю всегда держать на максимуме яркую, сильную волну юмора, остроумия и боевого настроя.
  </p>
  <p id="11" speaker="В.Путин">
   С праздником вас – с юбилеем КВН!
  </p>
 </speech>
</top>