<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<top>
 <meta>
  <date>
   2021-12-09
  </date>
  <URL>
   http://kremlin.ru/events/president/news/67324
  </URL>
  <description/>
  <introduction/>
 </meta>
 <speech>
  <p id="1" speaker="В.Путин">
   Уважаемые граждане России! Дорогие друзья!
  </p>
  <p id="2" speaker="В.Путин">
   Поздравляю вас с Днём Героев Отечества.
  </p>
  <p id="3" speaker="В.Путин">
   Этот праздник неразрывно связан с историей страны. Он знаменует подвиги и наших предков, и наших современников – всех, кто своими делами, поступками, своей жизнью показал пример подлинного служения Родине.
  </p>
  <p id="4" speaker="В.Путин">
   Героизм этих поистине великих граждан Отечества, их доблесть и мужество отражают волю и характер нашего народа. Этот характер во все времена и эпохи помогал и помогает выстоять в самых трудных испытаниях, укрепить независимость нашего государства, с честью противостоять любому, кто пытался посягнуть на нашу землю.
  </p>
  <p id="5" speaker="В.Путин">
   Какой бы жестокой, беспощадной ни была угроза, защитники Отечества, солдаты, офицеры всегда проявляли исключительную отвагу. Так было и в сражениях 1812 года, и на фронтах Первой мировой. В годы Великой Отечественной войны непреодолимым препятствием для врага стал массовый, по сути, всенародный героизм. Именно он сломал, сокрушил планы захватчиков, иллюзию того, что нашу страну можно покорить.
  </p>
  <p id="6" speaker="В.Путин">
   Советский народ проявил невиданное мужество и единство, силу духа. Мы преклоняемся перед теми, кто 80 лет назад, в декабре 1941-го, остановил и разбил врага у стен Москвы. Преклоняемся перед всеми, кто приближал Великую Победу, не щадя себя, своей жизни защищал наше Отечество. Каждый из них герой.
  </p>
  <p id="7" speaker="В.Путин">
   И, конечно, сегодня мы выражаем признательность нашим современникам, всем, кто за свои выдающиеся поступки был удостоен высоких государственных наград – званий Героев Российской Федерации, Советского Союза, орденов Славы и Святого Георгия.
  </p>
  <p id="8" speaker="В.Путин">
   Мы гордимся теми, кто приумножал и приумножает силу, могущество страны своим подвижничеством, самоотверженно, невзирая на риск, спасает других. Особые слова – медицинским работникам, представителям многих других профессий, всем, кто сейчас, в наши дни достойно продолжает великие традиции мужества, верности долгу и бескорыстия.
  </p>
  <p id="9" speaker="В.Путин">
   Очень важно, что такую преемственность видят, понимают молодые люди, что для них любовь к Отчизне, к родной земле, к своему народу становится надёжной и прочной основой в жизни.
  </p>
  <p id="10" speaker="В.Путин">
   В России живут люди разных национальностей и вероисповеданий, взглядов и убеждений, но уважение к Героям Отечества, к их подвигу объединяет всех нас, даёт силы, энергию, стремление идти вперёд, укрепляет наше единство. Убеждён, так будет во все времена.
  </p>
  <p id="11" speaker="В.Путин">
   С праздником вас! С Днём Героев Отечества!
  </p>
 </speech>
</top>