<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<top>
 <meta>
  <date>
   2015-03-18
  </date>
  <URL>
   http://kremlin.ru/events/president/news/47878
  </URL>
  <description>
   Владимир Путин присутствовал на праздничном митинге-концерте «Мы вместе!», посвящённом годовщине воссоединения Республики Крым и города Севастополя с Россией.
  </description>
  <introduction/>
 </meta>
 <speech>
  <p id="1" speaker="В.Путин">
   Дорогие друзья!
  </p>
  <p id="2" speaker="В.Путин">
   Ровно год назад в эти дни Россия, о которой мы сейчас так много говорим, российский народ продемонстрировал удивительную собранность, удивительный патриотизм в поддержке крымчан и севастопольцев вернуться к родным берегам.
  </p>
  <p id="3" speaker="В.Путин">
   Мы тогда все вместе головой и сердцем поняли и почувствовали, насколько важны для нас связь поколений и времён, как много сделали наши героические предки для нашей страны. Мы поняли, что в отношении Крыма речь идёт не просто о какой-то территории, даже и стратегически важной.
  </p>
  <p id="4" speaker="В.Путин">
   Речь идёт о миллионах русских людей, о миллионах наших соотечественников, которые нуждаются в нашей помощи и поддержке. Мы поняли, насколько всё это важно для нас. Мы поняли, что речь идёт не просто о территории, которой у нас достаточно.
  </p>
  <p id="5" speaker="В.Путин">
   Речь идёт об исторических истоках, об источниках нашей духовности и государственности. Речь идёт о том, что делает нас единым народом и единой сплочённой нацией.
  </p>
  <p id="6" speaker="В.Путин">
   Дорогие друзья! Мы всегда в России считали, что русские и украинцы – это один народ. Я так думаю и сейчас. Конечно, крайний национализм всегда вреден и опасен. Уверен, что украинский народ ещё даст достойную и объективную оценку деятельности тех, кто довёл страну до такого состояния, в котором она находится сегодня.
  </p>
  <p id="7" speaker="В.Путин">
   Мы со своей стороны будем делать всё, что от нас зависит, для того, чтобы Украина прошла этот сложный период своего развития как можно быстрее, и всё для того, чтобы восстановить нормальные межгосударственные связи.
  </p>
  <p id="8" speaker="В.Путин">
   А сами мы, мы сами пойдём вперёд, мы будем укреплять нашу государственность, укреплять нашу страну. Мы будем преодолевать трудности, которые мы с вами так легко создаём сами для себя в течение всего последнего времени.
  </p>
  <p id="9" speaker="В.Путин">
   И конечно, мы будем преодолевать и преодолеем все проблемы и трудности, которые нам пытаются вбросить извне. Это вообще бесполезное занятие в отношении России.
  </p>
  <p id="10" speaker="В.Путин">
   Спасибо вам за поддержку! Да здравствует Россия!
  </p>
 </speech>
</top>