<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<top>
 <meta>
  <date>
   2015-04-20
  </date>
  <URL>
   http://kremlin.ru/events/president/news/49290
  </URL>
  <description>
   Владимир Путин принял участие в работе генеральной ассамблеи Международной конвенции «СпортАккорд», которая проходит в Сочи с 19 по 24 апреля.
  </description>
  <introduction/>
 </meta>
 <speech>
  <p id="1" speaker="В.Путин">
   Уважаемый господин Бах! Уважаемый господин Визер! Дорогие друзья и коллеги!
  </p>
  <p id="2" speaker="В.Путин">
   Искренне рад приветствовать всех участников генеральной ассамблеи Международной конвенции «СпортАккорд». Особые слова – господину Визеру, который сегодня был переизбран на пост президента этой авторитетной международной спортивной организации. Поздравляю Вас, господин Визер.
  </p>
  <p id="3" speaker="В.Путин">
   Россия успешно и плодотворно сотрудничает со «СпортАккордом», и мы рады, что этот форум вновь собирается в России, на этот раз в её спортивной столице – городе Сочи.
  </p>
  <p id="4" speaker="В.Путин">
   Зимние игры, которые прошли здесь ровно год назад, создали все условия для успешной организации и проведения крупных международных спортивных мероприятий, других форумов, для проведения крупных выставок, презентаций. Уверен, что в ходе встречи вы сможете по достоинству оценить все возможности олимпийского наследия.
  </p>
  <p id="5" speaker="В.Путин">
   Впрочем, многим из вас Сочи хорошо знаком. И ваше желание вернуться сюда расцениваем как высокую оценку международным спортивным сообществом нашей работы по популяризации спорта и продвижению здорового образа жизни.
  </p>
  <p id="6" speaker="В.Путин">
   В Сочи были построены десятки новых, современных спортивных объектов. Но соответствующая инфраструктура – и для массового спорта, и для спорта высоких достижений – у нас активно развивается по всей стране, на территории всей Российской Федерации.
  </p>
  <p id="7" speaker="В.Путин">
   Конечно же, особое внимание уделяем подготовке крупных спортивных мероприятий, которые нам доверено проводить в России. Так, уже этим летом в Казани состоится чемпионат мира по водным видам спорта. В следующем году нам предстоит принять чемпионат мира по хоккею. Затем, в 2017-м и 2018-м ждём два важных соревнования по линии ФИФА – Кубок конфедераций и чемпионат мира по футболу, а в 2019 году Россия станет хозяйкой XXIX Всемирной зимней универсиады. Она пройдёт в одном из наших сибирских городов – Красноярске.
  </p>
  <p id="8" speaker="В.Путин">
   Работа, безусловно, предстоит большая. Но, учитывая наш опыт и умение держать слово, нет сомнений, что все эти масштабные проекты мы реализуем на самом высоком и достойном уровне.
  </p>
  <p id="9" speaker="В.Путин">
   Вместе с тем подчеркну, поддержка мирового спортивного сообщества, «СпортАккорда», МОКа для нас, безусловно, значима. И мы настроены продолжить совместную работу, готовы расширять сотрудничество в интересах спорта, мира и развития.
  </p>
  <p id="10" speaker="В.Путин">
   В современных условиях это особенно актуально. Уже давно спорт стал универсальным языком общения. Ему принадлежит особая гуманитарная миссия: он призван не разделять, а объединять людей во всём мире, дарить яркие, положительные эмоции миллионам людей.
  </p>
  <p id="11" speaker="В.Путин">
   Убеждён, что и в самом спортивном движении любые конфронтации, неумение и нежелание слышать друг друга реально угрожают единству мирового спортивного движения, мирового спорта. Потому особое внимание сегодня спортивное сообщество уделяет поиску компромиссов, соблюдению прав и интересов атлетов и зрителей, всех, кто неравнодушен к спорту.
  </p>
  <p id="12" speaker="В.Путин">
   В числе актуальных задач и дальнейшее развитие массового спорта. Важно, чтобы как можно больше людей в мире осознали необходимость регулярных занятий физической культурой, физическими упражнениями, по-новому взглянули на свой образ жизни, отказались от вредных привычек.
  </p>
  <p id="13" speaker="В.Путин">
   Рассчитываю, что работа экспертов в рамках Международной конвенции «СпортАккорд» будет способствовать достижению этих целей.
  </p>
  <p id="14" speaker="В.Путин">
   В заключение хочу пожелать вашему форуму плодотворной работы и поиска новых решений в интересах мирового спорта.
  </p>
  <p id="15" speaker="В.Путин">
   Уважаемые друзья! Уважаемые коллеги! Позвольте от всей души пожелать вам всего самого доброго, успешной работы. Благодарю вас за то, что вы сочли возможным приехать на это мероприятие именно к нам, в олимпийский Сочи, в Россию.
  </p>
  <p id="16" speaker="В.Путин">
   Спасибо вам за внимание.
  </p>
 </speech>
</top>