<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<top>
 <meta>
  <date>
   2015-05-09
  </date>
  <URL>
   http://kremlin.ru/events/president/transcripts/49438
  </URL>
  <description>
   Выступление Президента России на параде, посвящённом 70-летию Победы в Великой Отечественной войне.
  </description>
  <introduction/>
 </meta>
 <speech>
  <p id="1" speaker="В.Путин">
   Уважаемые граждане России!
  </p>
  <p id="2" speaker="В.Путин">
   Дорогие ветераны!
  </p>
  <p id="3" speaker="В.Путин">
   Уважаемые гости!
  </p>
  <p id="4" speaker="В.Путин">
   Товарищи солдаты и матросы, сержанты и старшины, мичманы и прапорщики!
  </p>
  <p id="5" speaker="В.Путин">
   Товарищи офицеры, генералы и адмиралы!
  </p>
  <p id="6" speaker="В.Путин">
   Поздравляю вас с 70-летием Победы в Великой Отечественной войне!
  </p>
  <p id="7" speaker="В.Путин">
   Сегодня, отмечая эту священную юбилейную дату, мы вновь осознаём всю грандиозность Победы над нацизмом. Гордимся, что именно наши отцы и деды смогли одолеть, сокрушить и уничтожить эту тёмную силу.
  </p>
  <p id="8" speaker="В.Путин">
   Гитлеровская авантюра стала ужасным уроком для всего мирового сообщества. Тогда, в 30-е годы прошлого века, просвещённая Европа не сразу увидела смертоносную угрозу в идеологии нацизма.
  </p>
  <p id="9" speaker="В.Путин">
   И сейчас, спустя 70 лет, история вновь взывает к нашему разуму и к нашей бдительности. Мы не должны забывать, что идеи расового превосходства и исключительности привели к самой кровопролитной войне. В неё было вовлечено почти 80 процентов населения Земли. Порабощены, оккупированы многие государства Европы.
  </p>
  <p id="10" speaker="В.Путин">
   Советский Союз принял на себя самые жестокие удары врага. Сюда были стянуты отборные группировки нацистов. Сосредоточена вся их военная мощь. Здесь проходили крупнейшие по количеству войск и техники, решающие битвы Второй мировой.
  </p>
  <p id="11" speaker="В.Путин">
   И закономерно, что именно Красная Армия в результате сокрушительного штурма Берлина поставила победную точку в войне с гитлеровской Германией.
  </p>
  <p id="12" speaker="В.Путин">
   За свободу родной земли боролся весь многонациональный народ. Все несли тяжелейшую ношу войны. И все вместе совершили бессмертный подвиг спасения Отечества. Определили исход Второй мировой войны. Освободили от нацистов народы Европы.
  </p>
  <p id="13" speaker="В.Путин">
   И где бы ни жили сегодня ветераны Великой Отечественной, они должны знать, что здесь, в России, мы высоко чтим их стойкость, мужество и верность фронтовому братству.
  </p>
  <p id="14" speaker="В.Путин">
   Дорогие друзья!
  </p>
  <p id="15" speaker="В.Путин">
   Великая Победа навсегда останется героической вершиной истории нашей страны. Но мы помним и о наших союзниках по антигитлеровской коалиции.
  </p>
  <p id="16" speaker="В.Путин">
   Благодарны народам Великобритании и Франции, Соединённых Штатов Америки за их вклад в Победу. Благодарны антифашистам разных стран, которые самоотверженно боролись в партизанских отрядах и в подполье. В том числе и в самой Германии.
  </p>
  <p id="17" speaker="В.Путин">
   Помним историческую встречу союзников на Эльбе. То доверие и единство, которые стали нашим общим наследием, примером объединения народов ради мира и стабильности.
  </p>
  <p id="18" speaker="В.Путин">
   Именно эти ценности легли в основу послевоенного мирового устройства. Была создана Организация Объединённых Наций, сформирована система современного международного права. Эти институты на деле доказали свою эффективность в разрешении споров и конфликтов.
  </p>
  <p id="19" speaker="В.Путин">
   Однако в последние десятилетия всё чаще стали игнорироваться базовые принципы международного сотрудничества. Те принципы, которые были выстраданы человечеством после глобальных испытаний войны.
  </p>
  <p id="20" speaker="В.Путин">
   Мы видели попытки создания однополярного мира, видим, как набирает обороты силовое блоковое мышление. Всё это подтачивает устойчивость мирового развития.
  </p>
  <p id="21" speaker="В.Путин">
   И нашей общей задачей должна стать выработка системы равной безопасности для всех государств. Системы, адекватной современным угрозам, построенной на региональной и глобальной, внеблоковой основе. Только тогда мы обеспечим мир и спокойствие на планете.
  </p>
  <p id="22" speaker="В.Путин">
   Дорогие друзья!
  </p>
  <p id="23" speaker="В.Путин">
   Мы приветствуем сегодня всех наших зарубежных гостей и выражаем особую признательность представителям стран, которые сражались с нацизмом и японским милитаризмом.
  </p>
  <p id="24" speaker="В.Путин">
   Вместе с российскими военными по Красной площади пройдут парадные расчёты ещё десяти государств. Это представители Азербайджана, Армении, Беларуси, Киргизии, Казахстана, Таджикистана. Их деды и прадеды были плечом к плечу – и на фронте, и в тылу.
  </p>
  <p id="25" speaker="В.Путин">
   Это посланцы Китая, который, как и Советский Союз, потерял в этой войне многие и многие миллионы людей. И через который проходил главный фронт борьбы с милитаризмом в Азии.
  </p>
  <p id="26" speaker="В.Путин">
   Отважно бились с нацистами и воины Индии.
  </p>
  <p id="27" speaker="В.Путин">
   Твёрдое, непримиримое сопротивление фашистам оказали сербы.
  </p>
  <p id="28" speaker="В.Путин">
   На протяжении всей войны нашу страну активно поддерживала Монголия.
  </p>
  <p id="29" speaker="В.Путин">
   И сейчас в едином парадном строю – уже внуки и правнуки военного поколения. День Победы – наш общий праздник. Ведь Великая Отечественная была битвой за будущее всего человечества.
  </p>
  <p id="30" speaker="В.Путин">
   Наши отцы и деды пережили невыносимые страдания, лишения и утраты. Работали на износ, на пределе человеческих сил. Воевали не щадя своей жизни. Показали пример благородства и подлинного патриотизма.
  </p>
  <p id="31" speaker="В.Путин">
   Мы преклоняемся перед всеми, кто насмерть стоял за каждую улицу, каждый дом, каждый рубеж Отчизны. Кто погиб в жестоких боях под Москвой и Сталинградом, на Курской дуге и Днепре. Кто умер от голода и холода в непокорённом Ленинграде. Был замучен в концлагерях, в плену, в оккупации.
  </p>
  <p id="32" speaker="В.Путин">
   Мы склоняем головы перед светлой памятью сыновей, дочерей, отцов, матерей, дедов, мужей, жён, братьев, сестёр, однополчан, родных, друзей. Всех, кто не вернулся с войны. Всех, кого уже нет с нами.
  </p>
  <p id="33" speaker="В.Путин">
   Объявляется минута молчания.
  </p>
  <p id="34" speaker="В.Путин">
   Дорогие наши ветераны!
  </p>
  <p id="35" speaker="В.Путин">
   Вы главные герои великого дня Победы. Ваш подвиг предопределил мирную, достойную жизнь для многих поколений. Дал им возможность созидать и смело идти вперёд.
  </p>
  <p id="36" speaker="В.Путин">
   И сегодня ваши дети, внуки и правнуки уверенно держат эту победную высоту. Трудятся ради настоящего и будущего своей страны. Преданно служат Отечеству. С честью отвечают на сложные современные вызовы. Гарантируют успешное развитие, могущество и процветание нашей Родины, нашей России!
  </p>
  <p id="37" speaker="В.Путин">
   Слава народу-победителю!
  </p>
  <p id="38" speaker="В.Путин">
   С праздником!
  </p>
  <p id="39" speaker="В.Путин">
   С днём Великой Победы!
  </p>
  <p id="40" speaker="В.Путин">
   Ура!
  </p>
 </speech>
</top>