<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<top>
 <meta>
  <date>
   2015-05-09
  </date>
  <URL>
   http://kremlin.ru/events/president/news/49440
  </URL>
  <description>
   В Большом Кремлёвском дворце состоялся торжественный приём от имени Президента России по случаю празднования 70-й годовщины Победы в Великой Отечественной войне 1941–1945 годов.
  </description>
  <introduction/>
 </meta>
 <speech>
  <p id="1" speaker="В.Путин">
   Дорогие ветераны!
  </p>
  <p id="2" speaker="В.Путин">
   Дамы и господа!
  </p>
  <p id="3" speaker="В.Путин">
   Уважаемые гости!
  </p>
  <p id="4" speaker="В.Путин">
   Сердечно поздравляю вас с днём Великой Победы! С днём славы, силы России! С праздником, который возвышает нас, озаряет светом добра и душевной щедрости!
  </p>
  <p id="5" speaker="В.Путин">
   Победа в Великой Отечественной войне – это веха, изменившая мир, событие общечеловеческого, планетарного масштаба. И сколько бы лет ни прошло с триумфального 9 мая 1945 года, наша страна всегда будет чтить поколение победителей.
  </p>
  <p id="6" speaker="В.Путин">
   Время не может затмить ни нашу память, ни нашу общую ответственность за сохранение героического наследия защитников Отечества. Великая Победа была, есть и будет высоким мерилом наших помыслов и поступков.
  </p>
  <p id="7" speaker="В.Путин">
   Сколько бы лет ни прошло с триумфального 9 мая 1945 года, наша страна всегда будет чтить поколение победителей.
  </p>
  <p id="8" speaker="В.Путин">
   Наш народ сражался за свои святыни, за Родину, за свой дом, за культуру и родной язык, за нравственные и духовные ценности, за свободу Европы и за мир на планете и в этой праведной, священной борьбе с нацизмом не щадил себя, выстоял и победил!
  </p>
  <p id="9" speaker="В.Путин">
   Мы всегда будем помнить, что Победа была добыта единением и подлинным братством всех народов СССР – Советского Союза.
  </p>
  <p id="10" speaker="В.Путин">
   Отдаём дань уважения подвигу солдат антигитлеровской коалиции и антифашистов, приближавших Победу.
  </p>
  <p id="11" speaker="В.Путин">
   Дух союзничества, который прошёл закалку в годы Второй мировой войны, и сегодня должен служить нам примером партнёрства всех стран мира во имя справедливых целей, во имя мира на земле.
  </p>
  <p id="12" speaker="В.Путин">
   Дорогие друзья!
  </p>
  <p id="13" speaker="В.Путин">
   Сейчас мы испытываем одни и те же чувства: радость и волнение, скорбь и гордость и, конечно же, благодарность нашим ветеранам.
  </p>
  <p id="14" speaker="В.Путин">
   Для всех нас огромная честь быть в эти дни рядом с вами, обнять, пожать ваши руки, выслушать советы, сказать самые главные слова о нашей любви к вам, о том, что мы преклоняемся перед вашим мужеством и достоинством, перед вашей верностью правде и справедливости.
  </p>
  <p id="15" speaker="В.Путин">
   Для всех нас огромная честь быть в эти дни рядом с вами, обнять, пожать ваши руки, выслушать советы, сказать самые главные слова о нашей любви к вам, о том, что мы преклоняемся перед вашим мужеством и достоинством, перед вашей верностью правде и справедливости.
  </p>
  <p id="16" speaker="В.Путин">
   По этим принципам вы жили и во время войны, и после неё. Восстановили страну, работали на совесть, дружили, любили, растили детей, умели ценить жизнь и радоваться ей. И долг перед Родиной, труд для общего блага всегда были самыми важными ценностями.
  </p>
  <p id="17" speaker="В.Путин">
   Эти традиции, эти чувства патриотизма вы сумели передать своим детям и внукам. И в этом родстве поколений – сила России, её национальное достояние и нерушимая нравственная опора.
  </p>
  <p id="18" speaker="В.Путин">
   Низкий вам поклон!
  </p>
  <p id="19" speaker="В.Путин">
   Позвольте предложить тост за прославленное поколение победителей, за ветеранов всех стран, сражавшихся с нацизмом, за их братство, мужество и подвиг! За мир и благополучие России! За Великую Победу!
  </p>
 </speech>
</top>