<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<top>
 <meta>
  <date>
   2015-06-16
  </date>
  <URL>
   http://kremlin.ru/events/president/transcripts/49712
  </URL>
  <description/>
  <introduction/>
 </meta>
 <speech>
  <p id="1" speaker="В.Путин">
   Уважаемые дамы и господа, зарубежные гости!
  </p>
  <p id="2" speaker="В.Путин">
   Рад приветствовать вас на открытии Международного военно-технического форума «Армия-2015». Он проходит в новом парке, который мы назвали «Патриот». По сути, здесь формируется крупный культурный, экспозиционный, деловой центр Министерства обороны России. После того как этот комплекс будет полностью введён в строй, его инфраструктура откроет перед посетителями самые широкие возможности.
  </p>
  <p id="3" speaker="В.Путин">
   Здесь можно будет посмотреть на реконструкции известных и легендарных битв, познакомиться с историей развития военной авиации, флота, сухопутных войск, поучаствовать в соревнованиях по военно-техническим видам спорта, по экстремальным видам спорта. Уверен, что новый парк станет важным звеном в системе военно-патриотической работы с молодёжью.
  </p>
  <p id="4" speaker="В.Путин">
   И конечно, это прекрасная площадка для демонстрации новейшей техники и вооружения, которыми всегда славилась наша страна. Не случайно именно в парке «Патриот» было решено впервые провести столь масштабный смотр достижений и научно-технического потенциала оборонно-промышленного комплекса России.
  </p>
  <p id="5" speaker="В.Путин">
   В отличие от специализированных выставок здесь представлены самые разные образцы военной продукции. Среди них – стрелковое оружие и бронетанковая техника, боевые роботы и системы управления. Именно они будут во многом определять не только сегодняшний, но и завтрашний день наших Вооружённых Сил.
  </p>
  <p id="6" speaker="В.Путин">
   Оснащение их современным и перспективным оружием остаётся ключевой задачей военного строительства. И реализации масштабной госпрограммы вооружения, модернизации оборонно-промышленного комплекса мы уделяли и будем уделять особое внимание.
  </p>
  <p id="7" speaker="В.Путин">
   Так, в текущем году состав ядерных сил пополнят более 40 новых межконтинентальных баллистических ракет, которые будут способны преодолевать любые, даже самые технически совершенные, системы противоракетной обороны.
  </p>
  <p id="8" speaker="В.Путин">
   В апреле начата полноформатная работа радиолокационной станции в городе Армавире. В ближайшие месяцы предстоят госиспытания нового радиолокационного узла загоризонтного обнаружения воздушных целей. Впоследствии он будет контролировать западное стратегическое направление. Такой же узел с этого года будет создаваться и на восточном направлении.
  </p>
  <p id="9" speaker="В.Путин">
   В войска начали поступать первые образцы бронетехники на унифицированных платформах «Армата», «Курганец», «Бумеранг», а также самоходные установки «Коалиция-СВ».
  </p>
  <p id="10" speaker="В.Путин">
   По своим боевым возможностям эти машины не имеют аналогов в мире. 9 мая они были впервые показаны на параде, посвящённом 70-летию Победы в Великой Отечественной войне.
  </p>
  <p id="11" speaker="В.Путин">
   Активно совершенствуется боевой потенциал Военно-воздушных сил и Военно-Морского Флота. В этом году на боевое дежурство заступит стратегический подводный крейсер «Владимир Мономах», пополнится состав надводного флота, авиационная компонента.
  </p>
  <p id="12" speaker="В.Путин">
   Ждём от ОПК конкретной, ощутимой отдачи и для укрепления безопасности России, и для экономики, и для развития технологической и научной базы России.
  </p>
  <p id="13" speaker="В.Путин">
   Напомню, по итогам реализации госпрограммы доля современных образцов оружия к 2020 году должна вырасти до 70, а в некоторых случаях и до 100 процентов. Это действительно серьёзные показатели. Рассчитываем, что предприятия оборонно-промышленного комплекса, научные и конструкторские центры приложат все силы для своевременной и качественной реализации намеченных планов.
  </p>
  <p id="14" speaker="В.Путин">
   Очевидно, что эффективность ОПК – это важнейший ресурс роста всей экономики. Больше того, именно оборонная отрасль должна задавать планку по многим технологическим и производственным параметрам и впредь оставаться одним из локомотивов развития инноваций, в том числе двойного и гражданского назначения, в первую очередь в таких отраслях, как энергетика, машиностроение, коммуникации, микроэлектроника и некоторые другие.
  </p>
  <p id="15" speaker="В.Путин">
   Важно совершенствовать механизмы частно-государственного партнёрства в отрасли, распространять успешный опыт частных компаний, которые предлагают узлы, детали и компоненты для производства военной продукции, и, конечно, активнее привлекать к выполнению гособоронзаказа гражданские предприятия, университеты, наши исследовательские центры.
  </p>
  <p id="16" speaker="В.Путин">
   Особо отмечу, что наше оружие и техника остаются весьма востребованными на мировом рынке вооружений. Все последние годы спрос на них стабилен, а портфель заказов сформирован на годы вперёд.
  </p>
  <p id="17" speaker="В.Путин">
   На нынешнем форуме присутствуют делегации из 59 стран. Здесь сегодня присутствуют посетители из ещё большего количества стран. Рассчитываем, что в ходе запланированных презентаций вы сможете, дорогие друзья, ещё раз убедиться в высокой эффективности и надёжности российской продукции военного назначения, откроете новые возможности для долгосрочных контактов.
  </p>
  <p id="18" speaker="В.Путин">
   Сегодня российские предприятия готовы предложить весь комплекс услуг – от поставок вооружений и техники до постгарантийного обслуживания, сервиса и подготовки кадров. И конечно, они заинтересованы в расширении сфер и направлений работы с иностранными партнёрами.
  </p>
  <p id="19" speaker="В.Путин">
   Подчеркну, что мы открыты для кооперации, совместной работы, для совместных разработок перспективных образцов вооружений, для запуска перспективных инновационных проектов.
  </p>
  <p id="20" speaker="В.Путин">
   Уважаемые друзья! Позвольте пожелать всем участникам и гостям форума «Армия-2015» плодотворной работы, интересных контактов, общения и результатов от вашей совместной работы.
  </p>
  <p id="21" speaker="В.Путин">
   Спасибо вам за внимание.
  </p>
 </speech>
</top>