<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<top>
 <meta>
  <date>
   2015-07-09
  </date>
  <URL>
   http://kremlin.ru/events/president/news/49901
  </URL>
  <description>
   Завершающим пунктом саммита БРИКС, который проходил в столице Башкирии, стала встреча лидеров организации с главами приглашённых государств – участников объединений Шанхайской организации сотрудничества и Евразийского экономического союза. Перед началом встречи все лидеры вышли на совместное фотографирование.
  </description>
  <introduction>
   Завершающим пунктом саммита БРИКС, который проходил в столице Башкирии, стала встреча лидеров организации с главами приглашённых государств – участников объединений Шанхайской организации сотрудничества и Евразийского экономического союза. Перед началом встречи все лидеры вышли на совместное фотографирование. В состав БРИКС входят Бразилия, Россия, Индия, Китай и ЮАР. ШОС объединяет Россию, Казахстан, Киргизию, Китай, Таджикистан и Узбекистан; статус наблюдателей в ШОС имеют Афганистан, Индия, Иран, Монголия и Пакистан, партнёрами по диалогу являются Белоруссия, Турция и Шри-Ланка. Членами ЕАЭС наряду с Россией, Казахстаном и Белоруссией являются Армения и Киргизия.
  </introduction>
 </meta>
 <speech>
  <p id="1" speaker="В.Путин">
   Уважаемые коллеги, друзья!
  </p>
  <p id="2" speaker="В.Путин">
   Рад приветствовать участников совместного заседания лидеров стран БРИКС, государств – членов и наблюдателей Шанхайской организации сотрудничества, а также Евразийского экономического союза.
  </p>
  <p id="3" speaker="В.Путин">
   В БРИКС сложилась полезная традиция с подачи наших южноафриканских друзей – традиция приглашать на саммиты объединения руководителей государств, которые географически и геополитически близки стране-председателю. Два года назад в Дурбане мы обсудили, что необходимо сделать для укрепления связей со странами Африканского континента, год назад в Бразилии, в Форталезе, обменялись мнениями о том, как сообща развивать сотрудничество с государствами южноамериканского региона. Сегодня у нас есть возможность поговорить о путях углубления взаимодействия на пространстве Евразии.
  </p>
  <p id="4" speaker="В.Путин">
   У всех наших объединений и организаций, как и у каждой из наших стран, есть общая заинтересованность в выработке оптимальных путей устойчивого развития, стремление обеспечить благополучие и процветание народов в условиях гарантированного мира и безопасности.
  </p>
  <p id="5" speaker="В.Путин">
   Мы сотрудничаем на принципах взаимного уважения, равноправного и открытого диалога. При этом свойственные нам разные исторические, культурные и религиозные традиции, социально-экономические уклады отнюдь не разъединяют нас, скорее наоборот – позволяют выстраивать справедливую и всеобъемлющую модель партнёрства, которая способна обеспечить устойчивое глобальное управление в XXI веке.
  </p>
  <p id="6" speaker="В.Путин">
   Убеждён, только на такой основе нужно искать и находить решения по острым международным проблемам, отвечать на актуальные для всего человечества вызовы и угрозы, такие как распространение оружия массового уничтожения, терроризм, экстремизм, транснациональная преступность, наркотрафик, дефицит продовольствия и воды.
  </p>
  <p id="7" speaker="В.Путин">
   Тема, которую мы выбрали в качестве основной для формата так называемого аутрич, – пути повышения благосостояния народов наших стран. В составе столь представительной сессии было бы весьма полезно обсудить перспективы развития в Евразии, затронуть вопросы укрепления связей с другими регионами мира.
  </p>
  <p id="8" speaker="В.Путин">
   Нет сомнений, у нас есть все необходимые предпосылки, чтобы расширить горизонты взаимополезного сотрудничества, сложить воедино имеющиеся у нас сырьевые ресурсы, человеческий капитал, огромную ёмкость потребительских рынков – для мощного экономического рывка.
  </p>
  <p id="9" speaker="В.Путин">
   Уникальные возможности имеются в реализации транзитного потенциала континента. Имею в виду строительство новых эффективных транспортно-логистических цепочек, в частности реализацию инициативы «Экономического пояса Шёлкового пути», как и развитие транспортного сообщения в Восточной части Российской Федерации и в Сибири.
  </p>
  <p id="10" speaker="В.Путин">
   Это может связать динамично растущие рынки Азии и зрелые, богатые индустриальными и технологическими достижениями экономики Европы и одновременно позволит нашим странам стать более конкурентоспособными в соревновании за инвесторов, за создание новых рабочих мест, за передовые производства.
  </p>
  <p id="11" speaker="В.Путин">
   Рост численности населения планеты требует активизации взаимодействия по вопросам продовольственной безопасности, интенсификации сельского хозяйства, рачительного использования водных ресурсов и, конечно же, заботы о всей биосфере Земли, чтобы сберечь планету для будущих поколений.
  </p>
  <p id="12" speaker="В.Путин">
   И ещё один принципиальный, на наш взгляд, момент: справедливый и безопасный мир невозможно устроить без тесного гуманитарного сотрудничества. Именно поэтому Россия стремится углублять контакты в сфере культуры, науки, образования, туризма со всеми партнёрами в БРИКС, Шанхайской организации сотрудничества, в Евразийском союзе и в других форматах.
  </p>
  <p id="13" speaker="В.Путин">
   По нашей инициативе и при нашем активном участии проводятся гражданские, парламентские, молодёжные форумы, реализуются совместные культурные программы, создаются межвузовские ассоциации, такие как сетевые университеты ШОС и БРИКС.
  </p>
  <p id="14" speaker="В.Путин">
   Хотел бы пригласить всех наших друзей и коллег, уважаемых глав государств и правительств, высказаться как по тематике нынешней встречи, так и по другим актуальным для нас вопросам.
  </p>
  <p id="15" speaker="В.Путин">
   Благодарю вас за внимание.
  </p>
 </speech>
</top>