<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<top>
 <meta>
  <date>
   2015-07-10
  </date>
  <URL>
   http://kremlin.ru/events/president/transcripts/49908
  </URL>
  <description/>
  <introduction/>
 </meta>
 <speech>
  <p id="1" speaker="В.Путин">
   Уважаемые коллеги, друзья!
  </p>
  <p id="2" speaker="В.Путин">
   Позвольте мне открыть расширенное заседание Совета глав государств – членов Шанхайской организации сотрудничества с участием наблюдателей, приглашённых, гостей и представителей международных организаций.
  </p>
  <p id="3" speaker="В.Путин">
   Просил бы вас ещё раз вернуться к повестке дня и утвердить её, если нет каких-то дополнительно возникших замечаний после проведения встречи лидеров стран – членов Шанхайской организации сотрудничества в узком составе.
  </p>
  <p id="4" speaker="В.Путин">
   Нет замечаний? Спасибо, будем считать, что повестка дня принята, предлагаю приступить к работе. Разрешите мне сказать вначале несколько слов от имени российской делегации.
  </p>
  <p id="5" speaker="В.Путин">
   Уфимский саммит завершает председательство России в Шанхайской организации сотрудничества в этом году. Оно было нацелено на дальнейшее развитие взаимодействия по всем направлениям нашей деятельности, укрепление потенциала и авторитета нашей организации.
  </p>
  <p id="6" speaker="В.Путин">
   Всего в 2014–2015 годах успешно проведено порядка 80 различных мероприятий. К заседанию Совета глав государств подготовлен целый ряд важных документов. Это, прежде всего, Уфимская декларация, в которой отражены наше общее видение и консолидированные оценки ситуации в регионе и в мире в целом, результаты российского председательства и ориентиры работы организации на будущее.
  </p>
  <p id="7" speaker="В.Путин">
   На утверждение вынесена Стратегия развития ШОС до 2025 года, в ней определены конкретные задачи сотрудничества на ближайшее десятилетие. Нам предстоит также подписать новое соглашение по пограничным вопросам и программу по взаимодействию в борьбе с терроризмом и наркоугрозой.
  </p>
  <p id="8" speaker="В.Путин">
   Уважаемые коллеги! Сегодняшний саммит открывает новый этап в развитии ШОС. Впервые за время существования организации запускается процедура приёма новых членов: Индии и Пакистана. Мы договорились о том, чтобы повысить статус участия в работе ШОС Республики Беларусь до государства-наблюдателя.
  </p>
  <p id="9" speaker="В.Путин">
   Кроме того, Азербайджан, Армения, Камбоджа и Непал присоединяются к семье ШОС в качестве партнёров по диалогу. Отмечу, что ещё целый ряд стран высказывают заинтересованность в подключении в той или иной форме к нашей организации. Будем внимательно, с учётом соответствующих требований, рассматривать их заявки.
  </p>
  <p id="10" speaker="В.Путин">
   Отмечу, что одним из приоритетов деятельности Шанхайской организации сотрудничества по-прежнему остаётся обеспечение безопасности на пространстве и внешних границах ШОС. Серьёзную тревогу вызывает деградация ситуации в Афганистане, где десятилетнее пребывание международного военного контингента не принесло качественного улучшения ситуации. Положение дел усугубляет растущая активность так называемого «Исламского государства» – террористической организации, которая стремится распространить своё влияние.
  </p>
  <p id="11" speaker="В.Путин">
   Условились с коллегами наращивать координацию по линии министерств обороны для более эффективного мониторинга ситуации и согласования совместных действий по купированию возможных угроз. Договорились также о продолжении практики ежегодных антитеррористических учений.
  </p>
  <p id="12" speaker="В.Путин">
   Весьма существенные средства на поддержку террористов и экстремистов поступают от продажи наркотиков, производимых на территории Афганистана. По нашим данным, масштабы культивации опийного мака в 2014 году выросли на 7 процентов, объём производства опиатов достиг 6,4 тысячи тонн (в 2013 году было 5,5 тысячи тонн). Считаем, что назрела необходимость создания в рамках Региональной антитеррористической структуры рабочей группы по борьбе с финансированием терроризма за счёт наркоторговли.
  </p>
  <p id="13" speaker="В.Путин">
   Уважаемые коллеги! Мы придаём особое значение дальнейшему углублению торгово-экономического взаимодействия в рамках ШОС. Очевидно, что сообща мы можем более действенно противостоять кризисным явлениям в мировой экономике и финансах, легче преодолевать разного рода ограничения и барьеры.
  </p>
  <p id="14" speaker="В.Путин">
   Считаем важным и развитие сотрудничества по обеспечению продовольственной, транспортной, энергетической, финансовой безопасности. Готовы плотно работать над реализацией идеи сопряжения двух интеграционных проектов: Евразийского экономического союза и «Экономического пояса Шёлкового пути».
  </p>
  <p id="15" speaker="В.Путин">
   Большие перспективы, на наш взгляд, имеет инициатива формирования общей транспортной системы ШОС, в том числе с использованием транзитного потенциала Транссибирской и Байкало-Амурской магистралей в России.
  </p>
  <p id="16" speaker="В.Путин">
   Важно наполнить конкретными задачами деятельность Энергетического клуба ШОС. Приветствуем активное вовлечение в продвижение практической кооперации бизнес-сообществ наших стран, важную роль здесь призван сыграть Деловой совет нашей организации.
  </p>
  <p id="17" speaker="В.Путин">
   Одной из приоритетных задач является совершенствование сотрудничества в финансовой сфере. Мы участвуем в работе по созданию Банка развития и спецсчёта ШОС. Многообещающей видится идея учреждения на базе Межбанковского объединения ШОС международного центра проектного финансирования. Следует активнее использовать и возможности уже действующих в регионе финансовых структур: Евразийского банка развития , Азиатского банка инфраструктурных инвестиций и создаваемого Нового банка развития БРИКС .
  </p>
  <p id="18" speaker="В.Путин">
   Отмечу, что в области гуманитарного сотрудничества у нас также имеются серьёзные наработки. Убедительно доказал свою востребованность Молодёжный совет ШОС, который выдвинул идею учреждения международной туристической карты молодого человека ШОС. Уверен, этот проект позволит молодым людям существенно расширить взаимные контакты. Позитивно оцениваем достигнутые в марте этого года договорённости о подготовке программы по развитию сотрудничества в сфере туризма.
  </p>
  <p id="19" speaker="В.Путин">
   Успешно реализуется проект сетевого университета ШОС, который объединяет 69 вузов стран ШОС и 4 – из Белоруссии. Рассчитываем, что в скором времени будет подписано межправсоглашение о его создании, а также принят устав.
  </p>
  <p id="20" speaker="В.Путин">
   Уважаемые друзья! Уфимский саммит проходит в год 70-летия окончания Второй мировой войны. В этой связи хотел бы ещё раз выразить признательность партнёрам за участие в майских торжествах по случаю 70-й годовщины Победы в Великой Отечественной войне. Хочу подчеркнуть, что в Москву приехали лидеры всех государств – членов Шанхайской организации сотрудничества.
  </p>
  <p id="21" speaker="В.Путин">
   Мы глубоко чтим подвиг наших народов и будем делать всё, чтобы не допустить повторения трагедии, поставившей мир на грань уничтожения. Именно такой подход зафиксирован в принимаемом нами сегодня совместном заявлении в связи с 70-й годовщиной Победы над фашизмом.
  </p>
  <p id="22" speaker="В.Путин">
   Добавлю, что в сентябре в Пекине по приглашению наших китайских друзей, по приглашению Председателя КНР господина Си Цзиньпина мы также вместе примем участие в праздничных мероприятиях по случаю 70-летия разгрома японского милитаризма.
  </p>
  <p id="23" speaker="В.Путин">
   Уважаемые коллеги! Сегодня председательство в ШОС переходит от России к Узбекистану. Хотел бы пожелать Исламу Абдуганиевичу Каримову успешной и плодотворной работы в качестве следующего председателя организации. Безусловно, Россия сделает всё, что от нас зависит, чтобы оказать всемерную поддержку нашим узбекским коллегам.
  </p>
  <p id="24" speaker="В.Путин">
   Спасибо вам большое за внимание.
  </p>
  <p id="25" speaker="В.Путин">
   Уважаемые коллеги, я просил бы вас высказаться по повестке сегодняшнего дня. Просил бы начать Президента Республики Казахстан Назарбаева Нурсултана Абишевича. Пожалуйста.
  </p>
  <p id="26" speaker="Н.Назарбаев">
   Благодарю Вас, Владимир Владимирович, за предоставленное слово и за отличные условия, которые российская сторона создаёт на этой встрече для нашей работы на этом заседании.
  </p>
  <p id="27" speaker="Н.Назарбаев">
   Дамы и господа! В тревожный, ответственный для всего мирового сообщества период Шанхайская организация сотрудничества переживает серьёзные испытания на прочность и жизнеспособность. Уверен, уфимский саммит станет знаковым событием для преодоления беспрецедентных вызовов и угроз современности. Ибо мы находимся в начале очередного этапа развития организации, дальнейшего роста её влияния, престижа на мировой арене.
  </p>
  <p id="28" speaker="Н.Назарбаев">
   Наряду с другими положительными примерами об этом свидетельствует синхронное продвижение двух стратегических треков ШОС.
  </p>
  <p id="29" speaker="Н.Назарбаев">
   Первое. С первых дней своей деятельности шанхайский процесс позиционирует себя как открытая, сбалансированная, многосторонняя структура. В этой связи мы полностью поддерживаем решение о запуске процедур по обретению Индией и Пакистаном статуса государства – члена организации. Международный авторитет и опыт, экономический потенциал Индии и Пакистана – большое подспорье для будущих перспектив нашей организации.
  </p>
  <p id="30" speaker="Н.Назарбаев">
   Второе. Ярким свидетельством эволюции и качественного совершенствования нашей площадки является подписание сегодня Стратегии развития ШОС до 2025 года. Документ призван стать становым хребтом шанхайского процесса на следующие 10 лет. В свете событий и процессов, происходящих в мире, ШОС должна оставаться гарантом стабильности, безопасности, процветания стран региона. В этот, без преувеличения, исторический этап наш долг – явить миру единство и незыблемость шанхайского духа.
  </p>
  <p id="31" speaker="Н.Назарбаев">
   Уважаемые коллеги, с начала XXI века число жертв террористических атак выросло в пять раз и составило порядка 150 тысяч человек. Более 80% этих случаев приходится на государства Азии, Ближнего Востока и Африки. Почти 70% бесчеловечных преступлений против мирных граждан и стран совершили четыре организации – это ДАИШ [«Исламское государство»], «Боко Харам», «Талибан», «Аль-Каида». За этими данными стоит реальная угроза благополучию наших стран, региональному миру и безопасности.
  </p>
  <p id="32" speaker="Н.Назарбаев">
   Идеология, методы достижения, цели сил современного зла в корне противоречат канонам и философии всех религий без исключения. Серьёзной проблемой становится участие наших граждан в боевых действиях на стороне террористов, поэтому назрела необходимость определить единый международный порядок противодействия этой угрозе. ШОС должна внести лепту в налаживание диалога между членами мирового сообщества, готовыми бороться с насильственным экстремизмом, поэтому правильно было бы внести этот вопрос на повестку дня предстоящей Ассамблеи ООН для создания единой мировой сети борьбы с терроризмом. Надеюсь, принятие Программы ШОС по борьбе с терроризмом, экстремизмом и сепаратизмом станет конвенцией по борьбе с терроризмом и станет отправной точкой нашего общего дела.
  </p>
  <p id="33" speaker="Н.Назарбаев">
   Усилия должны быть направлены на консолидацию мирового сообщества по следующим направлениям.
  </p>
  <p id="34" speaker="Н.Назарбаев">
   Наладить международное сотрудничество в целях ликвидации источников финансирования терроризма, юридического закрепления вопроса выявления и замораживания их имущества. Следует поддержать усилия ООН по разработке плана действий по предупреждению насильственного экстремизма.
  </p>
  <p id="35" speaker="Н.Назарбаев">
   Международный опыт показывает, что затраты на прогнозирование, подготовку к природным чрезвычайным событиям до 15 раз меньше по сравнению с [затратами] на борьбу с их последствиями. В этой связи Казахстан предлагает принять комплекс упреждающих мер и выработать концепцию ШОС в области устойчивого развития и превентивных шагов против столкновений с такими угрозами.
  </p>
  <p id="36" speaker="Н.Назарбаев">
   Для раскрытия экономического потенциала участников шанхайского процесса необходимо форсировать процесс интеграции пространства ШОС в международную транспортно-логистическую систему. Не вызывает сомнений, что это выгодно всем без исключения, включая Азию, Европу, Ближний Восток и Африку.
  </p>
  <p id="37" speaker="Н.Назарбаев">
   Реализация новой экономической программы, китайские инициативы («Экономический пояс Шёлкового пути»), благоприятные условия, создаваемые в рамках Евразийского экономического союза, всецело совпадают с задачами ШОС. Всё это позволяет достичь ещё одной амбициозной цели – создания макроэкономического пространства взаимодополняющего развития в Центральной Азии.
  </p>
  <p id="38" speaker="Н.Назарбаев">
   В целях полноценного запуска экономического трека ШОС нужно продолжать поиск компромиссов. Перспективным видится использование потенциала Азиатского банка инфраструктурного развития в качестве единой платформы для реализации экономических проектов.
  </p>
  <p id="39" speaker="Н.Назарбаев">
   ШОС должна строго соблюдать принцип открытости и сохранять свою притягательность. Азербайджан, Армения, Беларусь, Иран и Турция выразили намерение активно работать в организации. Полагаю, все эти государства заслуживают поддержки, и мы должны поэтапно и внимательно рассмотреть их волеизъявление в рамках нашей концепции ШОС, чтобы это не послужило ослаблению организации, но укрепляло её.
  </p>
  <p id="40" speaker="Н.Назарбаев">
   Уважаемые друзья! В повестке дня ШОС сегодня немало злободневных вопросов безопасности. Основное наше внимание следует уделять вовлечению Афганистана в интеграционные процессы в регионе, укрупнению экономического, гуманитарного сотрудничества, развитию инфраструктурных проектов, которые ранее составляли основу афганской экономики.
  </p>
  <p id="41" speaker="Н.Назарбаев">
   Считаем, что альтернативы мирному урегулированию конфликта на Украине нет. Казахстан и впредь готов вносить вклад в разрешение этой проблемы, сближение позиций сторон.
  </p>
  <p id="42" speaker="Н.Назарбаев">
   Сложная обстановка сохраняется на Ближнем Востоке. Вызывает большую озабоченность ситуация в Сирии, Йемене, Ливии и Ираке. Горячим очагом нестабильности по-прежнему остаётся палестинско-израильский конфликт. Все эти события являются следствием трансформации глобального характера, включая очередной виток мирового экономического кризиса.
  </p>
  <p id="43" speaker="Н.Назарбаев">
   Уверен, опираясь на твёрдую волю единства, приверженность шанхайскому духу, государства – члены ШОС внесут свой вклад в дело обеспечения международного мира, безопасности, устойчивого развития и сотрудничества.
  </p>
  <p id="44" speaker="Н.Назарбаев">
   Хочу подчеркнуть, что Тегеран занимает важное место в обеспечении региональной, международной безопасности, а также в системе наших торгово-экономических связей. Надеемся на скорейшее завершение переговоров Ирана с группой международных посредников и подписание всеобъемлющего соглашения по иранскому досье.
  </p>
  <p id="45" speaker="Н.Назарбаев">
   Уважаемые дамы и господа! В заключение хочу поздравить Президента Узбекистана Ислама Каримова с предстоящим председательством этой страны в Шанхайской организации сотрудничества. Мы всячески будем способствовать его работе. Желаю узбекским партнёрам плодотворной работы на этом посту. Поддерживаю, подтверждаю готовность Казахстана к совместной работе по укреплению и развитию ШОС в соответствии с её целями и задачами.
  </p>
  <p id="46" speaker="Н.Назарбаев">
   Благодарю за внимание.
  </p>
  <p id="47" speaker="В.Путин">
   Большое спасибо!
  </p>
  <p id="48" speaker="В.Путин">
   Слово Председателю Китайской Народной Республики господину Си Цзиньпину.
  </p>
  <p id="49" speaker="Си Цзиньпин">
   Уважаемый Президент Путин, уважаемые коллеги! Очень приятно присутствовать на саммите ШОС в красивом городе Уфе.
  </p>
  <p id="50" speaker="Си Цзиньпин">
   Президент Путин и российская сторона как председательствующая страна сделали большую и плодотворную работу по укреплению многопланового сотрудничества в рамках ШОС. Китайская сторона это высоко ценит. За период с прошлогоднего саммита в Душанбе государства – члены ШОС осуществляли тесное сотрудничество и взаимную поддержку, более надёжно обеспечивали безопасность и стабильность в регионе, повысили уровень обмена и сотрудничества между собой.
  </p>
  <p id="51" speaker="Си Цзиньпин">
   Постоянно растёт привлекательность и цементирующая сила ШОС. Вместе с тем в силу внутренних и внешних факторов наблюдается большое количество трудностей и вызовов для региональной безопасности, стабильности и экономического развития. К тому же внешние условия для развития ШОС тоже не вызывают оптимизма. Нам нужно ускоренными шагами и практическими действиями продвигать организацию с нового старта к новым прорывам.
  </p>
  <p id="52" speaker="Си Цзиньпин">
   Первое – придерживаясь шанхайского духа, создать сообщество единой судьбы в регионе. Мы будем в дальнейшем руководствоваться шанхайским духом, последовательно придерживаться принципов ШОС в международных отношениях, защищать международную справедливость и равноправие, выступать за мультилатерализм и открытость, уважать интересы друг друга, не вмешиваться во внутренние дела других стран, разрешать споры мирным путём, содействовать развитию и процветанию в духе совместного выигрыша. Пусть шанхайский дух станет духовной основой для государств – членов ШОС в формировании сообщества единой судьбы и большой гармоничной семьи.
  </p>
  <p id="53" speaker="Си Цзиньпин">
   В этом году исполняется 70 лет Победе в мировой антифашистской войне и 70 лет основанию ООН. Разрешите мне от имени китайской стороны почтить память павших героев, которые мужественно сражались во Второй мировой войне за справедливое дело человечества, и выразить искреннюю благодарность странам и иностранным друзьям, которые помогали китайскому народу в борьбе против агрессии японского милитаризма.
  </p>
  <p id="54" speaker="Си Цзиньпин">
   Второе. Нужно укрепить дееспособность и создать крепкую защитную стену безопасности в регионе. Следует активизировать политические контакты и координацию, разработать меры реагирования и совместно защищать безопасность власти, политического строя, общественной стабильности во всех государствах – членах организации. Необходимо укреплять сотрудничество с Афганистаном в области безопасности, помогать афганским силам безопасности в повышении боеспособности, играть бо́льшую роль в содействии национальному примирению Афганистана и восстановлению экономики этой страны.
  </p>
  <p id="55" speaker="Си Цзиньпин">
   Мы должны действенными шагами развивать сотрудничество в борьбе против терроризма и наркотрафика, а также по оборонным делам, формировать обширную и всеохватывающую сеть сотрудничества между правоохранительными органами. Следует ускорить процесс создания центра реагирования на вызовы и угрозы в области безопасности на базе РАТС [Региональная антитеррористическая структура], укреплять антинаркотические функции организации.
  </p>
  <p id="56" speaker="Си Цзиньпин">
   Китайская сторона приветствует подписание государствами-членами Соглашения о сотрудничестве и взаимодействии государств – членов ШОС по пограничным вопросам и готова вместе со всеми сторонами ускорить процесс разработки проекта конвенции по борьбе с экстремизмом.
  </p>
  <p id="57" speaker="Си Цзиньпин">
   Третье. Раскрыть потенциал сотрудничества и обогатить содержание практического сотрудничества. Необходимо более крупными шагами продвигаться в направлении облегчения и либерализации торговли и инвестиций. Китайская сторона готова укреплять сотрудничество со всеми странами, реализовывать приоритетные проекты комплексной взаимосвязи, согласованные на основе консенсуса, осуществлять финансовое сопровождение для технико-экономического обоснования и проектирования, участвовать в инвестиционно-кредитном сотрудничестве в ходе проектирования и строительства. Следует способствовать формированию в ближайшие годы схемы взаимосвязи региона, включая железную дорогу протяжённостью до 4 тысяч километров и автомагистралей более 10 тысяч километров.
  </p>
  <p id="58" speaker="Си Цзиньпин">
   По производственному сотрудничеству Китай достиг взаимопонимания с Казахстаном и другими странами. Исходя из этого, полагаем, что государства-члены могли бы использовать взаимодополняющие преимущества, вести совместное производство на основе равенства и взаимной выгоды для реализации продукции на международном рынке.
  </p>
  <p id="59" speaker="Си Цзиньпин">
   Китайская сторона готова в соответствии с рыночными принципами содействовать созданию совместных парков в каждом из государств – членов ШОС, углублять сотрудничество в области производственных мощностей.
  </p>
  <p id="60" speaker="Си Цзиньпин">
   Создание Банка развития ШОС является стратегической мерой для развития многостороннего сотрудничества. Мы должны неуклонно следовать этим курсом и как можно скорее создать собственную платформу финансирования в организации. На данном этапе китайская сторона готова с помощью таких финансовых площадок, как Фонд Шёлкового пути и фонд экономического сотрудничества «Китай – Евразия», удовлетворять инвестиционные потребности государств – членов ШОС.
  </p>
  <p id="61" speaker="Си Цзиньпин">
   В то же время китайская сторона будет оказывать техническую помощь государствам-членам в сферах индустриального планирования, проведения ТЭО [технико-экономического обоснования], консалтинга и так далее в целях повышения собственных возможностей заинтересованных государств.
  </p>
  <p id="62" speaker="Си Цзиньпин">
   Нужно активизировать контакты и обмены по энергетической политике, разрабатывать конкретные меры по обеспечению безопасности транснациональных нефтегазопроводов.
  </p>
  <p id="63" speaker="Си Цзиньпин">
   Необходимо и дальше расширять торговлю сельскохозяйственной продукцией, развивать сотрудничество в области земледелия, лесоводства, животноводства и рыболовства с целью обеспечения продовольственной безопасности.
  </p>
  <p id="64" speaker="Си Цзиньпин">
   Китайская сторона предлагает подготовить программу научно-технического партнёрства ШОС, ускорить создание платформы для обмена информацией в сфере экологии. Мы готовы вместе со всеми партнёрами полнее выявить роль Делового совета и Межбанковского объединения. Мы надеемся, что строительство «Экономического пояса Шёлкового пути» и национальные планы развития государств – членов ШОС смогут дополнять друг друга. Будем вместе с заинтересованными сторонами осуществлять успешное сопряжение «Экономического пояса Шёлкового пути» и Евразийского экономического союза в интересах сбалансированного развития Евразии.
  </p>
  <p id="65" speaker="Си Цзиньпин">
   Четвёртое. Нужно способствовать духовному сближению народов, укреплять многовековую дружбу и добрососедство. В целях наращивания молодёжных связей начиная с 2016 года китайская сторона будет устраивать лагеря молодёжных обменов ШОС в течение пяти лет подряд, в рамках которых будут ежегодно приглашены 200 представителей молодёжи государств-членов. К 2018 году китайская сторона выполнит своё слово по проведению летнего лагеря для 2 тысяч школьников из государств-членов. Мы готовы с государствами – членами ШОС делиться огромными возможностями развития туризма Китая. Надеемся, что и китайским туристам будут введены облегчённые визовые процедуры.
  </p>
  <p id="66" speaker="Си Цзиньпин">
   Китайская сторона поддерживает укрепление сотрудничества в области ликвидации последствий стихийных бедствий, профилактики и лечения инфекционных заболеваний, упрощения передвижения лиц и так далее. Мы готовы с заинтересованными сторонами изучать меры сотрудничества в сферах китайской медицины, упрощения визового режима и выдачи трудовых разрешений.
  </p>
  <p id="67" speaker="Си Цзиньпин">
   Пятое. Продолжать традицию открытости и взаимного заимствования, способствовать развитию организации. После нынешнего саммита ШОС запустит процедуры приёма Индии и Пакистана в качестве новых членов. Мы также приветствуем участие Белоруссии в качестве страны-наблюдателя организации и Азербайджана, Армении, Камбоджи и Непала в качестве партнёров по диалогу.
  </p>
  <p id="68" speaker="Си Цзиньпин">
   Китайская сторона уверена, что появление новых полноправных членов послужит дополнительным стимулом к сотрудничеству ШОС во всех сферах. В то же время мы должны поддерживать дальнейшее расширение внешних связей организации, укреплять сотрудничество с государствами-наблюдателями и партнёрами по диалогу. Следует совершенствовать соответствующие механизмы диалога и сотрудничества, чтобы государства-наблюдатели и партнёры по диалогу имели больше возможностей поделиться с нами плодами развития ШОС.
  </p>
  <p id="69" speaker="Си Цзиньпин">
   В заключение от всей души поздравляю Президента Каримова с принятием председательства Совета глав государств – членов ШОС, и будем поддерживать Узбекистан в организации саммита в следующем году. Благодарю за внимание.
  </p>
  <p id="70" speaker="В.Путин">
   Большое спасибо, уважаемый господин Председатель. Слово для выступления Президенту Киргизской Республики господину Атамбаеву. Пожалуйста.
  </p>
  <p id="71" speaker="А.Атамбаев">
   Уважаемые коллеги! Дамы и господа! Присоединяюсь к словам благодарности моих коллег в адрес российской стороны за гостеприимство и прекрасную организацию сегодняшнего заседания. Хотелось бы также отметить масштабную работу, которая проведена российской стороной по подготовке к саммиту.
  </p>
  <p id="72" speaker="А.Атамбаев">
   Уважаемые участники заседания, из подписываемых сегодня важных документов хотелось бы особо выделить Уфимскую декларацию. Считаю, что документ в полной мере отражает общее стремление к дальнейшему углублению взаимовыгодного сотрудничества, а также единую позицию государств – членов ШОС по актуальным региональным и международным вопросам.
  </p>
  <p id="73" speaker="А.Атамбаев">
   Уважаемые участники заседания! Сегодняшний саммит открывает новую страницу в истории Шанхайской организации сотрудничества. Сегодня нам предстоит подписать историческое решение о начале процедуры расширения организации. Кыргызстан поддерживает принятие решений о начале процедуры приёма Индии и Пакистана в члены Шанхайской организации сотрудничества. Кыргызстан также приветствует решение о предоставлении Белоруссии статуса государства-наблюдателя, а Азербайджану, Армении, Непалу и Камбодже – статуса партнёра по диалогу ШОС.
  </p>
  <p id="74" speaker="А.Атамбаев">
   Считаю, что данные шаги позволят значительно усилить совокупный политический и экономический потенциал нашей организации. Думаю, что с началом процесса расширения ШОС начнут формироваться новые политические и экономические условия нашей совместной работы в рамках организации. В этой связи на передний план выдвигаются вопросы адаптации работы организации к новым реалиям. В этом плане принимаемая сегодня Стратегия развития ШОС до 2025 года рассматривается в качестве ключевого документа, отражающего основной курс деятельности ШОС на предстоящие 10 лет.
  </p>
  <p id="75" speaker="А.Атамбаев">
   Уважаемые коллеги! Текущий год ознаменован 70-летием Победы над фашизмом во Второй мировой войне и 70-й годовщиной создания Организации Объединённых Наций. Принимаемое нами сегодня заявление в связи с 70-й годовщиной Победы, Великой Победы, ещё раз призывает извлечь урок из этой масштабной трагедии и совместно беречь мир, который день ото дня становится всё более хрупким.
  </p>
  <p id="76" speaker="А.Атамбаев">
   Как известно, вопросы обеспечения безопасности были основополагающими при создании ШОС. Считаю, что они и сегодня должны оставаться в ряду первостепенных приоритетов, тем более что с момента завершения прошлогоднего заседания, всего за один год, ситуация и в регионе, и в мире очень сильно изменилась.
  </p>
  <p id="77" speaker="А.Атамбаев">
   Появились новые очаги нестабильности, ещё больше активизировались радикальные экстремистские организации, и в этом плане, конечно же, возрастает необходимость активизации работы ШОС в этом направлении – в направлении укрепления безопасности. Киргизская Республика, как и прежде, выражает заинтересованность в мирном и стабильном Афганистане и приветствует усилия Правительства Афганистана, направленные на обеспечение стабильности в стране, проведение демократических преобразований, реализацию национального плана развития страны.
  </p>
  <p id="78" speaker="А.Атамбаев">
   Хочу ещё раз подчеркнуть, что одной из потенциальных угроз стабильности и поддержанию безопасности в регионе является рост незаконного оборота наркотических веществ. То, что мы сегодня принимаем заявление по проблемам наркоугрозы и решение о разработке проекта конвенции ШОС по борьбе с экстремизмом, свидетельствует о нашей твёрдой готовности продолжать и усиливать совместную борьбу в рамках ШОС.
  </p>
  <p id="79" speaker="А.Атамбаев">
   Уважаемые участники заседания! В утверждаемой нами Стратегии развития ШОС в качестве одной из основных целей подтверждено укрепление взаимного доверия и добрососедства, превращение границ в границы вечного мира и дружбы. Подписание сегодня Соглашения о сотрудничестве и взаимодействии государств – членов ШОС по пограничным вопросам мы рассматриваем в качестве одного из очень важных шагов в этом направлении.
  </p>
  <p id="80" speaker="А.Атамбаев">
   Хотел бы здесь напомнить, что в ходе прошлогоднего Саммита ШОС в Душанбе Кыргызстан озвучил инициативу о разработке и подписании между странами Центральной Азии на двусторонней основе соглашений об укреплении доверия в районе границ. И могу сейчас сказать, что первое такое соглашение нами уже подписано – между Кыргызстаном и Республикой Казахстан – и ратифицировано обоими государствами. Надеюсь на поддержку данной инициативы и со стороны других наших соседей.
  </p>
  <p id="81" speaker="А.Атамбаев">
   Уважаемые участники заседания! Конечно, одним из самых важных аспектов стабильности и безопасности является развитие эффективного торгово-экономического сотрудничества. В этом плане мы выступаем за скорейший перевод в практическую область наших договорённостей. И тут одной из первоочередных задач мы считаем создание отдельного финансового института ШОС для обеспечения финансового сопровождения проектной деятельности и выполнения программы экономического сотрудничества. Думаю, нам необходимо поручить, причём жёстко поручить, нашим правительствам всё-таки договориться и доработать вопрос о создании Банка развития и Фонда развития ШОС, с тем чтобы выйти на конкретные результаты.
  </p>
  <p id="82" speaker="А.Атамбаев">
   Мы также уверены, что совместная реализация инициативы китайской стороны о создании «Экономического пояса Шёлкового пути» позволит в значительной степени активизировать торгово-экономическое сотрудничество на пространстве ШОС.
  </p>
  <p id="83" speaker="А.Атамбаев">
   Уважаемые коллеги! В заключение хотел бы особо отметить успешное председательство в ШОС Российской Федерации. В результате активной работы впервые в истории ШОС принято историческое решение о начале процедуры расширения организации, наша организация значительно укрепляется, значительно активизировалась её работа. И хотел бы также, конечно же, пожелать успешной и плодотворной работы Исламу Абдуганиевичу Каримову, Президенту Узбекистана, которому переходит председательство в ШОС. Благодарю за внимание.
  </p>
  <p id="84" speaker="В.Путин">
   Большое спасибо. Пожалуйста, выступление Президента Таджикистана господина Рахмона.
  </p>
  <p id="85" speaker="Э.Рахмон">
   Уважаемый господин Председатель! Уважаемые коллеги! Дамы и господа! Прежде всего позвольте выразить российской стороне, Президенту России Владимиру Владимировичу Путину глубокую признательность за высокий уровень организации нашей встречи и традиционное гостеприимство.
  </p>
  <p id="86" speaker="Э.Рахмон">
   Уважаемые коллеги, наш саммит проходит в год 70-й годовщины окончания Второй мировой войны. Подвиг тех, кто отдал свои жизни во имя Великой Победы, призывает нас быть бдительными, крепить единство в целях продвижения дела мира и устойчивого развития.
  </p>
  <p id="87" speaker="Э.Рахмон">
   Только помня о прошлом, мы сможем эффективно строить наше будущее. Мир не имеет цены, наша общая задача – оберегать, сохранять и защищать мир и стабильность в регионе ответственности ШОС, неустанно наращивать свой вклад в обеспечение мира на планете.
  </p>
  <p id="88" speaker="Э.Рахмон">
   Поскольку вопрос обеспечения безопасности наших стран является главным, мы придаём важное значение координации нашей совместной работы по реализации программы сотрудничества государств – членов ШОС по борьбе с терроризмом, сепаратизмом и экстремизмом. Важно умножить совместные усилия в борьбе против трёх зол, давать решительный отпор существующим вызовам, быть готовыми к встрече с новыми угрозами.
  </p>
  <p id="89" speaker="Э.Рахмон">
   В предстоящий период особую заботу мы должны проявлять в отношении подрастающего поколения. Современная молодёжь живёт в мире глобального разнообразия, новых технологий и научно-технического прогресса. В то же время следует признать, что мировой экономический кризис больнее всего ударил именно по молодёжи. Наше молодое поколение заслуживает того, чтобы чувствовать уверенность в завтрашнем дне, и мы должны приложить все усилия для этого.
  </p>
  <p id="90" speaker="Э.Рахмон">
   В этом плане нашей основной целью должно стать недопущение вовлечения молодёжи в различные экстремистские, радикальные движения. Работа с молодёжью и в интересах молодёжи должна стать одним из важных приоритетов ШОС. Поэтому предлагаю один из предстоящих годов объявить Годом молодёжи. Это позволит наладить новые, более эффективные механизмы вовлечения молодёжи в реализацию совместных созидательных планов, прежде всего – Стратегии развития ШОС на предстоящее десятилетие.
  </p>
  <p id="91" speaker="Э.Рахмон">
   Принимаемая сегодня Стратегия – исключительно важный документ, по духу и поставленным целям сравнимый с фундаментальными целями и идеями, заложенными в Хартии ШОС. Она отражает общее стремление видеть нашу организацию сильной, выступающей в качестве одного из влиятельных участников системы международных отношений, служащей делу обеспечения мира и безопасности, экономического и социального прогресса в регионе.
  </p>
  <p id="92" speaker="Э.Рахмон">
   Во взаимозависимом мире ШОС призвана оперативно и адекватно реагировать на вызовы и угрозы, порождаемые экстремизмом, терроризмом, транснациональной организованной преступностью, незаконным оборотом наркотиков, киберпреступностью.
  </p>
  <p id="93" speaker="Э.Рахмон">
   Ни одна страна не может в одиночку справиться с этими острыми проблемами глобального характера. Это ещё раз подтвердили участники международной конференции по проблеме наркотической угрозы, состоявшейся в городе Душанбе в конце мая текущего года. Считаем, что итоги конференции могли бы лечь в основу будущей Антинаркотической стратегии государств – членов ШОС на 2017–2022 годы и могли бы быть доведены до сведения участников специальной сессии Генеральной Ассамблеи ООН.
  </p>
  <p id="94" speaker="Э.Рахмон">
   Убеждены, что исключительно важным делом в рамках ШОС должна стать координация совместных усилий на антинаркотическом и других направлениях с Афганистаном.
  </p>
  <p id="95" speaker="Э.Рахмон">
   Дружественная Исламская Республика Афганистан переживает новый, исключительно важный этап своего развития. Мы глубоко заинтересованы в том, чтобы народ Афганистана окончательно встал на путь мира, национального согласия и возрождения. Таджикистан продолжит вносить свой практический вклад в дело восстановления и развития соседнего государства. Мы также надеемся на то, что будут найдены политико-дипломатические решения выхода из острейших кризисов, сложившихся в некоторых странах на Ближнем Востоке, в Северной Африке и на Украине.
  </p>
  <p id="96" speaker="Э.Рахмон">
   ШОС – уникальная и востребованная временем организация, которая пользуется большим авторитетом в мире. Таджикистан всецело поддерживает решение о начале процедуры приёма Индии и Пакистана в Шанхайскую организацию сотрудничества, что отражает принцип открытости нашей организации.
  </p>
  <p id="97" speaker="Э.Рахмон">
   Выражаем надежду, что в самом ближайшем будущем Исламская Республика Иран также войдёт в число полноправных членов нашей организации. Мы также выступаем за укрепление института наблюдателей и приветствуем вступление в их число Республики Беларусь. С удовлетворением отмечаем расширение группы стран – партнёров по диалогу и появление в их рядах Азербайджана, Армении, Непала и Камбоджи.
  </p>
  <p id="98" speaker="Э.Рахмон">
   Заслуживает глубокого изучения ценное предложение, высказанное Председателем Китайской Народной Республики уважаемым Си Цзиньпином, относительно государств – учредителей нашей организации. Происходящие в мире и регионе сложные процессы диктуют настоятельную необходимость объединения усилий с целью продвижения коллективных методов решения региональных проблем, среди которых особое место занимают экономические.
  </p>
  <p id="99" speaker="Э.Рахмон">
   Таджикистан поддерживает шаги, направленные на расширение взаимной торговли и инвестиций, создание Фонда и Банка развития ШОС, активизацию сотрудничества в сельском хозяйстве, совершенствование транспортно-логистической системы. Отмечу, что парламент Таджикистана в числе первых ратифицировал Соглашение о создании благоприятных условий для международных автомобильных перевозок.
  </p>
  <p id="100" speaker="Э.Рахмон">
   Считаю важным подтвердить нашу готовность внести свой вклад в формирование «Экономического пояса Шёлкового пути». Мы видим в нём большой потенциал для расширения торгово-экономического сотрудничества на пространстве ШОС. В этом контексте роль локомотива инновационного развития могут сыграть региональные связи, а также малый и средний бизнес. Необходимо в полной мере раскрыть заложенный в нём созидательный потенциал наших народов.
  </p>
  <p id="101" speaker="Э.Рахмон">
   Деловой совет и Межбанковское объединение ШОС могли бы разработать эффективные механизмы поддержки частной предпринимательской инициативы и внести свои предложения на рассмотрение Совета глав правительств государств – членов ШОС.
  </p>
  <p id="102" speaker="Э.Рахмон">
   Уважаемые коллеги, на наш взгляд, российское председательство сумело не только обеспечить преемственность в работе ШОС, но и придать ей дополнительный импульс. Приняв стратегию, мы определили «дорожную карту» развития ШОС на целое десятилетие.
  </p>
  <p id="103" speaker="Э.Рахмон">
   В 2016 году мы соберёмся в городе Ташкенте. В определённом смысле это будет юбилейный для ШОС саммит, мы будем отмечать 15-ю годовщину со дня создания нашей организации. Нет сомнения, что председательство Узбекистана продолжит курс на обогащение и наполнение её деятельности новым созидательно-практическим содержанием.
  </p>
  <p id="104" speaker="Э.Рахмон">
   Завершая своё выступление, считаю важным отметить слаженную и эффективную работу исполнительных органов ШОС во главе с Генеральным секретарём Дмитрием Мезенцевым и Директором исполкома Региональной антитеррористической структуры Чжан Синьфэном. В связи с истечением срока полномочий 31 декабря 2015 года позвольте поблагодарить их за большой вклад в дело укрепления нашей организации и пожелать им всяческих успехов.
  </p>
  <p id="105" speaker="Э.Рахмон">
   Республика Таджикистан признательна государствам – членам ШОС за поддержку предложенной нами кандидатуры Рашида Алимова на пост Генерального секретаря ШОС. Надеемся, что активная работа представителя Таджикистана послужит делу дальнейшей активизации деятельности нашей организации.
  </p>
  <p id="106" speaker="Э.Рахмон">
   Таджикистан готов к совместной работе с государствами – членами ШОС в интересах достижения целей, определённых Стратегией развития. Ключ к общему успеху заложен в шанхайском духе, в укреплении на его основе наших дружеских, добрососедских отношений и взаимовыгодного сотрудничества, направленного на улучшение жизни наших народов и обеспечение их гарантированной безопасности. Убеждён, что общими усилиями мы добьёмся многого на этом благородном и жизненно важном поприще. Благодарю за внимание.
  </p>
  <p id="107" speaker="В.Путин">
   Благодарю Вас, уважаемый господин Президент. Пожалуйста, выступление Президента Республики Узбекистан Каримова Ислама Абдуганиевича.
  </p>
  <p id="108" speaker="И.Каримов">
   Уважаемый Владимир Владимирович, уважаемые участники заседания! Мне доставляет большое удовлетворение выразить слова признательности Президенту России Путину Владимиру Владимировичу за традиционно тёплый приём и прекрасную организацию нашей сегодняшней встречи.
  </p>
  <p id="109" speaker="И.Каримов">
   Хотел бы присоединиться к высказанным здесь главами государств оценкам деятельности ШОС в период председательства Российской Федерации по реализации ключевых целей и задач организации. Особо хотел бы подчеркнуть то внимание, которое уделялось координации деятельности ШОС, её структур, рассмотрению и подготовке к обсуждению наиболее острых, важных вопросов, которые входят в сегодняшнюю повестку дня.
  </p>
  <p id="110" speaker="И.Каримов">
   Заслуживает самого серьёзного внимания внесённый для обсуждения и принятия солидный пакет документов, в первую очередь Стратегия развития ШОС до 2025 года и Программа сотрудничества в борьбе с терроризмом, сепаратизмом, экстремизмом на 2016–2018 годы, которые станут надёжной правовой основой для решения стоящих перед ШОС насущных задач в сфере обеспечения безопасности, устойчивого развития на ближайшую перспективу.
  </p>
  <p id="111" speaker="И.Каримов">
   Считаю необходимым, с вашего позволения, остановиться на следующих вопросах.
  </p>
  <p id="112" speaker="И.Каримов">
   Первое. Стремительно меняющийся современный мир, а также поступательный рост авторитета Шанхайской организации сотрудничества в решении актуальных проблем современности, превращение организации – я подчёркиваю – в реальный фактор обеспечения безопасности, стабильности, устойчивого развития сегодня вполне закономерно обуславливает растущее желание многих государств стать полноценными членами ШОС, вступить в число наблюдателей, а также партнёров по диалогу. Это, на наш взгляд, вполне закономерный процесс.
  </p>
  <p id="113" speaker="И.Каримов">
   Уделяя большое внимание вопросам расширения состава, приёма новых членов ШОС, наряду с условиями и требованиями, которые содержатся в основополагающем документе – Хартии ШОС, за последние годы на саммитах организации мы приняли ряд регламентирующих документов, в том числе Положение о порядке приёма новых членов ШОС, а также Порядок предоставления статуса государства – члена ШОС, принятые в прошлом, 2014 году.
  </p>
  <p id="114" speaker="И.Каримов">
   Поддерживаю предложение о начале обсуждения по принятию Индии и Пакистана в полноправные члены Шанхайской организации. Мне очень приятно называть слово «полноправные» именно потому, что мы придаём большое значение разнице между наблюдателями и полноправными членами. И с этих позиций это две страны, я бы сказал, великие страны, которые ожидает эта перспектива. Хочу лишний раз подчеркнуть, что мы прекрасно понимаем, какой рубеж пройдут они, если этот вопрос будет в ближайшее время решён положительно. Мы поддерживаем предоставление Республике Беларусь статуса наблюдателя ШОС, Азербайджану, Армении, Камбодже, Непалу – статуса партнёра по диалогу.
  </p>
  <p id="115" speaker="И.Каримов">
   Второй вопрос, на котором я хотел бы особо остановиться, считаю необходимым остановиться, – это вопрос о сохранении и дальнейшем укреплении избранного нами и закреплённого в Хартии, а также во всех основополагающих документах ШОС неизменного курса, который обеспечивает ненаправленность деятельности ШОС против других стран. Иначе говоря, исключить всякое блоковое мышление, а также превращение ШОС в военно-политический альянс, сохранить и ещё более укрепить нашу приверженность тем принципам и целям, во имя которых была создана в своё время ШОС.
  </p>
  <p id="116" speaker="И.Каримов">
   В связи с тем, что в наш современный век в мире всё более усиливается политическое и экономическое противостояние и соперничество, борьба за сферы влияния, растут угрозы и вызовы международного терроризма и экстремизма и, как я уже говорил, идёт ползучая экспансия радикализма, убеждён: этот вопрос на сегодняшний день приобретает особо важное значение.
  </p>
  <p id="117" speaker="И.Каримов">
   Третий вопрос, на котором хотел бы коротко остановиться, – положение дел в Афганистане. Сегодняшнее положение в стране можно охарактеризовать, на наш взгляд, как вялотекущее противостояние противоборствующих сторон, при дальнейшем сохранении которого есть серьёзная, я бы сказал, реальная опасность перетекания нестабильности в соседние страны и регионы.
  </p>
  <p id="118" speaker="И.Каримов">
   Мы, страны этого региона, соседи Афганистана, естественно, не можем не думать об этом и не быть озабоченными этим фактом. Когда долгое время проблемы не решаются, они, как правило, принимают совершенно другой оттенок и более опасный характер. Мы твёрдо убеждены (и это доказывает сама жизнь), что военного решения афганской проблемы нет. С этим согласны сегодня практически все руководители стран не только региона, но и всего мира.
  </p>
  <p id="119" speaker="И.Каримов">
   Единственное решение афганской проблемы – это мирные политические переговоры, достижение внутреннего консенсуса между противоборствующими сторонами при финансовой, экономической, гуманитарной поддержке со стороны стран-доноров, при активном участии Организации Объединённых Наций.
  </p>
  <p id="120" speaker="И.Каримов">
   Нас не может не волновать форсированный вывод из Афганистана международных сил ISAF, который может привести к серьёзному росту угроз, возрастанию нестабильности в самом Афганистане и за его пределами, расширению террористической экстремистской деятельности, росту наркотрафика. В этих условиях не исключено, что создавшийся вакуум в Афганистане может в короткие сроки заполниться различными радикальными террористическими силами, привести к развитию ситуации по так называемому иракскому сценарию, где в условиях вакуума власти появилось так называемое «Исламское государство».
  </p>
  <p id="121" speaker="И.Каримов">
   Говоря коротко об «Исламском государстве», я хотел сказать, что многие говорят об «Исламском государстве», но, к сожалению, мало кто серьёзно нашёл те корни, на базе которых оно возникло. Если эту тему развивать дальше, то, мне кажется, не мешало бы Организации Объединённых Наций создать какую-то специальную комиссию, которая бы исходила из многих мнений, мнений тех, кто прекрасно знает мусульманский вопрос, знает, какие вокруг него споры идут и различные противоположные мнения. Считаю, что эта комиссия могла бы внести какое-то предложение и обсудить его с таким расчётом, чтобы в этом вопросе было единое мнение, что такое «Исламское государство» и как его воспринимать, как с ним бороться.
  </p>
  <p id="122" speaker="И.Каримов">
   Один только вопрос подниму. Он заключается в том, что когда говорят о так называемом мусульманском фанатизме или международном терроризме, который имеет под собой такую основу, то оказывается, что международные террористы могут быть только мусульмане, и некоторые проявления этого в Европе мы видим.
  </p>
  <p id="123" speaker="И.Каримов">
   Убеждён, что чем меньше мы будем придерживаться этого одностороннего мнения, тем быстрее мы найдём общий язык с теми, кто как бы относится к самому фанатичному крылу мусульманского мира. Мусульманский мир со времён его создания всегда имел серьёзные противоречия внутри и различные течения, которые начиная с VII, VIII века всегда противоборствовали друг с другом. Надо здесь придерживаться только одного мнения, которое заключается в том, что надо поддержать традиционной ислам, а всякий фанатичный ислам – от него отказаться, и ООН должна провозгласить именно это направление.
  </p>
  <p id="124" speaker="И.Каримов">
   Ислам – это мировая религия, и бороться с исламом – это вообще, я считаю, нонсенс. Поэтому надо думать, что же внутри ислама происходит? Почему возникают такие течения? И этому вопросу надо придавать исключительно важное значение. Если мы придём к единому мнению, а не будем только пугаться, лишь бы они не вошли в наши дома, ворота и так далее, – не в этом вопрос. Какой процесс происходит в мире и как с ним нужно организованно бороться?
  </p>
  <p id="125" speaker="И.Каримов">
   К сожалению, в этом вопросе мы пока далеко не продвинулись. Узбекистан как сосед Афганистана продолжает оказывать посильную помощь, реализует проекты по строительству транспортных коммуникаций, обеспечивает население Афганистана электроэнергией и доставку в Афганистан гуманитарной помощи. Узбекистан продолжит строить свои отношения с Афганистаном на двусторонней основе, исходя из взаимных национальных интересов и уважая выбор афганского народа.
  </p>
  <p id="126" speaker="И.Каримов">
   Уважаемые коллеги! Республика Узбекистан принимает на себя ответственную миссию председательства в ШОС в предстоящем году, когда мы будем отмечать 15-ю годовщину образования нашей организации, что само по себе должно повысить нашу общую ответственность за успешную реализацию предусматриваемых на перспективу планов. Узбекистан в качестве государства-председателя намерен строго придерживаться и соблюдать принципы преемственности и последовательного укрепления, взаимовыгодного развития, отвечающего интересам стран ШОС сотрудничества, а также обеспечения неуклонного роста авторитета нашей организации на международной арене.
  </p>
  <p id="127" speaker="И.Каримов">
   Актуальной нашей темой и задачей продолжит оставаться выработка мер по усилению совместной борьбы с терроризмом, экстремизмом, сепаратизмом, подготовка адекватных ответов современным вызовам международной, региональной безопасности, обеспечение устойчивого развития экономик, гуманитарного развития всех стран, которые входят в состав ШОС. Большое значение будет придаваться мерам расширения взаимодействия между странами-членами с целью укрепления роли ШОС как надёжного гаранта стабильности и развития в регионе, а также дальнейшему развитию отношений с ООН, другими международными организациями и заинтересованными странами.
  </p>
  <p id="128" speaker="И.Каримов">
   Мы убеждены, что реалии сегодняшнего дня диктуют необходимость усиления инвестиционной составляющей ШОС, в первую очередь в высокотехнологичных сферах. И естественно, говоря об этом, мы не можем не произнести слова признательности Китайской Народной Республике за её активный вклад в развитие инвестиционных процессов и проектов. Все страны ШОС поддержали инициативу руководства Китайской Народной Республики по созданию Азиатского банка инфраструктурных инвестиций. Мы надеемся, что вновь созданный банк, исходя из принципов востребованности и экономической обоснованности, обеспечит эффективную подготовку и реализацию перспективных инвестиционных проектов регионального характера в транспортно-коммуникационной и других высокотехнологичных отраслях.
  </p>
  <p id="129" speaker="И.Каримов">
   Узбекистан в рамках своего председательства в ШОС намерен уделять постоянное внимание поощрению эффективного регионального сотрудничества в культурно-гуманитарной и научно-образовательной областях. В реализации намеченных на следующий год планов рассчитываю на нашу совместную работу и поддержку со стороны всех глав государств и соответствующих структур ШОС.
  </p>
  <p id="130" speaker="И.Каримов">
   По вопросу сроков проведения саммита в следующем году. Государства – члены ШОС пришли к единому мнению: провести саммит в первой половине сентября 2016 года. Поскольку реалии следующего года могут быть изменены, конкретные дни, на которые мы можем рассчитывать для проведения саммита, будут уточняться с учётом реальной обстановки, которая сложится в следующем году. Благодарю вас за внимание.
  </p>
  <p id="131" speaker="В.Путин">
   Большое спасибо, уважаемый господин Президент. Слово для выступления – господину Мезенцеву, Генеральному секретарю ШОС.
  </p>
  <p id="132" speaker="Д.Мезенцев">
   Уважаемый господин Председатель! Уважаемые главы государств, главы делегаций!
  </p>
  <p id="133" speaker="Д.Мезенцев">
   Прежде всего разрешите присоединиться к словам искренней благодарности принимающей стороне, поблагодарить Президента России Владимира Владимировича Путина, всю команду российского председательства за создание замечательных условий для совместной работы сторон. Радушный приём и гостеприимство, которыми встретили нас руководство Башкортостана и жители Уфы, уже остались в доброй памяти всех участников саммита.
  </p>
  <p id="134" speaker="Д.Мезенцев">
   Заседание Совета глав государств-членов – главное событие ШОС. Лидерами стран дан глубокий анализ ситуации в регионе, реалистично охарактеризована международная обстановка. Прозвучавшие сегодня оценки имеют особое значение для сторон, для штаб-квартиры организации и региональной антитеррористической структуры. Представленный к утверждению главам государств доклад Генерального секретаря о деятельности ШОС за период после душанбинского саммита подтверждает, что за ушедший год российского председательства проделана большая работа по дальнейшей консолидации ШОС, углублению сотрудничества, повышению международного престижа организации.
  </p>
  <p id="135" speaker="Д.Мезенцев">
   Позвольте, не дублируя положений доклада, отметить ряд практических вопросов в деятельности организации. Завершение работы над проектом Стратегии ШОС до 2025 года подтверждает: процесс становления организации в основном завершён. Утверждение этого документа станет, по сути, поручением глав государств добиваться нового уровня взаимодействия сторон, особо с учётом перспектив расширения организации.
  </p>
  <p id="136" speaker="Д.Мезенцев">
   В проекте Стратегии отмечается, что в мире нарастают глобальные вызовы и угрозы, факторы неопределённости и непредсказуемости, остаются неурегулированными и возникают новые региональные и локальные конфликты. Незавершённость процесса урегулирования в Афганистане, стремительная активизация террористической организации ИГИЛ и других подобных структур обязывают ШОС обеспечить больший масштаб взаимодействия в области безопасности. Это требует повышения роли Региональной антитеррористической структуры, становится весомым основанием для наделения РАТС ШОС новыми функциями.
  </p>
  <p id="137" speaker="Д.Мезенцев">
   Растущую озабоченность также вызывает незаконное использование информационного пространства, киберпреступления. В ответ на это в качестве официального документа ООН государства-члены распространили проект правил поведения в информационной сфере.
  </p>
  <p id="138" speaker="Д.Мезенцев">
   Одним из важнейших направлений в деятельности ШОС является развитие связей с международными организациями и объединениями. В ноябре 2014 года на 69-й сессии Генассамблеи принята содержательная, масштабная резолюция о сотрудничестве ООН и ШОС, которая поможет расширению и позиционированию ШОС как наблюдателя при ООН, позволит более масштабно развернуть взаимодействие с учреждениями, программами и фондами этой глобальной организации, укрепит сложившееся взаимодействие с ПРООН и ЭСКАТО, Управлением по наркотикам и преступности, с Центром по превентивной дипломатии для Центральной Азии в Ашхабаде.
  </p>
  <p id="139" speaker="Д.Мезенцев">
   В мае текущего года Генеральный секретарь ООН Пан Ги Мун провёл встречу с исполнительными лицами региональных международных организаций. Дискуссия показала, что сегодня ООН готова более востребовать потенциал и опыт региональных организаций по сдерживанию и урегулированию конфликтов, по обеспечению безопасности и стабильности. Нам значимым видится также укрепление партнёрских отношений с объединениями, с которыми у ШОС уже формализованы отношения: АСЕАН, СНГ, Организацией экономического сотрудничества, штаб-квартира которой находится в Тегеране, ОДКБ, Совещанием по содействию мерам доверия в Азии (СВМДА).
  </p>
  <p id="140" speaker="Д.Мезенцев">
   Во исполнение поручений глав государств взаимодействие со странами-наблюдателями вышло на новый уровень. Один из примеров этого – прошедшее впервые в апреле текущего года в Москве крупное совещание секретарей советов безопасности государств-членов с участием всех секретарей совбезов государств-наблюдателей. Формирование новых механизмов взаимодействия на уровне национальных координаторов с наблюдателями по формуле 6+5 и ставшее практикой приглашение наблюдателей на большинство из 18 совещаний министров и глав ведомств наших стран.
  </p>
  <p id="141" speaker="Д.Мезенцев">
   Предлагаем шире ввести в практику проведение мероприятий ШОС на территориях стран-наблюдателей и партнёров по диалогу. Позитивный опыт здесь уже есть: в 2010 году в монгольской столице успешно прошло заседание Делового совета ШОС, Беларусь пригласила шестое совещание министров транспорта в 2016 году провести в Минске.
  </p>
  <p id="142" speaker="Д.Мезенцев">
   ШОС имеет существенный торгово-экономический, инвестиционный потенциал. Во исполнение поручения глав правительств начата инвентаризация Межправительственной программы экономического сотрудничества, ведётся подготовка новой редакции Перечня мероприятий по развитию проектной деятельности на 2017–2020 годы. Важно отобрать оптимальное число взаимовыгодных и конкретных проектов, добиться реализации и сосредоточения совместных усилий в этом направлении.
  </p>
  <p id="143" speaker="Д.Мезенцев">
   В практике экономического взаимодействия в ШОС должна учитываться повестка дня динамично развивающегося нового интегрального объединения – ЕАЭС, масштабная инициатива Председателя Китайской Народной Республики господина Си Цзиньпина о строительстве «Экономического пояса Великого шёлкового пути». Важно учесть запуск крупнейшего проекта – Азиатского банка инфраструктурных инвестиций, соучредителями которого выступили все государства – члены ШОС. Полагаем, это позволило бы уточнить позиции сторон, формирующих и долго ведущих работу над формированием подходов к созданию Банка развития и Фонда развития ШОС.
  </p>
  <p id="144" speaker="Д.Мезенцев">
   Выйдя на подписание межправительственного соглашения о создании благоприятных условий для международных автомобильных перевозок в сентябре 2014 года в Душанбе, организация подтвердила, что стороны готовы сочетать национальные интересы с интересами организации в целом.
  </p>
  <p id="145" speaker="Д.Мезенцев">
   Импульс инфраструктурному развитию на пространстве ШОС способна придать и реализация российской инициативы о подготовке совместных предложений по сопряжению национальных программ развития автомобильных дорог государств – членов ШОС.
  </p>
  <p id="146" speaker="Д.Мезенцев">
   Подтверждение традиций сложившегося взаимодействия бизнес-сообщества под эгидой Делового совета – проведение в этом году уже в четвёртый раз в рамках Петербургского экономического форума Дня ШОС, Делового форума ШОС.
  </p>
  <p id="147" speaker="Д.Мезенцев">
   Следующим заметным событием станет реализация по инициативе китайской стороны выставки товаров производителей из всех 14 стран «шосовской семьи» в Сиане на Евразийском экономическом форуме. В сентябре там впервые пройдёт встреча министров, отвечающих за внешнеэкономическую деятельность, из 14 стран организации.
  </p>
  <p id="148" speaker="Д.Мезенцев">
   Хартия ШОС предусматривает развитие регионального сотрудничества. В этом году по инициативе китайской стороны планируем организовать, как и в прошлом году в Харбине, «круглый стол» глав регионов стран-членов, который в будущем может стать основой учреждения нового общественного института – Регионального совета ШОС. Просим глав государств поддержать такой подход.
  </p>
  <p id="149" speaker="Д.Мезенцев">
   2015 год – особый. Он ознаменован празднованием 70-летия Победы над фашизмом во Второй мировой войне. Заявление, которое будет принято сегодня, станет важным подтверждением солидарной позиции глав государств, знаком сохранения справедливой исторической памяти в оценке великого подвига народов, победивших фашизм.
  </p>
  <p id="150" speaker="Д.Мезенцев">
   Сегодня главами государств будет назначен новый Генеральный секретарь ШОС, который вступит в должность 1 января 2016 года. Разрешите пожелать Рашиду Кутбудиновичу Алимову успехов во благо организации. Со своей стороны я хотел бы выразить особую признательность за неизменную поддержку со стороны глав государств – членов ШОС на протяжении всей работы нашего коллектива, на протяжении моей работы.
  </p>
  <p id="151" speaker="Д.Мезенцев">
   Разрешите поблагодарить президентов стран организации, Президента Российской Федерации за то доверие, которое было оказано мне при назначении на должность на пекинском саммите 2012 года, за право быть причастным к делам столь динамичной организации. Я благодарю за внимание, за право выступать здесь.
  </p>
  <p id="152" speaker="В.Путин">
   Спасибо большое.
  </p>
  <p id="153" speaker="В.Путин">
   Пожалуйста, господин Чжан Синьфэн, директор Исполнительного комитета Региональной антитеррористической структуры (РАТС) ШОС.
  </p>
  <p id="154" speaker="Чжан Синьфэн">
   Уважаемый Президент Путин! Уважаемые главы государств! Коллеги!
  </p>
  <p id="155" speaker="Чжан Синьфэн">
   За прошедший год компетентные органы государств – членов ШОС в рамках РАТС приняли ряд эффективных мер для противодействия угрозам и вызовам и обеспечения безопасности и стабильности нашего региона. О проделанной работе уже изложено в докладе совета РАТС совету глав государств-членов. Здесь я буду докладывать вкратце.
  </p>
  <p id="156" speaker="Чжан Синьфэн">
   Во-первых, укреплять практическое сотрудничество между государствами – членами ШОС по борьбе с силами трёх зол – терроризм, сепаратизм и экстремизм – в нашем регионе: «Исламское государство», «Исламское движение Туркестана», «Хизб ут-Тахрир», «Исламское движение восточного Туркестана», «Союз исламского джихада» представляют основные угрозы для государств – членов ШОС.
  </p>
  <p id="157" speaker="Чжан Синьфэн">
   В рамках РАТС на постоянной основе активизируется работа по анализу ситуации, информационному обмену, розыску преступников, проведению совместных операций по обеспечению безопасности крупных общественно-политических мероприятий, обмен опытом и совместная подготовка кадров. Одновременно создана оперативная рабочая группа по борьбе с силами трёх зол.
  </p>
  <p id="158" speaker="Чжан Синьфэн">
   В 2014 году компетентными органами государств – членов ШОС пресечены на стадии подготовки 317 преступлений террористического и религиозно-экстремистского характера; задержано 333 подозреваемых в преступной деятельности лиц; ликвидирована 391 база подготовки террористов и 650 членов международных террористических организаций, изъято значительное количество оружия, боеприпасов и самодельных взрывных устройств.
  </p>
  <p id="159" speaker="Чжан Синьфэн">
   Во-вторых, противодействие использованию силами трёх зол сети Интернет для подрывной деятельности. Террористическая организация уже создала несколько агитационно-пропагандистских структур для распространения большого количества аудио- и видеозаписей в сети Интернет. Они также используют интернет для передачи информации, сбора денежных средств, вербовки членов и развёртывания террористической деятельности.
  </p>
  <p id="160" speaker="Чжан Синьфэн">
   При координации РАТС между государствами – членами ШОС налажен механизм сотрудничества по противодействию использования силами трёх зол сети Интернет и создана правовая основа для работы совместной экспертной группы, которая осуществляет мониторинг деятельности сил трёх зол в интернете, усиливает работу по современному выявлению и информированию.
  </p>
  <p id="161" speaker="Чжан Синьфэн">
   На сегодняшний день исполком РАТС направил 106 информационных сообщений о деятельности сил трёх зол в сети Интернет. Компетентными органами сторон в соответствии с национальными законодательствами удалено более 4,8 тысячи фотографий, 3,1 тысячи видеороликов, 320 аудиозаписей и 8 тысяч экземпляров электронной литературы и блокирован доступ к 160 источникам распространения информации с признаками пропаганды терроризма и религиозного экстремизма. В октябре текущего года нами планируется проведение первого совместного киберучения.
  </p>
  <p id="162" speaker="Чжан Синьфэн">
   При координации РАТС своевременно выявлено и пресечено большинство попыток использования силами трёх зол интернета в целях распространения вредной информации в пространстве ШОС, и эффект от данной работы очевиден.
  </p>
  <p id="163" speaker="Чжан Синьфэн">
   В-третьих, активное противодействие участию граждан государств – членов ШОС в вооружённых конфликтах в зонах террористической активности. У всех государств – членов ШОС есть выходцы, принимавшие участие в вооружённых конфликтах в зонах террористической активности. В случае их возвращения они представляют угрозу для нашего региона. Во исполнение решений совета РАТС сторонами принят ряд целенаправленных совместных мер и нейтрализовано несколько международных террористических группировок, отвечающих за вербовку лиц в регионе ШОС и их переправку для участия в террористической деятельности. Исполкомом целенаправленно накоплены сведения об этих лицах для информационного обмена. У нас имеется информация на 3 тысячи боевиков.
  </p>
  <p id="164" speaker="Чжан Синьфэн">
   В-четвёртых, развивается практическое сотрудничество между пограничными службами и компетентными органами государств – членов ШОС. В целях обеспечения безопасности на границах, противодействия проникновению приверженцев трёх зол на территории стран – членов ШОС, а также контрабандному перемещению оружия, боеприпасов, взрывчатых веществ и наркотиков в рамках РАТС создан механизм приграничного сотрудничества. Ежегодно руководители пограничных служб проводят совещания для обсуждения конкретных вопросов практического сотрудничества. В соответствии с порядком организации и проведения совместных пограничных операций ежегодно проводятся совместные пограничные операции и учения.
  </p>
  <p id="165" speaker="Чжан Синьфэн">
   За прошедшие три года в активном взаимодействии со сторонами подготовлен проект соглашения о сотрудничестве по пограничным вопросам для внесения на подписание Совету глав государств – членов ШОС. Его подписание заложит важную правовую основу для поддержания пограничной безопасности наших стран.
  </p>
  <p id="166" speaker="Чжан Синьфэн">
   В-пятых, активно продвигать сотрудничество с государствами – наблюдателями при ШОС и международными организациями в сфере борьбы с терроризмом. ШОС имеет уникальный состав и геополитический потенциал. Для противодействия различным угрозам и вызовам государствам-членам и наблюдателям необходимо сотрудничать путём периодического проведения научно-практических конференций по сотрудничеству в сфере противодействия международному терроризму и экстремизму. Сторонами проводится обмен мнениями о ситуации в сфере безопасности в регионе и формирование механизма сотрудничества, активно продвигается подписание протоколов о сотрудничестве между РАТС и компетентными органами государств – наблюдателей при ШОС.
  </p>
  <p id="167" speaker="Чжан Синьфэн">
   В мае делегация РАТС посещала Афганистан и подписала с афганской стороной протокол о намерениях. По вопросам подписания протоколов с другими государствами – наблюдателями при ШОС и партнёрами по диалогу РАТС продолжает координацию. В то же время в целях совместного поддержания международной безопасности мы активно принимаем участие в международном антитеррористическом сотрудничестве под эгидой ООН. Налажено тесное взаимодействие с компетентными антитеррористическими структурами, такими как Контртеррористический комитет СБ ООН, а также с другими международными региональными организациями, такими как Интерпол, ОДКБ, Региональный центр ООН по превентивной дипломатии, Европол, ОБСЕ.
  </p>
  <p id="168" speaker="Чжан Синьфэн">
   Дамы и господа!
  </p>
  <p id="169" speaker="Чжан Синьфэн">
   В ответ на изменение международной и региональной ситуации с безопасностью РАТС непрерывно наращивает свой потенциал, повышает эффективность и укрепляет свой международный авторитет. В прошлом году при РАТС начали работать постоянные представители Кыргызстана и Таджикистана, и до этого уже были учреждены аппараты постпредов Казахстана, Китая и России, что совершенствовало механизм контактов и координацию между РАТС и компетентными органами сторон. Здесь хотелось бы выразить благодарность сторонам за вашу поддержку. Надеемся, что стороны и в дальнейшем окажут поддержку деятельности нашей структуры для поддержки безопасности региона.
  </p>
  <p id="170" speaker="Чжан Синьфэн">
   Спасибо за внимание.
  </p>
  <p id="171" speaker="В.Путин">
   Благодарю Вас.
  </p>
  <p id="172" speaker="В.Путин">
   Пожалуйста, выступление Президента Исламской Республики Афганистан господина Гани.
  </p>
  <p id="173" speaker="А.Гани">
   Прежде всего позвольте мне поблагодарить господина Путина за прекрасную организацию саммита. Я хотел бы также поблагодарить членов – основателей Шанхайской организации сотрудничества за эффективную работу и за доказательство того, что именно такая организация была для нас актуальной в текущий момент.
  </p>
  <p id="174" speaker="А.Гани">
   Мы считаем, что именно благодаря существованию этой организации удалось разрешить очень важные вопросы и расширить влияние Афганистана. Благодарю вас также за решение принять в состав Шанхайской организации сотрудничества Индию и Пакистан. Мне кажется, это прекрасная идея, я думаю, что это ещё больше повысит эффективность нашей организации. Также хочу поблагодарить руководителя Республики Башкортостан за прекрасную организацию этого мероприятия.
  </p>
  <p id="175" speaker="А.Гани">
   Хочу сделать несколько коротких замечаний. Прежде всего есть две вещи, которые я хотел бы отметить.
  </p>
  <p id="176" speaker="А.Гани">
   Как Афганистан воспринимается в мире? Во-первых, он воспринимается как источник угрозы и нестабильности, как страна, где происходят незаконная торговля наркотиками и терроризм.
  </p>
  <p id="177" speaker="А.Гани">
   Кроме того, Афганистан также воспринимается как страна, где большинство государственных деятелей участвовало в демократических выборах. И в этом смысле Афганистан может рассматриваться как источник благополучия в регионе, как государство, богатое минеральными ресурсами, водой, энергетическими ресурсами. Тем не менее трагедия заключается в том, что, будучи богатой страной, мы тем не менее сталкиваемся с проблемой бедности населения, которое вынуждено бороться с враждебными силами внутри страны и за её пределами. Я считаю, что мы должны воспользоваться всеми возможностями, для того чтобы реализовать те ресурсы и потенциал, которые у нас есть.
  </p>
  <p id="178" speaker="А.Гани">
   Говоря о двух наших основных врагах, я могу сказать, что это терроризм и незаконная торговля наркотиками. Где истоки терроризма? Во-первых, многие террористы приезжают из ваших стран и используют нашу территорию, для того чтобы дестабилизировать ситуацию уже в ваших странах и других странах региона. Нам необходимо осознавать, где корни этой проблемы, и следует признать, что у этих людей нет проблемы с правительством Афганистана, они не борются с правительством Афганистана, они просто используют нашу территорию, для того чтобы дестабилизировать ситуацию в регионе.
  </p>
  <p id="179" speaker="А.Гани">
   Если мы придём к осознанию этого важного факта, только в этом случае мы сможем эффективно решать эту проблему. Террористы из Центральной Азии, Китая, Пакистана, из России используют нашу территорию, используют наше государство в качестве цели. Есть также террористы из стран Южной Африки, из Саудовской Аравии, из стран Ближнего Востока, которые используют наше государство в качестве цели. Это наш общий враг.
  </p>
  <p id="180" speaker="А.Гани">
   Кроме того, вторая задача, которую мы должны решать, – это борьба с незаконным распространением наркотиков. Мы должны бороться и с производителями, и с распространителями, и с теми, кто реализует транспортные сети по распространению наркотиков, поскольку те, кто участвует в распространении наркотиков, представляют собой не меньшую проблему, чем их производители. Управление по наркотикам и преступности ООН зафиксировало это в своих документах, и нет никаких сомнений в том, что необходимо бороться с незаконным распространением наркотиков, поскольку они служат источником финансирования терроризма.
  </p>
  <p id="181" speaker="А.Гани">
   Кроме того, мы также рады возможности сообщить вам, что за последние три дня мы эффективно проводили борьбу с «Исламским государством» и устранили двух важнейших лидеров «Исламского государства». Также я хочу сказать, что 120 тысяч военных задействованы в нашей стране в борьбе с терроризмом, и мы используем все ресурсы, для того чтобы осуществлять борьбу с нашим общим врагом.
  </p>
  <p id="182" speaker="А.Гани">
   Говоря о недостатках, хотел бы сказать, что существует некоторая проблема, связанная с поддержкой с воздуха. Очень важен международный компонент реализации борьбы с терроризмом. Нам необходимо осуществлять единую региональную стратегию, для того чтобы преодолевать те проблемы, с которыми мы сталкиваемся, те проблемы, которые представляют угрозу для всего региона.
  </p>
  <p id="183" speaker="А.Гани">
   По этой причине мы хотим предложить следующее: следует стремиться к более тесному сотрудничеству в борьбе с терроризмом. Основополагающим аспектом здесь является обмен данными разведслужб, обмен оперативной информацией, осуществление общего анализа и сотрудничества. Кроме того, у нас должна быть также общая система, общий рамочный документ по верификации данных. Нам нужно точно выяснить, откуда эти люди, кто их финансирует, кто получает пользу от проводимой ими деятельности. Это именно те аспекты, которые позволят нам эффективно осуществлять работу по борьбе с терроризмом.
  </p>
  <p id="184" speaker="А.Гани">
   Хотел бы поблагодарить правительства Пакистана, Китая и США за то, что помогли нам провести первые прямые переговоры с «Талибаном». Важно понимать, что психологические сдвиги должны привести к изменениям на местах, а для этого должны быть созданы политические рамки для миротворческого процесса, потому что это отвечает интересам Афганистана. Мы должны участвовать в этой работе, и мы хотим продолжать эту работу.
  </p>
  <p id="185" speaker="А.Гани">
   По контрнаркотическим усилиям могу сказать следующее: усилия были недостаточны. Мы хотели бы, чтобы была разработана общая серьёзная повестка дня, признанная всеми. Тонны наркотиков переправляются в различные регионы. Это означает, что существуют серьёзные лакуны в области безопасности в тех странах, где производятся наркотики, а также в тех странах, в которых употребляются наркотики, и в странах-транзитёрах. Мы хотели бы создать рамки для урегулирования всех этих вызовов.
  </p>
  <p id="186" speaker="А.Гани">
   Мы предлагаем провести в Кабуле заседание на уровне министров как можно скорее, для того чтобы обмениваться нашими данными, для того чтобы разработать общий план действий и взять определённые обязательства в этом смысле, для того чтобы бороться с этими угрозами. Афганистан хочет, чтобы народ Афганистана процветал. Мы пережили очень многое, пожертвовали очень многим и хотели бы избегать этих потерь в дальнейшем.
  </p>
  <p id="187" speaker="А.Гани">
   Хотел бы поздравить следующего председателя ШОС, будем работать над тем, чтобы достигать эффективных результатов.
  </p>
  <p id="188" speaker="А.Гани">
   Благодарю вас.
  </p>
  <p id="189" speaker="В.Путин">
   Благодарю Вас, уважаемый господин Президент, и за информацию, и за Ваше предложение.
  </p>
  <p id="190" speaker="В.Путин">
   Пожалуйста, выступление господина Моди, Премьер-министра Республики Индия.
  </p>
  <p id="191" speaker="Н.Моди">
   Президент Путин, благодарю Вас за организацию этой встречи вместе с приглашёнными государствами. Благодарю Вас за то, что пригласили Индию принять участие в пленарном заседании ШОС. Хотел бы передать привет от населения Индии, которое составляет 1,25 миллиарда человек. Хотел бы поблагодарить ШОС за то, что приняли Индию в свои ряды в качестве полноправного члена. Это отражает закономерный ход истории. Это будет также содействовать продвижению мира и процветанию в столь обширном регионе, который играл важную роль в истории всего человечества. Это позволит продвинуть наше общее видение, направленное на интеграцию Евразийского региона.
  </p>
  <p id="192" speaker="Н.Моди">
   Индия представляет собой духовный, культурный, экономический и политический центр, который позволяет устанавливать связи с Евразийским регионом, и эти связи уже были сформированы в самые древние времена, эти связи помогают всем нам. Политический ландшафт в регионе серьёзно трансформируется, и по мере этих трансформаций Индия восстанавливает дружественные связи со странами Центрально-Азиатского региона. Я недавно посетил все пять стран Центральной Азии, что свидетельствует о той важной роли, которую страны этого региона играют для нас.
  </p>
  <p id="193" speaker="Н.Моди">
   Индия также углубляет стратегическое партнёрство с Китаем и Россией. Наше членство в ШОС является логическим продолжением и развитием установившихся отношений. Вместе с другими странами, присутствующими здесь, ШОС может стать трамплином для интеграции Евразии, для того чтобы трансформировать этот регион в наиболее динамично развивающийся регион. За последние несколько столетий мы не обращали достаточного внимания на столь богатый потенциалом регион. Настало время для того, чтобы каждая страна, представляющая этот регион, обеспечивала его процветание, у нас есть для этого всё необходимое, все необходимые ресурсы.
  </p>
  <p id="194" speaker="Н.Моди">
   В наших странах проживает примерно две трети населения земли. У нас есть природные ресурсы, рынки и продвинутые технологии. Индия активно участвует в деятельности ШОС в качестве наблюдателя. Мы высоко оцениваем наше взаимодействие с партнёрами по ШОС. Мы хотели бы делать всё возможное, для того чтобы налаживать связи, продвигать физическую взаимосвязанность в регионе. И транспортный коридор «Север–Юг» как раз будет способствовать достижению этих целей. Индия хотела бы содействовать развитию инфраструктуры в регионе.
  </p>
  <p id="195" speaker="Н.Моди">
   Мы будем поддерживать усилия, направленные на создание благоприятной среды для снятия барьеров и содействие наращиванию торговли, инвестиций. Обширный рынок Индии внесёт свой вклад в то, чтобы обеспечить процветание всего региона ШОС. Индия будет активно работать над развитием человеческих кадров, над обменом информационными, коммуникационными технологиями, над обменом опытом в области здравоохранения, в области развития малых и средних предприятий, в области микрофинансирования, в области обеспечения продовольственной безопасности и сельскохозяйственного развития.
  </p>
  <p id="196" speaker="Н.Моди">
   Регион ШОС отличается большим разнообразием культур, что позволяет налаживать обмены между нашей молодёжью, а такие обмены помогают обеспечить единство не только в нашем регионе, но и за его пределами.
  </p>
  <p id="197" speaker="Н.Моди">
   Наш регион отличается хрупкой экологией, тем не менее в наших странах сосредоточено богатое природное наследие, поэтому вместе со всеми партнёрами ШОС мы должны бороться с климатическими изменениями и стремиться к продвижению устойчивого развития.
  </p>
  <p id="198" speaker="Н.Моди">
   Будущее процветание зависит от мира, который мы установим на всей земле, и Индия готова работать в этом направлении. Мы готовы работать с ШОС в рамках борьбы с терроризмом и экстремизмом, так как эти угрозы набирают обороты и становятся наиболее серьёзными для всего региона.
  </p>
  <p id="199" speaker="Н.Моди">
   Стабильный и мирный Афганистан станет залогом мирного будущего, и этого будущего достоин народ Афганистана. Мир в Афганистане будет продвигать мир и процветание во всём регионе.
  </p>
  <p id="200" speaker="Н.Моди">
   В завершение хотел бы сказать следующее: в Индии проживает одна шестая часть населения земли, наш рост составляет 7,5% в год на данный момент. Наша страна – это страна уникальных возможностей для наших соседей. И мечты Индии также могут быть воплощены посредством партнёрства со своими соседями, а ШОС как раз является тем важным компонентом нашего видения. Заверяю вас в поддержке Индии в отношении всех усилий ШОС.
  </p>
  <p id="201" speaker="Н.Моди">
   Хотел бы воспользоваться этой возможностью, для того чтобы поздравить Пакистан со вступлением в ряды полноправных членов ШОС.
  </p>
  <p id="202" speaker="Н.Моди">
   Желаю успешного завершения сегодняшнего заседания. Индия будет продвигать партнёрство со всеми соседями и странами региона. И я очень рад, что мы будем осуществлять эту работу под председательством Узбекистана.
  </p>
  <p id="203" speaker="Н.Моди">
   Благодарю вас.
  </p>
  <p id="204" speaker="В.Путин">
   Большое спасибо, уважаемый господин Премьер-министр.
  </p>
  <p id="205" speaker="В.Путин">
   Пожалуйста, выступление господина Элбэгдоржа, Президента Монголии.
  </p>
  <p id="206" speaker="Ц.Элбэгдорж">
   Уважаемый Президент Российской Федерации Владимир Владимирович Путин! Уважаемые главы государств и международных организаций, которые участвуют в заседании! Дамы и господа!
  </p>
  <p id="207" speaker="Ц.Элбэгдорж">
   Прежде всего выражаю благодарность Президенту Российской Федерации Владимиру Путину за успешную организацию очередного, 15-го саммита глав – государств ШОС, за тёплый приём и обеспечение приятных условий для нашего сотрудничества.
  </p>
  <p id="208" speaker="Ц.Элбэгдорж">
   Я рад ещё раз побывать в России, с которой у нас развиваются традиционно дружественные отношения. Хотел бы особо отметить, что за прошедший год Правительство России и Президент Путин внесли важный вклад в укрепление всестороннего сотрудничества в области региональной безопасности, экономики, культуры и образования в рамках ШОС и повышения авторитета организации на международной арене.
  </p>
  <p id="209" speaker="Ц.Элбэгдорж">
   Основным результатом уфимской встречи в верхах станет принятие Стратегии развития до 2025 года, которая определяет направление развития ШОС в ближайшие 10 лет. Хотел бы поздравить все страны – участницы ШОС с принятием этого важного документа, и в особенности Российскую Федерацию за успешное председательствование за прошедший год, за её весомый вклад в расширение сотрудничества по всем направлениям деятельности организации.
  </p>
  <p id="210" speaker="Ц.Элбэгдорж">
   В рамках политики активного участия в международном сотрудничестве в Центральной Азии наша страна в 2004 году стала первой страной со статусом наблюдателя ШОС. За прошедшие 11 лет мы по мере наших возможностей активно участвовали в заседаниях глав государств и правительств, министров и в других мероприятиях. Для дальнейшего расширения и активизации нашего участия мы изучим Стратегию развития ШОС до 2025 года и будем сотрудничать с государствами-участниками в целях её реализации.
  </p>
  <p id="211" speaker="Ц.Элбэгдорж">
   Развитие взаимовыгодного экономического сотрудничества является самым эффективным способом обеспечения региональной безопасности. Именно поэтому за последние годы ШОС придаёт большое значение экономической составляющей своей деятельности и принимает конкретные практические меры, чему Монголия придаёт важное значение.
  </p>
  <p id="212" speaker="Ц.Элбэгдорж">
   Монголия координирует свой проект «Степной путь» с «Экономическим поясом Шёлкового пути» под названием «Китайско-монголо-российский экономический коридор». Также мы выражаем заинтересованность в сотрудничестве в рамках инициативы «Трансъевразийского коридора».
  </p>
  <p id="213" speaker="Ц.Элбэгдорж">
   Географическое расположение Монголии, увеличивающиеся объёмы региональных грузоперевозок создают благоприятные условия для развития транзитных транспортировок.
  </p>
  <p id="214" speaker="Ц.Элбэгдорж">
   Выражаю признательность участникам ШОС за привлечение стран-наблюдателей к участию в деятельности организации. Был создан механизм 6+5, в котором участвуют наблюдатели ШОС, и тем самым расширяется площадка, где мы можем проводить активную деятельность и вносить свой вклад в общее дело. Одним из примеров такого сотрудничества является участие стран-наблюдателей во встрече секретарей советов безопасности государств ШОС.
  </p>
  <p id="215" speaker="Ц.Элбэгдорж">
   В рамках ШОС наша страна заинтересована участвовать и сотрудничать по многим направлениям деятельности, в частности в сфере инфраструктуры, сельского хозяйства, культуры, охраны природы, борьбы со стихийными бедствиями. В этих целях наша страна наблюдает за реализацией Программы по развитию многостороннего и торгово-экономического сотрудничества между государствами – членами ШОС и исследует возможности для участия в ней. В связи с этим идёт работа по обновлению данной программы.
  </p>
  <p id="216" speaker="Ц.Элбэгдорж">
   Вновь обращаюсь с предложением внести в неё проекты, которые могут быть реализованы совместно со странами-наблюдателями и партнёрами по диалогу, а разработку документа проводить с участием стран-наблюдателей и партнёров по диалогу.
  </p>
  <p id="217" speaker="Ц.Элбэгдорж">
   В целях активизации деятельности в рамках ШОС Монголия стремится укрепить своё участие в Энергетическом клубе, а также по мере своих возможностей активно участвовать в деятельности Банка развития ШОС и Специального счёта по финансированию совместных проектов.
  </p>
  <p id="218" speaker="Ц.Элбэгдорж">
   Дамы и господа!
  </p>
  <p id="219" speaker="Ц.Элбэгдорж">
   Вчера, 9 июля, успешно прошла вторая встреча глав Монголии, России и Китая. В ходе этой встречи были обсуждены перспективные направления сотрудничества между Монголией, Россией и Китаем, а также приняты некоторые конкретные решения. Были подписаны документы о сотрудничестве между тремя государствами и тем самым создана правовая база трёхстороннего взаимодействия. Таким образом, приятно отметить, что Монголия сделала большой шаг в своём вкладе в развитие региона. Считаю, что механизм трёхстороннего сотрудничества мог бы стать примером для других стран региона по развитию сотрудничества.
  </p>
  <p id="220" speaker="Ц.Элбэгдорж">
   Монголия уделяет особое внимание взаимовыгодному и плодотворному решению вопросов сотрудничества в области инфраструктуры, инвестиций и транзитных перевозок с государствами – участниками ШОС и её наблюдателями, особенно с нашими соседями – Россией и Китаем.
  </p>
  <p id="221" speaker="Ц.Элбэгдорж">
   Монголия стремится активно участвовать в региональной и международной деятельности и приносить конкретную пользу. Начались подготовительные работы по организации 11-го саммита форума «Азия – Европа» в июле 2016 года в городе Улан-Баторе. Также в Улан-Баторе с 15 по 19 сентября этого года пройдёт осенняя сессия Парламентской ассамблеи ОБСЕ, и мы надеемся, что государства – участники ШОС направят своих высоких представителей.
  </p>
  <p id="222" speaker="Ц.Элбэгдорж">
   Монголия стремится укрепить отношения со странами ШОС, а плоды этого сотрудничества использовать во благо граждан нашей страны.
  </p>
  <p id="223" speaker="Ц.Элбэгдорж">
   Благодарю за внимание.
  </p>
  <p id="224" speaker="В.Путин">
   Большое спасибо, уважаемый господин Президент.
  </p>
  <p id="225" speaker="В.Путин">
   Пожалуйста, слово для выступления Премьер-министру Исламской Республики Пакистан господину Шарифу.
  </p>
  <p id="226" speaker="Н.Шариф">
   Ваше превосходительство Президент Владимир Путин! Главы государств и правительств! Дамы и господа!
  </p>
  <p id="227" speaker="Н.Шариф">
   Для меня огромная честь и удовольствие выступать перед вами здесь сегодня в рамках саммита ШОС. Выражаю благодарность Президенту Путину за тёплое гостеприимство, которое было оказано мне и моей делегации. Хотел бы поблагодарить Дмитрия Мезенцева, Генерального секретаря, за его усилия, направленные на укрепление этой организации.
  </p>
  <p id="228" speaker="Н.Шариф">
   Уважаемые участники!
  </p>
  <p id="229" speaker="Н.Шариф">
   Сейчас мы переживаем поворотный момент в истории развития Шанхайской организации сотрудничества, поскольку была инициирована процедура присоединения новых государств-членов – Индии и Пакистана. Я убеждён, что данное расширение организации справедливым образом сможет отразить изменяющийся геополитический ландшафт региона.
  </p>
  <p id="230" speaker="Н.Шариф">
   Основные принципы Устава ШОС – это суверенное равенство государств, уважение территориальной целостности и взаимного сотрудничества и безопасности. Дух ШОС противостоит гегемонии в международных делах и укрепляет доверие между государствами – членами ШОС. Президент Путин представил краткий отчёт о деятельности ШОС и рассказал о тех новых направлениях, в которых развивается ШОС.
  </p>
  <p id="231" speaker="Н.Шариф">
   Дамы и господа!
  </p>
  <p id="232" speaker="Н.Шариф">
   В качестве важного члена ШОС Россия сейчас находится на перекрёстке между Европой и Азией. Недавние инициативы по интеграции «Экономического пояса Шёлкового пути» с Евразийским экономическим союзом расширят экономический охват государств – членов ШОС. Председатель Китая выдвинул эту инициативу, и эта инициатива является беспрецедентной. Она позволит обеспечить взаимосвязанность в регионе и создаст беспрецедентные ресурсы на благо наших обществ.
  </p>
  <p id="233" speaker="Н.Шариф">
   Пакистан уделяет огромное внимание получению полного членства в ШОС. Вместе с государствами – членами ШОС у нас есть общие ценности, культурные и исторические связи, очень много близких подходов к различным вопросам региональной и международной повестки дня.
  </p>
  <p id="234" speaker="Н.Шариф">
   Пакистан обладает важными наземными и морскими путями, которые будут способствовать продвижению взаимосвязанности в регионе ШОС и за его пределами. Участие Пакистана позволит соединить Евразию с Аравийским полуостровом. Мы привержены обеспечению мира в Афганистане и Центральной Азии, что также будет способствовать налаживанию торговли и безопасности во всём регионе.
  </p>
  <p id="235" speaker="Н.Шариф">
   Учитывая геополитические события, мы должны бороться с угрозой терроризма, экстремизма и наркоторговли, а для этого мы должны предпринимать активные совместные усилия. Деятельность, направленная на борьбу с терроризмом и укрепление безопасности границ, будет способствовать достижению этих целей. Это позволит обеспечить мир в Афганистане и во всём регионе и поспособствует наращиванию взаимовыгодного экономического взаимодействия между государствами – членами ШОС.
  </p>
  <p id="236" speaker="Н.Шариф">
   Уважаемые дамы и господа!
  </p>
  <p id="237" speaker="Н.Шариф">
   Хотел бы в завершение отметить, что мы – партнёры ШОС – должны реализовать амбициозную программу действий. Мы должны обеспечить региональную стабильность и способствовать дальнейшей экономической интеграции для достижения поставленных целей. Мы должны работать сообща, для того чтобы преодолевать разногласия, находить ответы в территориальных спорах и создавать благоприятную среду во благо наших народов. И это как раз отвечает истинному духу ШОС.
  </p>
  <p id="238" speaker="Н.Шариф">
   Хотел бы присоединиться к другим уважаемым коллегам и поздравить Президента Каримова и Узбекистан с председательством в ШОС в следующем году.
  </p>
  <p id="239" speaker="В.Путин">
   Большое спасибо, уважаемый господин Премьер-министр.
  </p>
  <p id="240" speaker="В.Путин">
   Слово для выступления господину Джеффри Фелтману, заместителю Генерального секретаря ООН.
  </p>
  <p id="241" speaker="Дж.Фелтман">
   Ваше превосходительство господин Президент! Дамы и господа!
  </p>
  <p id="242" speaker="Дж.Фелтман">
   Большое спасибо за то, что пригласили Организацию Объединённых Наций участвовать в этом важном заседании. Я должен передать послание Генерального секретаря ООН Пан Ги Муна, для меня это большая честь.
  </p>
  <p id="243" speaker="Дж.Фелтман">
   «Я передаю привет всем участникам пленарного заседания Совета глав государств ШОС. ШОС играет очень важную роль, укрепляя сотрудничество по поддержанию мира и безопасности в Евразии. В вашем регионе, конечно, много проблем в области безопасности, экстремизма, терроризма, торговли наркотиками и организованной преступности. Мы слышим отчёты о том, что люди в этом регионе присоединяются к группировкам, занимающимся экстремизмом и насилием. Ни одна из стран в одиночку не может справиться с этой угрозой.
  </p>
  <p id="244" speaker="Дж.Фелтман">
   Мы признаём, что усилия, которые прилагаются сегодня в Афганистане, содействуют тому, чтобы принести мир на эту землю. Действия правительства, сил безопасности Афганистана оцениваем как полезные и эффективные. Афганистан перешёл к десятилетию трансформации и перемен к лучшему. Я благодарен ШОС за поддержку усилий по поддержанию безопасности и укреплению стабильности в Афганистане, а также по оказанию экономической и гуманитарной поддержки Афганистану.
  </p>
  <p id="245" speaker="Дж.Фелтман">
   ШОС и ООН имеют общие цели, в частности достижение безопасного и процветающего пространства на всём протяжении Евразийского континента. Мы сможем достичь наших общих целей. И я использую эту возможность, для того чтобы объявить о новом плане действий по предотвращению насильственного экстремизма, который я представлю на Генассамблее в этом году. Надеюсь на вашу поддержку в этой инициативе.
  </p>
  <p id="246" speaker="Дж.Фелтман">
   Для того чтобы развивать международное сотрудничество в противодействии этой серьёзной угрозе, ООН намерена и дальше развивать сотрудничество с ШОС через разные структуры ООН, и мы будем заниматься превентивной дипломатией в Центральной Азии. Мы надеемся укрепить партнёрство в области безопасности, благосостояния и стабильности. Желаю вам успеха».
  </p>
  <p id="247" speaker="Дж.Фелтман">
   Таково послание Генсека Пан Ги Муна.
  </p>
  <p id="248" speaker="В.Путин">
   Спасибо большое.
  </p>
  <p id="249" speaker="В.Путин">
   Пожалуйста, господин Ле Лыонг Минь, Генеральный секретарь АСЕАН [Ассоциация государств Юго-Восточной Азии].
  </p>
  <p id="250" speaker="Ле Лыонг Минь">
   Ваше превосходительство Владимир Путин, Президент Российской Федерации, председатель пленарного заседания Совета глав государств ШОС! Члены ШОС, страны-наблюдатели, партнёры по диалогу!
  </p>
  <p id="251" speaker="Ле Лыонг Минь">
   Я благодарю его превосходительство Президента Путина и Правительство Российской Федерации за приглашение от лица АСЕАН присутствовать на этом пленарном заседании ШОС в расширенном формате.
  </p>
  <p id="252" speaker="Ле Лыонг Минь">
   Дамы и господа!
  </p>
  <p id="253" speaker="Ле Лыонг Минь">
   С начала работы ШОС эта организация содействует миру, стабильности и процветанию своих стран-членов. Всё более интенсивно проходит практическое сотрудничество с соседними организациями и организациями по всему миру, включая также и АСЕАН. В этой связи я хотел бы поздравить Президента Владимира Путина, Правительство Российской Федерации и Генсека ШОС за успешное председательство и прекрасную организацию мероприятия.
  </p>
  <p id="254" speaker="Ле Лыонг Минь">
   Дамы и господа!
  </p>
  <p id="255" speaker="Ле Лыонг Минь">
   В Юго-Восточной Азии мы придерживаемся создания сообщества, в котором человек был бы в центре всего. Политическая безопасность, экономическая и социальная стабильность являются нашими целями. Мы добиваемся мира, стабильности, благосостояния во всём регионе. К концу этого года мы надеемся ввести в действие практическую программу, план этого сообщества, для того чтобы мы могли соответствовать законным чаяниям наших членов и реализовывать фундаментальные принципы международного права и международных отношений, чтобы обеспечить длительный мир, стабильность, безопасность для всех стран региона в духе сотрудничества Юго-Восточной Азии.
  </p>
  <p id="256" speaker="Ле Лыонг Минь">
   Кроме АСЕАН у нас будет ещё 22 договаривающихся стороны. Мы вместе с нашими партнёрами должны сыграть активную роль в развитии диалога и сотрудничества, в региональных механизмах, о которых говорилось на ВАС [Восточно-Азиатском саммите], а также на заседании министров обороны Азии при участии членов ШОС.
  </p>
  <p id="257" speaker="Ле Лыонг Минь">
   Мы смотрим вперёд, собираемся развивать наше взаимодействие после 2015 года, для того чтобы справиться с существующими и появляющимися угрозами и вызовами и строить сообщество, свободное от насилия и приверженное принципам мира. Мы уверены, что более тесное сотрудничество между ШОС и АСЕАН поможет нам обеспечить длительный мир, стабильность, благосостояние для всех стран – членов двух наших организаций, которые, как мы уверены, будут вносить свой вклад в мир и процветание в нашем регионе и за его пределами.
  </p>
  <p id="258" speaker="Ле Лыонг Минь">
   Мы признаем существование наших общих вызовов. ШОС и АСЕАН в этой связи выявили области приоритетного сотрудничества, а именно разные аспекты противодействия трансграничной преступности, терроризму, распространению наркотиков, отмыванию денег, контрабанде оружия.
  </p>
  <p id="259" speaker="Ле Лыонг Минь">
   Также мы сотрудничаем в области туризма, энергетики, природных ресурсов, социального развития, и мы хотим работать вместе со странами – членами ШОС для реализации потенциала нашего сотрудничества в интересах наших народов. Я хотел бы пожелать нам всем в этом большого успеха.
  </p>
  <p id="260" speaker="Ле Лыонг Минь">
   Большое спасибо.
  </p>
  <p id="261" speaker="В.Путин">
   Попросил бы сказать несколько слов заместителя Министра иностранных дел Исламской Республики Иран господина Рахимпура.
  </p>
  <p id="262" speaker="И.Рахимпур">
   Во имя Бога милостивого и милосердного я хотел бы поблагодарить Российскую Федерацию за прекрасную организацию этой встречи, а также за пленарное заседание трёх организаций, которое прошло вчера.
  </p>
  <p id="263" speaker="И.Рахимпур">
   Моя страна находится в очень важной стадии переговоров для мирного решения своего вопроса. С учётом того, что мои друзья здесь пожелали нам успеха и помолились за это, я всем очень благодарен. Поэтому Президент и министр иностранных дел моей страны задействованы в проведении этих переговоров, которые в XXI веке являются самыми важными международными переговорами. Мы занимаемся тем, чтобы достичь всеобъемлющего справедливого соглашения, которое будет способствовать миру и безопасности во всём мире и в частности в нашем регионе.
  </p>
  <p id="264" speaker="И.Рахимпур">
   Хотел бы поздравить Узбекистан с тем, что он в следующем году станет председателем в ШОС. Мы считаем хорошей идеей Ислама Каримова в следующем году отметить 15-летие основания этой организации. И непременно эта организация будет продвигаться вперёд.
  </p>
  <p id="265" speaker="И.Рахимпур">
   Политика правительства Ирана – это всеобъемлющее развитие отношений со всеми странами, в том числе с 15 нашими соседями. И с этой точки зрения половина членов и наблюдателей этой организации являются нашими историческими соседями и на земле, и на море.
  </p>
  <p id="266" speaker="И.Рахимпур">
   Поэтому три, так сказать, основы этой организации – это развитие торговли, транзит, а также интеграция и устойчивая безопасность. Что касается торговли, в настоящее время 70% наших торговых отношений осуществляется с членами этой организации. В 2014 году это было около 90 миллиардов долларов, наша торговля. Это означает, что мы оперативно обращаем внимание на этот важный вопрос, находясь в этой организации, и непременно после снятия угнетательских санкций, которые были введены против нас, наши торговые отношения с этими странами будут увеличиваться.
  </p>
  <p id="267" speaker="И.Рахимпур">
   Что касается второго вопроса, который обращает внимание на себя этой организации, – это транзит. Иран в течение своей многотысячелетней истории и в Шёлковом пути, и в других коридорах сотрудничал, поэтому мы тоже поддержали инициативу Председателя Китайской Народной Республики. И мы в предложении Китайской Народной Республики всегда активно участвовали.
  </p>
  <p id="268" speaker="И.Рахимпур">
   Что касается третьего вопроса, который тоже является столпом этой организации, – безопасности, мы тоже играем очень важную роль в обеспечении безопасности в странах региона, и даже далеко от нашего региона. Они прекрасно знают наш потенциал и возможности.
  </p>
  <p id="269" speaker="И.Рахимпур">
   Около 60 стран, которые находятся далеко за пределами нашего региона, задействованы в действиях «Исламского государства». «Исламское государство» – это не традиционный ислам и не касается ни одной другой религии. Державы, крупные державы, создали эту организацию. На востоке моей страны действует «Талибан», который был создан против Советского Союза и который использовался 11 сентября против тех самых сил, которые его создали.
  </p>
  <p id="270" speaker="И.Рахимпур">
   Мы в борьбе с наркотиками, с тем, чтобы они не проходили через Иран, понесли огромные затраты – и человеческие, и финансовые. Мы сейчас тоже несём огромные затраты, с тем чтобы «Исламское государство» не соединилось с «Талибаном», мы сейчас тоже несём затраты на это.
  </p>
  <p id="271" speaker="И.Рахимпур">
   Мы привержены умеренной религии – исламу, который призывает к мирному сосуществованию. Любая помощь экстремистским силам, чтобы они достигли своих политических и военных целей, – мы это осуждаем.
  </p>
  <p id="272" speaker="И.Рахимпур">
   То, что на этой встрече были высказаны хорошие идеи, чтобы были созданы соответствующие условия для благосостояния народа, – я очень рад на самом деле. Мы это видим неким путём для развития безопасности и мирного сосуществования, начало процесса принятия новых членов – мы очень рады этому, и это, конечно, будет способствовать более прочному миру в этом регионе.
  </p>
  <p id="273" speaker="И.Рахимпур">
   Исламская Республика Иран видит, что БРИКС, Шанхайская организация сотрудничества и Евразийский экономический союз имеют хороший потенциал для стран региона, а также за пределами этого региона. Мы заявляем о своей готовности к большему сотрудничеству, с тем чтобы достичь высоких целей этой организации, о которых говорил его превосходительство Владимир Владимирович Путин, а также Ислам Каримов. Мы заявляем о своей готовности.
  </p>
  <p id="274" speaker="И.Рахимпур">
   Огромное вам спасибо.
  </p>
  <p id="275" speaker="В.Путин">
   Спасибо.
  </p>
  <p id="276" speaker="В.Путин">
   Уважаемые коллеги!
  </p>
  <p id="277" speaker="В.Путин">
   У нас присутствуют представители ещё нескольких международных организаций в качестве гостей – это и СНГ, и ОДКБ, и Совещание по взаимодействию и мерам доверия в Азии. Я хотел бы их тоже поблагодарить за участие. В целом наша повестка дня сегодня исчерпана.
  </p>
  <p id="278" speaker="В.Путин">
   Мы должны приступить к подписанию итоговых документов.
  </p>
  <p id="279" speaker="В.Путин">
   Я хочу обратиться ко всем участникам нашей встречи: есть ли какие-то замечания, дополнения либо дополнительная информация? Нет? Спасибо вам большое, а также членам ваших делегаций за совместную работу.
  </p>
  <p id="280" speaker="В.Путин">
   Мы приступаем к подписанию документов.
  </p>
 </speech>
</top>