<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<top>
 <meta>
  <date>
   2015-08-25
  </date>
  <URL>
   http://kremlin.ru/events/president/news/50177
  </URL>
  <description>
   Президент принял участие в церемонии открытия авиасалона, наблюдал за программой полётов, осмотрел выставочные павильоны.
  </description>
  <introduction/>
 </meta>
 <speech>
  <p id="1" speaker="В.Путин">
   Добрый день, дорогие друзья. Поздравляю вас с открытием Международного авиационно-космического салона МАКС-2015. По традиции в этом форуме примут участие ведущие российские и иностранные аэрокосмические предприятия, будут представлены новейшие образцы авиационной и космической техники.
  </p>
  <p id="2" speaker="В.Путин">
   Рады приветствовать уважаемых высоких зарубежных гостей, которые посетят МАКС, и представителей государств, принимающих участие в его насыщенной деловой и лётной программе.
  </p>
  <p id="3" speaker="В.Путин">
   Убеждён, что, вне зависимости от текущей международной политической конъюнктуры, МАКС, как и прежде, будет служить эффективной площадкой для экспертного общения, для развития производственной кооперации и поиска новых партнёров.
  </p>
  <p id="4" speaker="В.Путин">
   Отмечу, что в рамках нынешнего форума будет заключён ряд серьёзных соглашений. В том числе речь идёт о поставках нашего современного самолёта «Сухой-суперджет-100». Соответствующие контракты будут подписаны с участием Государственной транспортной лизинговой компании, авиакомпании «Ямал» и казахстанской авиакомпании «Скат».
  </p>
  <p id="5" speaker="В.Путин">
   Россия открыта для продуктивного делового сотрудничества в аэрокосмической индустрии. Мы намерены активнее продвигать российские пассажирские и транспортные самолёты на внутреннем и внешнем рынке, будем наращивать уникальный космический потенциал нашей страны, укреплять лидирующие позиции в производстве военной авиационной техники.
  </p>
  <p id="6" speaker="В.Путин">
   Для этого в авиапроме и ракетно-космической отрасли проводится модернизация производств, внедряется современное оборудование, совершенствуется компонентная база, повышаются качество и характеристики выпускаемой продукции. Со многими перспективными образцами российской авиационной и космической техники можно ознакомиться в ходе выставки.
  </p>
  <p id="7" speaker="В.Путин">
   В 2014 году, скажу для справки, объём промышленного производства в авиапроме России вырос на 20 процентов. Состоялось 38 пусков ракет-носителей, в том числе два пуска «Ангары», выведено на орбиту 80 космических аппаратов.
  </p>
  <p id="8" speaker="В.Путин">
   Вы знаете, что Россия осуществляет масштабные проекты по строительству нового космодрома Восточный. Инспекцию его строительства провёл только что Председатель Правительства Российской Федерации.
  </p>
  <p id="9" speaker="В.Путин">
   Отмечу и некоторые новации МАКСа-2015. Впервые на авиасалоне пройдёт «День студента». В рамках этой акции запланированы мероприятия, посвящённые научно-техническому творчеству детей и молодёжи, профессиональной ориентации и повышению квалификации кадров. Считаю, что это очень хорошая, нужная инициатива. Она должна стимулировать привлечение в отрасль молодых специалистов, способствовать повышению интереса к авиации и освоению космоса.
  </p>
  <p id="10" speaker="В.Путин">
   Не сомневаюсь, что особое внимание гостей авиасалона привлечёт широкая экспозиция исторических воздушных судов. В небо в паре поднимутся отреставрированный советский высотный истребитель «МиГ-3» и российский многоцелевой истребитель «МиГ-35». Уверен, это будет большим подарком для всех любителей авиационной техники.
  </p>
  <p id="11" speaker="В.Путин">
   И ещё не могу не отметить, что недавно завершился перелёт «Аляска – Сибирь – 2015», посвящённый 70-летию Великой Победы. Лётчики из России и Соединённых Штатов Америки на самолётах времён Второй мировой войны пролетели по этому длинному и небезопасному маршруту, в те годы связавшему наши страны, и теперь находятся здесь, в Жуковском. Эта инициатива стала достойным вкладом в сохранение памяти о войне, о мужестве и героизме тех, кто боролся с нацизмом. Спасибо всем участникам этого замечательного проекта.
  </p>
  <p id="12" speaker="В.Путин">
   В заключение хочу пожелать МАКСу-2015 успеха, а гостям и посетителям авиасалона – ярких впечатлений и хорошего настроения.
  </p>
  <p id="13" speaker="В.Путин">
   Благодарю вас за внимание. Спасибо большое.
  </p>
 </speech>
</top>