<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<top>
 <meta>
  <date>
   2015-10-20
  </date>
  <URL>
   http://kremlin.ru/events/president/news/50527
  </URL>
  <description>
   В Георгиевском зале Большого Кремлёвского дворца состоялась церемония представления офицеров по случаю их назначения на вышестоящие командные должности и присвоения им высших воинских (специальных) званий.
  </description>
  <introduction/>
 </meta>
 <speech>
  <p id="1" speaker="В.Путин">
   Уважаемые товарищи!
  </p>
  <p id="2" speaker="В.Путин">
   Рад приветствовать вас на нашей встрече в Московском Кремле и поздравить с назначением на высшие воинские должности и с присвоением очередных званий. Рассчитываю, что уже обретённый опыт и новый статус позволят вам достичь ещё больших успехов в службе России.
  </p>
  <p id="3" speaker="В.Путин">
   От эффективной, слаженной, чёткой работы офицерского корпуса напрямую зависит надёжная защита России от потенциальных угроз, обеспечение наших национальных интересов.
  </p>
  <p id="4" speaker="В.Путин">
   Мы видим, что обстановка в мире далека от стабильной. Глобальную опасность – и все мы хорошо это знаем – представляет международный терроризм.
  </p>
  <p id="5" speaker="В.Путин">
   Создав плацдарм в Сирии и ряде других стран Ближнего Востока, террористы строили, да и продолжают строить, планы по расширению экспансии, по дестабилизации целых регионов, вербовали и продолжают вербовать в свои ряды боевиков из многих государств, в том числе, к сожалению, и из России и стран СНГ.
  </p>
  <p id="6" speaker="В.Путин">
   Военная помощь, которую мы оказываем Сирии по просьбе руководства страны, полностью соответствует Военной доктрине России, нормам международного права.
  </p>
  <p id="7" speaker="В.Путин">
   Чтобы предупредить эту угрозу, принять превентивные меры, Россия, как вы знаете, начала силовую операцию в Сирии. Вновь подчеркну: военная помощь, которую мы оказываем Сирийской Арабской Республике по просьбе руководства страны, полностью соответствует Военной доктрине России, нормам международного права.
  </p>
  <p id="8" speaker="В.Путин">
   С 30 сентября авиационная группа Воздушно-космических сил России уничтожает инфраструктуру боевиков в Сирии. Мы также задействовали для этого и возможности Каспийской флотилии, нанесли удар из акватории Каспийского моря крылатыми ракетами. В результате операции подтверждено, что Россия готова адекватно и эффективно ответить на террористические и любые другие угрозы нашей стране. Хочу поблагодарить личный состав, участвующий в операции, за профессионализм и мужество.
  </p>
  <p id="9" speaker="В.Путин">
   Мы будем и дальше укреплять военную организацию государства, Вооружённых Сил России. Наши армия и флот сегодня остаются надёжным гарантом суверенитета страны, играют ключевую роль в обеспечении глобальной и региональной безопасности.
  </p>
  <p id="10" speaker="В.Путин">
   Среди приоритетных направлений военного строительства – внедрение современных систем управления, повышение качества и интенсивности боевой подготовки.
  </p>
  <p id="11" speaker="В.Путин">
   В текущем году сложные и масштабные задачи были отработаны частями и соединениями в ходе более чем 3 тысяч учений и тренировок, в том числе – стратегического учения «Центр-2015». В рамках внезапных комплексных проверок была показана высокая готовность и растущие боевые возможности подразделений из всех военных округов.
  </p>
  <p id="12" speaker="В.Путин">
   Отмечу и уверенную реализацию Госпрограммы вооружения: в этом году практически все задания гособоронзаказа выполнены в полном объёме и в срок.
  </p>
  <p id="13" speaker="В.Путин">
   Уважаемые товарищи, непростая международная обстановка требует усиления антитеррористической работы и внутри нашей страны.
  </p>
  <p id="14" speaker="В.Путин">
   Особые задачи здесь стоят перед Федеральной службой безопасности. С начала года её сотрудники предотвратили 20 преступлений террористической направленности. В ходе спецопераций ликвидированы 112 бандитов, включая 26 главарей, задержаны более 560 членов бандформирований. Хочу вас поблагодарить за эту работу.
  </p>
  <p id="15" speaker="В.Путин">
   Нужно и дальше действовать столь же энергично и эффективно. При этом принципиально важно выявлять связи российских боевиков с международными террористическими группировками и их покровителями.
  </p>
  <p id="16" speaker="В.Путин">
   С начала года сотрудники ФСБ предотвратили 20 преступлений террористической направленности. Ликвидированы 112 бандитов, включая 26 главарей, задержаны более 560 членов бандформирований.
  </p>
  <p id="17" speaker="В.Путин">
   Здесь серьёзная ответственность лежит на Службе внешней разведки. Кроме того, нам также необходимо чётко представлять ход военно-политических процессов в конфликтных зонах и в мире в целом. Рассчитываю, что сотрудники внешней разведки России будут и впредь давать их объективный, своевременный анализ, прогнозы вероятного развития событий.
  </p>
  <p id="18" speaker="В.Путин">
   Ответственные и важные задачи стоят сегодня перед правоохранительными органами, прежде всего, конечно, перед МВД России. Важно повышать уровень раскрываемости преступлений, жёстко реагировать на любые проявления экстремизма, национальной и религиозной нетерпимости и вражды, активнее использовать современные технические средства для контроля за порядком в общественных местах.
  </p>
  <p id="19" speaker="В.Путин">
   Как и прежде, в центре внимания органов прокуратуры должны находиться вопросы защиты прав граждан, обеспечение законности в социальной сфере. Следует незамедлительно реагировать на факты несвоевременной выплаты заработных плат, неисполнение социальных гарантий граждан, выявлять нарушения законов во всех сферах, в том числе, а может быть, и прежде всего – в жилищно-коммунальном хозяйстве.
  </p>
  <p id="20" speaker="В.Путин">
   Как и другим правоохранительным ведомствам, прокуратуре нужно активнее отстаивать права предпринимательского сообщества, решительно пресекать всякие попытки чинить препятствия бизнесу.
  </p>
  <p id="21" speaker="В.Путин">
   Прокуратуре нужно активнее отстаивать права предпринимательского сообщества, решительно пресекать всякие попытки чинить препятствия бизнесу.
  </p>
  <p id="22" speaker="В.Путин">
   Обеспечить высокое качество работы должны сотрудники Следственного комитета. От вашей работы, от вашего профессионализма, умения собрать весь комплекс неопровержимых доказательств зависит раскрываемость самых сложных преступлений.
  </p>
  <p id="23" speaker="В.Путин">
   Непростые задачи приходится решать и органам ФСКН. Россия продолжает сталкиваться с активной внешней наркоагрессией: к нам везут не только традиционные, но уже и новые химические наркосредства. И вашей службе в тесной координации с другими структурами нужно активнее противодействовать этой угрозе.
  </p>
  <p id="24" speaker="В.Путин">
   Масштабные лесные пожары в Восточной Сибири, разгул стихии на Сахалине потребовали немалого мужества и самоотдачи от российских спасателей. Благодаря вашим слаженным действиям, профессиональным действиям, удалось снизить ущерб от этих чрезвычайных ситуаций, быстро приступить к устранению их последствий.
  </p>
  <p id="25" speaker="В.Путин">
   Хочу поблагодарить сотрудников МЧС и всех, кто принимал участие в спасательных операциях, за добросовестное выполнение своих обязанностей. Не сомневаюсь, что и впредь вы будете действовать столь же самоотверженно.
  </p>
  <p id="26" speaker="В.Путин">
   Среди приоритетных задач Федеральной службы исполнения наказаний – дальнейшая модернизация исправительных учреждений. Нужно повышать надёжность и эффективность системы охраны, обеспечивать тем, кто преступил закон, надлежащие, соответствующие современным стандартам условия содержания. Да, это люди, преступившие закон. Не будем забывать при этом, что они остаются нашими гражданами.
  </p>
  <p id="27" speaker="В.Путин">
   Высокие требования предъявляются сегодня к Службе специальных объектов, прежде всего это обеспечение бесперебойной, надёжной работы органов госуправления в чрезвычайных ситуациях.
  </p>
  <p id="28" speaker="В.Путин">
   Уважаемые товарищи, ещё раз поздравляю вас с высокими назначениями и званиями. Уверен, что каждый из вас хорошо представляет масштаб предстоящих задач и степень личной ответственности за их решение.
  </p>
  <p id="29" speaker="В.Путин">
   Желаю успехов, здоровья вам и членам ваших семей.
  </p>
 </speech>
</top>