<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<top>
 <meta>
  <date>
   2015-10-27
  </date>
  <URL>
   http://kremlin.ru/events/president/news/50570
  </URL>
  <description>
   Владимир Путин в режиме видеоконференции дал старт строительству компанией «Газпром» новой ветки газопровода Ухта – Торжок.
  </description>
  <introduction/>
 </meta>
 <speech>
  <p id="1" speaker="В.Путин">
   Уважаемый Алексей Борисович [Миллер ], уважаемые друзья, коллеги, добрый день!
  </p>
  <p id="2" speaker="В.Путин">
   Мы сегодня даём старт большому нужному проекту – строительству второй ветки газопровода Ухта – Торжок. Безусловно, этот проект создаст новые рабочие места по всем пяти регионам, по которым будет проходить маршрут, будет создавать дополнительные возможности поступления налогов в местные, региональные бюджеты.
  </p>
  <p id="3" speaker="В.Путин">
   Но самое главное заключается в том, что этот маршрут, который является новым для развития магистральных газопроводов страны, создаст дополнительные возможности для снабжения газом регионов Российской Федерации и новые возможности для расширения поставок на экспорт.
  </p>
  <p id="4" speaker="В.Путин">
   Это серьёзный, большой, многовекторный проект, который заслуживает особого внимания и самой компании «Газпром», и Правительства Российской Федерации. Я хочу пожелать успеха в этой работе всем, кто будет осуществлять этот проект.
  </p>
  <p id="5" speaker="В.Путин">
   Пожалуйста, Алексей Борисович.
  </p>
  <p id="6" speaker="А.Миллер">
   Уважаемый Владимир Владимирович! В начале прошлого месяца «Газпром» и европейские партнёры подписали соглашение о строительстве газопровода «Северный поток – 2». Для запуска этого проекта требуется привести на российский берег Балтийского моря дополнительно 55 миллиардов кубометров газа и построить новую газотранспортную инфраструктуру в составе единой системы газоснабжения России.
  </p>
  <p id="7" speaker="А.Миллер">
   Будет построено около трёх тысяч новых газопроводов, но ключевым проектом является проект Ухта – Торжок – 2. Окончательное инвестиционное решение принято, сегодня начинается масштабное строительство, которое пойдёт строго по графику, и к концу 2019 года будут созданы мощности в полном объёме.
  </p>
  <p id="8" speaker="А.Миллер">
   Протяжённость газопровода – 970 километров, 8 новых компрессорных станций установленной мощностью 689 мегаватт. Газопровод Ухта – Торжок – 2 станет самым современным в мире магистральным газопроводом на рабочее давление 100 атмосфер и позволит обеспечить дополнительную газификацию и поставку газа потребителям в регионах Северо-Запада России и поставку газа на экспорт. Предлагаю посмотреть ролик о строительстве газопровода.
  </p>
  <p id="9" speaker="А.Миллер">
   Уважаемый Владимир Владимирович! Прошу дать команду на сварку первого стыка магистрального газопровода Ухта – Торжок – 2.
  </p>
  <p id="10" speaker="В.Путин">
   Уважаемые друзья, коллеги! Мы делаем серьёзный шаг в освоении месторождений Ямала и в развитии магистральной транспортной инфраструктуры. Начинайте.
  </p>
  <p id="11" speaker="А.Миллер">
   Уважаемый Владимир Владимирович! Первый стык газопровода сварен. Строительство нового магистрального газопровода Ухта – Торжок –2 началось.
  </p>
  <p id="12" speaker="В.Путин">
   Уважаемые друзья! Ещё раз поздравляю вас с началом масштабной работы и желаю успехов. Всего доброго!
  </p>
 </speech>
</top>