<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<top>
 <meta>
  <date>
   2015-11-04
  </date>
  <URL>
   http://kremlin.ru/events/president/news/50631
  </URL>
  <description>
   Владимир Путин выступил на форуме активных граждан «Сообщество», в котором принимают участие представители власти, бизнеса, некоммерческих организаций, волонтёрских движений, юношеских и студенческих объединений.
  </description>
  <introduction>
   Владимир Путин выступил на форуме активных граждан «Сообщество», в котором принимают участие представители власти, бизнеса, некоммерческих организаций, волонтёрских движений, юношеских и студенческих объединений.Двухдневный форум, организованный Общественной палатой России и приуроченный ко Дню народного единства, начал работу 3 ноября. Дискуссии прошли на нескольких тематических площадках и были посвящены, в частности, финансированию гражданских инициатив, общественному контролю, взаимодействию некоммерческого сектора и государства, межнациональным отношениям.Ранее в девяти федеральных округах состоялись региональные форумы «Сообщество», на которых обсуждалось развитие некоммерческого сектора в регионах, проблемы и возможные пути их решения, а также поддержка наиболее эффективных практик гражданской активности. Результаты дискуссий найдут отражение в итоговой резолюции форума, которая будет включена в ежегодный доклад Общественной палаты главе государства о состоянии гражданского общества в России.
  </introduction>
 </meta>
 <speech>
  <p id="1" speaker="В.Путин">
   Дорогие друзья!
  </p>
  <p id="2" speaker="В.Путин">
   Мы с вами встречаемся в праздничный день – День народного единства. Многие в нашей стране, когда этот праздник воссоздавали, и я в том числе, тогда думали: это ещё что такое, это зачем, что, у нас праздников мало, что ли, чтобы за столом посидеть, отметить, встретиться с друзьями?
  </p>
  <p id="3" speaker="В.Путин">
   Но теперь я отчётливо осознаю и прекрасно понимаю, что такой праздник нам нужен. Потому что очень важно для любой страны, для любого народа – и для такой сложной и многообразной страны, как Россия, с её многонациональным, многоконфессиональным составом – остановиться раз в году, вспомнить, что и когда с нами было, что и когда с нами происходило, что связано с нашими победами и триумфами, а что – с поражениями и трагедиями.
  </p>
  <p id="4" speaker="В.Путин">
   Если мы посмотрим, взглянем в историю – и не так уж это далеко от сегодняшнего дня, – то мы убедимся в том, что, когда мы были едины, мы всегда добивались ярких побед, а когда были разобщены, то сталкивались с трагедиями, распадом, бедами и страданиями миллионов наших граждан, сталкивались с ложными ценностями, преступными амбициями и общенациональной бедой. Поэтому так важно осознавать себя единым народом, несмотря на всё наше многообразие.
  </p>
  <p id="5" speaker="В.Путин">
   Конечно, это единство не означает единообразия мыслей, взглядов на имеющиеся проблемы, на будущее страны, на её развитие. Важно только понимать, что в основе этих споров, подчас очень острых, всегда должно лежать одно – любовь к Отечеству, стремление сделать его сильнее, мощнее, эффективнее, а жизнь людей – лучше. Конечно, это сложная вещь – определить, где личные либо групповые амбиции, а где стремление к благу всего общества, всего народа и государства.
  </p>
  <p id="6" speaker="В.Путин">
   Наша страна прошла очень сложный путь с начала 90-х годов, и этот сложный путь вместе со страной проделало и гражданское общество, и общественные организации, которые и есть, собственно говоря, сама страна и весь народ, если абстрагироваться от наукообразных формулировок. Что такое общественная организация? Что такое гражданское общество? Это страна. Это общество – оно так или иначе структурировано, но в совокупности страна и есть. И конечно, в этой стране выделяются люди с особо активной жизненной позицией, и часть из них сегодня в этом зале – я вас приветствую и поздравляю с праздником.
  </p>
  <p id="7" speaker="В.Путин">
   В основе деятельности общественных организаций лежит, конечно, стремление улучшить нашу жизнь, помочь людям. В центре этой работы находится Общественная палата, которая занимается этой работой в текущем, ежедневном режиме, но и, конечно же, при организации мероприятий, подобных сегодняшнему. За что я хочу поблагодарить членов Общественной палаты и сказать, что мы поддерживали и, разумеется, будем дальше поддерживать все направления деятельности общественных организаций, некоммерческих организаций: и политических, и социально ориентированных.
  </p>
  <p id="8" speaker="В.Путин">
   Как вы знаете, в текущем году мы на эти цели направили солидные ресурсы – почти шесть миллиардов рублей грантовой поддержки; четыре с лишним миллиарда – это только федеральное финансирование. Но полагаю, что сегодня этого уже недостаточно, особенно это касается социально ориентированных общественных организаций, НКО, которые, конечно, чаще лучше, чем государственные или даже муниципальные структуры, понимают и чувствуют потребности и нужды людей, тоньше, эффективнее реагируют на эти проблемы и, на мой взгляд, могли бы эффективно тратить государственные ресурсы, выделяемые на эти цели.
  </p>
  <p id="9" speaker="В.Путин">
   В 2016 году на социальную поддержку граждан предусмотрена солидная сумма: почти 250, если быть более точным – 236 с лишним миллиардов рублей. И, безусловно, нужно выделять из хорошо зарекомендовавших себя общественных организаций социальной направленности те, которые способны решать задачи, стоящие перед государственными и муниципальными органами власти. Думаю, что можно было бы создать или выделить специальную группу таких НКО социальной направленности, проводя, конечно, специальную работу по отбору, по подтверждению ими своей компетенции, и открыть им доступ в конце концов к финансовым ресурсам, которые выделяются государством на социальные цели.
  </p>
  <p id="10" speaker="В.Путин">
   Я убеждён, дорогие друзья, просто не сомневаюсь в том, что и те, кто в этом зале собрались, и те ваши коллеги, с которыми вы вместе работаете, сделают всё от себя зависящее, чтобы в нашей стране люди жили лучше даже вне зависимости от какого-либо финансирования, потому что всё, что вы делаете, вы делаете по зову сердца.
  </p>
  <p id="11" speaker="В.Путин">
   Поздравляю вас! Всего самого доброго! Успехов!
  </p>
 </speech>
</top>