<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<top>
 <meta>
  <date>
   2015-12-25
  </date>
  <URL>
   http://kremlin.ru/events/president/news/51018
  </URL>
  <description>
   Владимир Путин посетил концерт Детского хора России. Детский хор России – коллектив из тысячи юных исполнителей, представляющих практически всю страну, – создан в 2013 году по инициативе Всероссийского хорового общества при поддержке Правительства и Министерства культуры.
  </description>
  <introduction/>
 </meta>
 <speech>
  <p id="1" speaker="В.Путин">
   Дорогие друзья!
  </p>
  <p id="2" speaker="В.Путин">
   Сегодня в Кремле начинаются новогодние торжества, и замечательной частью этого праздника стал концерт Детского хора России. Поприветствуем ребят!
  </p>
  <p id="3" speaker="В.Путин">
   Этот коллектив действительно уникальный, он объединяет тысячу юных исполнителей, которые представляют практически всю нашу огромную страну, олицетворяет собой молодую, творческую энергию и неисчерпаемый талант России, возрождение по-настоящему массового хорового движения.
  </p>
  <p id="4" speaker="В.Путин">
   Хочу от души поблагодарить всех, кто поддерживает и продвигает это важное начинание, особенно в регионах нашей страны. Уверен, такая работа будет плодотворно продолжаться.
  </p>
  <p id="5" speaker="В.Путин">
   Хор, где все как один, – это яркий символ взаимопонимания, единения и согласия, абсолютных и неделимых ценностей нашего народа.
  </p>
  <p id="6" speaker="В.Путин">
   Все участники коллектива прошли серьёзный конкурсный отбор и, несмотря на молодость, уже имеют богатый опыт выступлений на самых разных, причём заметных, площадках страны, работают с ведущими мастерами отечественной культуры.
  </p>
  <p id="7" speaker="В.Путин">
   Достаточно сказать, что Детский хор России дебютировал на сцене известной и прославленной Мариинки, коллектив участвовал в церемонии закрытия зимних Олимпийских игр в Сочи, в первом праздновании Дня России в Крыму и торжествах, посвящённых 70-летию Победы нашего народа в Великой Отечественной войне.
  </p>
  <p id="8" speaker="В.Путин">
   Знаю, что у хора большие планы на будущее. И в наступающем году он станет активным участником всех самых ярких событий культурной, музыкальной жизни нашей страны. Особое место среди них занимает 125-летие со дня рождения великого русского композитора Сергея Сергеевича Прокофьева. Нынешний концерт, по сути, открывает череду торжеств, приуроченных к этому юбилею.
  </p>
  <p id="9" speaker="В.Путин">
   Подчеркну, что сопровождать выступление хора будет симфонический оркестр Мариинского театра под управлением создателя, можно сказать, вдохновителя этого проекта маэстро Гергиева.
  </p>
  <p id="10" speaker="В.Путин">
   Валерий Абисалович, спасибо большое.
  </p>
  <p id="11" speaker="В.Путин">
   Дорогие друзья! Хочу пожелать вам самых приятных впечатлений от предстоящего вечера, а нашим молодым, юным артистам – успехов.
  </p>
  <p id="12" speaker="В.Путин">
   Счастья, здоровья, благополучия и воплощения всех ваших замыслов и надежд.
  </p>
  <p id="13" speaker="В.Путин">
   С Новым годом!
  </p>
 </speech>
</top>