<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<top>
 <meta>
  <date>
   2012-05-09
  </date>
  <URL>
   http://kremlin.ru/events/president/news/15272
  </URL>
  <description>
   В Кремле состоялся торжественный приём в ознаменование 67-й годовщины Победы в Великой Отечественной войне.
  </description>
  <introduction>
   В Кремле состоялся торжественный приём в ознаменование 67-й годовщины Победы в Великой Отечественной войне.
  </introduction>
 </meta>
 <speech>
  <p id="1" speaker="В.Путин">
   Дорогие наши ветераны! Уважаемые коллеги, друзья!
  </p>
  <p id="2" speaker="В.Путин">
   Сегодня все мы испытываем одинаковые чувства.
  </p>
  <p id="3" speaker="В.Путин">
   Нас переполняет гордость за свою страну, разгромившую нацизм, за наш великий народ, победивший в битве, равной которой не знала история.
  </p>
  <p id="4" speaker="В.Путин">
   И мы скорбим о миллионах погибших в той беспощадной войне, о тех, кто навечно остался на полях сражений и под руинами городов, на пепелищах тысяч сёл и деревень.
  </p>
  <p id="5" speaker="В.Путин">
   Мы всегда будем помнить, какой ценой завоёвана Победа. Не забудем преступных злодеяний врага, вероломно напавшего на нашу Родину.
  </p>
  <p id="6" speaker="В.Путин">
   Сейчас везде, в России, в странах Содружества, в дальнем зарубежье отмечают наш общий праздник. И в каждой семье есть и свои герои, и свои воспоминания.
  </p>
  <p id="7" speaker="В.Путин">
   Такой этот день – День Победы! Самый правдивый и самый народный. День благодарности и поклонения нашим дорогим ветеранам.
  </p>
  <p id="8" speaker="В.Путин">
   9 Мая – это, уважаемые ветераны, прежде всего ваш день. И мы искренне рады сегодня быть рядом с вами.
  </p>
  <p id="9" speaker="В.Путин">
   Позвольте ещё раз сердечно поздравить вас, отдать дань глубокого уважения той невиданной силе духа, с которой вы воевали, трудились в тылу, переносили потери и испытания, и не сломались, не дрогнули, не отступили.
  </p>
  <p id="10" speaker="В.Путин">
   Ваша судьба – пример для всех поколений нашей большой, многонациональной страны. А ваше бескорыстное братство стало нашим бесценным наследием.
  </p>
  <p id="11" speaker="В.Путин">
   Мы снова и снова говорим вам спасибо за то, что можем спокойно трудиться, созидать и мечтать, за то, что родились наши дети и внуки.
  </p>
  <p id="12" speaker="В.Путин">
   И мы сделаем всё возможное, чтобы и они бережно хранили память о подвигах героев Великой Оте­чественной войны, знали её уроки во имя безопасной, спокойной и мирной жизни, осознавали свою ответственность за судьбу России и вносили свой вклад в развитие традиций сплочённости и подлинного патриотизма.
  </p>
  <p id="13" speaker="В.Путин">
   Мы никогда не изменим вашим заветам – любить, беречь и защищать Россию, не изменим священной правде о войне.
  </p>
  <p id="14" speaker="В.Путин">
   И сколько бы лет ни отделяло нас от победного мая 1945 года, он навсегда останется символом справедливости и торжества самой жизни.
  </p>
  <p id="15" speaker="В.Путин">
   Позвольте мне предложить тост, поднять наши бокалы:
  </p>
  <p id="16" speaker="В.Путин">
   За День Великой Победы и за всех, кто отстоял свободу и независимость нашей страны!
  </p>
  <p id="17" speaker="В.Путин">
   За процветание нашего Отечества и за граждан России!
  </p>
  <p id="18" speaker="В.Путин">
   С праздником вас, дорогие друзья!
  </p>
  <p id="19" speaker="В.Путин">
   С Днём Победы!
  </p>
 </speech>
</top>