<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<top>
 <meta>
  <date>
   2012-06-12
  </date>
  <URL>
   http://kremlin.ru/events/president/transcripts/15629
  </URL>
  <description/>
  <introduction/>
 </meta>
 <speech>
  <p id="1" speaker="В.Путин">
   Дамы и господа! Коллеги! Друзья!
  </p>
  <p id="2" speaker="В.Путин">
   Поздравляю вас с Днём России. Этот общенациональный праздник знаменует не только кардинальные демократические и экономические преобразования, которые начались более двадцати лет назад, но и весь исторический путь Российского государства, которое непрерывно развивается и живёт уже более одиннадцати веков. Для нас и для будущих поколений крайне важно осознавать этот великий созидательный масштаб. Уметь ценить прошлое и его глубинный смысл. Сохранять преемственность национальных, духовных традиций, понимать их значимость для решения задач сегодняшнего дня и никогда не забывать, что Россия дала миру несравненные образцы истинного подвижничества, мужества, силы духа на ратном, трудовом и гражданском поприще. Что в нашей стране были созданы подлинные культурные и литературные шедевры, уникальные научные открытия, что российский народ внёс огромный вклад в прогресс всей цивилизации. Доказательством того, что эта связь времён, идей и творческого поиска не прерывается, являются достижения современных учёных, писателей, деятелей искусства. Сегодня самым заслуженным из них были вручены государственные премии. Ещё раз сердечно поздравляю лауреатов и желаю им новых свершений.
  </p>
  <p id="3" speaker="В.Путин">
   Дорогие друзья! Для такой огромной страны, как Россия, с её многонациональным народом и сложным федеративным устройством, очевидна безусловная ценность эволюционного, поступательного развития. Для нас неприемлемо всё, что ослабляет страну, разъединяет общество. Недопустимы любые решения и шаги, способные обернуться социальными и экономическими потрясениями. Именно об этом говорит вся наша национальная историческая память.
  </p>
  <p id="4" speaker="В.Путин">
   Мы видим, какие глубокие трансформации происходят в современном мире. Россия должна занять достойное место в этих процессах, должна быть открыта для всего нового и передового, опираясь при этом на накопленный потенциал стабильности. Убеждён, что на этой надёжной основе мы сможем успешно модернизировать экономику, политическую систему и общественные отношения. Вы знаете, все эти процессы уже идут. Будут появляться новые партии, руководители регионов будут избираться в результате прямых выборов. Такие, безусловно, позитивные тенденции требуют от власти всех уровней открытости и постоянного диалога с обществом, особого внимания к решению проблем, которые волнуют граждан нашего государства. А это – качество образования и здравоохранения в каждом городе и каждом селе, порядок в жилищно-коммунальной сфере, способность правоохранительных органов защищать закон и достоинство человека.
  </p>
  <p id="5" speaker="В.Путин">
   Сейчас звучат разные точки зрения по поводу настоящего и будущего России. Эти жаркие дискуссии – норма для свободной демократической страны, а именно такой курс выбрал наш народ. И сегодня все мы ответственны за то, чтобы достойно поддержать этот выбор, чтобы Россия была сильной и процветающей, чтобы люди жили здесь комфортно, благополучно и безопасно. Поэтому важно слышать и уважать друг друга, стремиться к взаимопониманию и находить компромисс, объединять общество вокруг позитивной созидательной повестки.
  </p>
  <p id="6" speaker="В.Путин">
   У нас одна страна, одна Родина. И сегодня, в День России, мы особенно остро понимаем, что все мы вместе можем достичь самых амбициозных целей. Только вместе побеждать и идти вперёд. Позвольте предложить тост: «За свободную и процветающую Россию! За благополучие граждан нашей страны!».
  </p>
  <p id="7" speaker="В.Путин">
   С праздником, дорогие друзья! С Днём России!
  </p>
 </speech>
</top>