<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<top>
 <meta>
  <date>
   2012-06-12
  </date>
  <URL>
   http://kremlin.ru/events/president/transcripts/15628
  </URL>
  <description/>
  <introduction/>
 </meta>
 <speech>
  <p id="1" speaker="В.Путин">
   Дорогие друзья! Уважаемые лауреаты!
  </p>
  <p id="2" speaker="В.Путин">
   Сегодня мы отмечаем День России, День нашей Родины, которой гордимся, которую бережём, почитаем и искренне любим, за которую несём историческую ответственность перед ушедшими и будущими поколениями. Эти чувства объединяют нас вокруг общих духовных и нравственных ценностей, служат источником творческого вдохновения и созидательной энергии для миллионов наших сограждан.
  </p>
  <p id="3" speaker="В.Путин">
   Уважаемые лауреаты, ваши уникальные научные открытия, яркие гуманитарные проекты, безусловно, стали нашим общим национальным достоянием и по праву удостоены самой престижной премии – Государственной.
  </p>
  <p id="4" speaker="В.Путин">
   С большим удовольствием хотел бы отметить успехи группы учёных, представляющих сибирскую и уральскую научные школы, известных специалистов в области тонкого органического синтеза – Бориса Александровича Трофимова, Валерия Николаевича Чарушина и Олега Николаевича Чупахина. Их открытия позволяют создавать новые химические структуры, которые обеспечат настоящий прорыв в атомной энергетике, агрохимии и фармацевтике. Более того, на базе проведённых фундаментальных исследований уже разработан целый ряд востребованных лекарственных препаратов.
  </p>
  <p id="5" speaker="В.Путин">
   К области охраны здоровья относятся достижения и ещё одной научной группы, ещё одного научного коллектива, удостоенного государственной премии. Рэм Викторович Петров и Рахим Мусаевич Хаитов работают вместе уже 40 лет. Именно их команде принадлежит первенство по самым актуальным направлениям современной иммунологии, и это та сфера, которая открывает принципиально новые возможности для медицины.
  </p>
  <p id="6" speaker="В.Путин">
   Рад видеть в числе лауреатов крупнейшего российского геолога, исследователя Кольского полуострова Феликса Петровича Митрофанова. Благодаря многолетней упорной работе Феликса Петровича страна получила не только доступ к богатейшим месторождениям платиновых металлов и золота, но и обрела уникальные методы геологоразведки, которые успешно используются отечественными и иностранными горнорудными компаниями.
  </p>
  <p id="7" speaker="В.Путин">
   За разработку и внедрение передовых технологий, но уже в сфере обеспечения безопасности государства, Государственные премии России присуждены талантливым конструкторам: Сергей Федотович Боев, Сергей Дмитриевич Сапрыкин и Валерий Иванович Карасёв. Они создали новое поколение радиолокационных станций, «Воронеж». Они станут основным элементом обновляемой отечественной системы предупреждения о ракетном нападении, кратно повысят возможности всей системы воздушно-космической обороны нашей страны. Эти станции высокомобильны, могут быть развёрнуты в любом месте в предельно сжатые сроки и главное – способны обнаружить и засечь даже самую малозаметную цель.
  </p>
  <p id="8" speaker="В.Путин">
   Наша наука, гражданская и оборонная промышленность всегда умели решать сложные задачи. И у истоков таких побед стояли сильные, увлечённые своим делом люди, готовые мыслить нестандартно, ломать стереотипы, добиваться, казалось бы, невозможного. Сегодня, когда перед Россией стоит задача модернизации экономики, особенно востребованы такие качества, как способность генерировать новаторские идеи, создавать прорывные проекты.
  </p>
  <p id="9" speaker="В.Путин">
   Россия буквально соткана из традиций и современности, устремлена в будущее, но бережно хранит свои вековые устои, свою тысячелетнюю культуру и историческую преемственность. Среди сегодняшних лауреатов Государственной премии – люди, которые по зову сердца взяли на себя ответственность за сбережение культурного наследия нашей страны, успешно занимаются его популяризацией. Прежде всего хотел бы отметить подвижничество из Ярославля людей, которые дали второе рождение древнему селу Вятское. Предприниматель Олег Александрович Жаров, искусствовед Елена Андреевна Анкудинова и художник Николай Александрович Мухин вернули России уникальный исторический ансамбль, создали все условия для сохранения его этнокультурной среды. Этот проект, реализованный благодаря гражданской инициативе, силами бизнеса и служителей культуры, пример самого достойного подражания.
  </p>
  <p id="10" speaker="В.Путин">
   Государственной премией в деле сохранения исторического наследия России отмечены и заслуги Галины Ивановны Маланичевой, которая возглавляет Всероссийское общество охраны памятников истории и культуры. Созданная в 1965 году, эта организация объединила всех, кто понимает великую ценность и силу исторической памяти нашего народа, и за годы своей работы помогла сохранить, сберечь много шедевров – тысячи шедевров русского зодчества и изобразительного искусства, наши духовные святыни.
  </p>
  <p id="11" speaker="В.Путин">
   Пользуясь случаем, хотел бы искренне поблагодарить всех, кто принимал и принимает участие в этой созидательной работе. Как сказал академик Лихачёв, если человек равнодушен к памятникам истории своей страны, значит, он равнодушен к своей стране. Отрадно, что людей неравнодушных, готовых бороться с невежеством и беспамятством, у нас с каждым годом всё больше.
  </p>
  <p id="12" speaker="В.Путин">
   Несомненно, значимую роль в возрождении интереса к родной истории, традициям, искусству играет и канал «Культура», который, по сути, сохраняет и развивает интеллектуальный потенциал нации и является во многом уникальным, по-настоящему просветительским каналом, просветительским информационным ресурсом, активно использует архивные материалы и телевизионную классику, выпускает содержательные новостные и авторские программы, яркую публицистику. Здесь сложилась крепкая команда профессионалов, и заслуги трёх её представителей отмечены государственными премиями. Это глава телеканала «Культура» Сергей Леонидович Шумаков, блестящий ведущий Святослав Игоревич Бэлза и генеральный директор ВГТРК Олег Борисович Добродеев. Поздравляю вас и прошу передать слова самой искренней благодарности всему вашему творческому коллективу.
  </p>
  <p id="13" speaker="В.Путин">
   Ещё об одном проекте, об одном из лауреатов хотел бы сказать отдельно. Владимир Теодорович Спиваков, известен – здесь уже было диктором сказано, – известен всему миру как великолепный музыкант и дирижёр. Но далеко не все знают, что он отдаёт себя не только творчеству, но и ведёт обширную, большую благотворительную деятельность. Международный фонд, учреждённый маэстро, за 18 лет работы оказал помощь более чем 10 тысячам юных талантов. Это и стипендии, и оплата обучения, и покупка инструментов. И я могу сказать, я знаю лично, как Владимир Теодорович относится к этой стороне своей деятельности, неоднократно наблюдал его в жизни, с какой душой и теплотой он занимается этой работой.
  </p>
  <p id="14" speaker="В.Путин">
   Кроме того, Владимир Теодорович является организатором интересных молодёжных проектов, причём не только для музыкантов из нашей страны, но из стран СНГ, Балтии и дальнего зарубежья.
  </p>
  <p id="15" speaker="В.Путин">
   Дорогие друзья! Ваши персональные достижения – яркие события отечественной науки и культуры. Благодаря им вся Россия становится богаче и сильнее. Благодаря вашим усилиям наша страна сделала ещё один шаг вперёд. И очень важно, чтобы о ваших успехах знала вся страна, особенно подрастающее поколение. Именно на таких примерах будем воспитывать молодых людей нашей страны, учить, как и для чего надо работать, на какие ценности опираться, к каким истинам, а не мнимым целям нужно стремиться.
  </p>
  <p id="16" speaker="В.Путин">
   Вы со всей убедительностью показали, что снискать авторитет и почёт можно, только поставив перед собой высокие, благородные цели. А дорога к успеху может быть только многотрудной и честной. Искренне благодарю вас за то, что вы буквально живёте своим любимым делом, вкладываете в него всю свою душу и всё сердце. Уверен, такое подвижничество всегда будет вознаграждено не только высокими официальными знаками отличия, как сегодня, а самое главное, и в первую очередь всенародным признанием ваших заслуг, уважением всего российского общества.
  </p>
  <p id="17" speaker="В.Путин">
   Здоровья вам, благополучия и, конечно же, новых свершений. Ещё раз поздравляю вас с Днем России!
  </p>
  <p id="18" speaker="В.Путин">
   Предлагаю приступить к самой процедуре награждения.
  </p>
  <p id="19" speaker="Ф.Митрофанов">
   Глубокоуважаемый господин Президент! Все присутствующие! Позвольте поздравить вас с праздником и поблагодарить нашего Президента и его команду за высокую оценку нашей работы.
  </p>
  <p id="20" speaker="Ф.Митрофанов">
   С этой очень высокой государственной трибуны мне хотелось бы сказать слова благодарности всему огромному коллективу геологов, которые в очень трудных условиях создают хорошую базу – базу для нашей страны в минеральных ресурсах, стратегических минеральных ресурсах.
  </p>
  <p id="21" speaker="Ф.Митрофанов">
   Хотелось бы также сказать большое спасибо за то, что очень много лет Академия наук России, Российский фонд фундаментальных исследований, лично президент Академии, Юрий Сергеевич Осипов, и вице-президент Академии, Николай Павлович Лаверов, внимательно следили за нашей работой и всячески помогали.
  </p>
  <p id="22" speaker="Ф.Митрофанов">
   Спасибо большое.
  </p>
  <p id="23" speaker="Р.Петров">
   Глубокоуважаемый Владимир Владимирович! Дорогие коллеги! Прежде всего, конечно, моя большая, искренняя благодарность за вручение такой высокой Государственной премии, наивысшей премии, за иммунологию, за иммунологические исследования, я хочу это подчеркнуть, потому что моя жизнь научная целиком принадлежит иммунологии. Началась она в 50-е – 60-е годы, когда иммунологии как предмета, дисциплины, профессии не было. Нельзя было никому стать кандидатом, или доктором наук, или профессором по иммунологии. Ну не было такой профессии.
  </p>
  <p id="24" speaker="Р.Петров">
   И вот поэтому здесь мне хочется подчеркнуть, что в то время в связи с этим не было ни институтов иммунологии, ни кафедр иммунологии, ни журнала, ни общества, ни учебников. А теперь всё это есть. И более того, два иммунолога – я и профессор Хаитов – получают такую высокую Государственную премию. Поэтому особенно ещё спасибо за внимание к иммунологии в нашей стране.
  </p>
  <p id="25" speaker="Р.Хаитов">
   Глубокоуважаемый Владимир Владимирович! Позвольте от всего сердца поблагодарить Вас и членов президентского Совета по науке, технологиям и образованию за столь высокую оценку нашего труда. Я также хочу сказать большое спасибо всем коллегам, товарищам и ученикам, совместная работа с которыми обеспечила становление отечественной иммунологии в разных её областях – фундаментальной, прикладной, образовательной. Особенно подчёркиваю, что достигнутые успехи во многом связаны с постоянной государственной поддержкой и пониманием наших проблем. Ещё раз всем – огромное спасибо!
  </p>
  <p id="26" speaker="Б.Трофимов">
   Глубокоуважаемый Владимир Владимирович! Дамы и господа! Я глубоко признателен нашему Президенту и его Совету за присуждение мне самой почётной премии Российской Федерации. Особенно почётно и волнующе, что вручает её сам Президент в День национального праздника России. Эту высокую честь я, конечно, должен разделить со своими учениками и сотрудниками.
  </p>
  <p id="27" speaker="Б.Трофимов">
   Надеюсь, и в дальнейшем наше Правительство будет оказывать внимание органической химии, которая является основой инновационных технологий, фармацевтической промышленности и безопасности страны в целом.
  </p>
  <p id="28" speaker="Б.Трофимов">
   Спасибо. И всех – с праздником.
  </p>
  <p id="29" speaker="В.Чарушин">
   Уважаемый Владимир Владимирович! Уважаемые участники торжественной церемонии! Мне очень приятно, что в этот торжественный и праздничный день – День России – я получаю Государственную премию вместе с моим учителем – академиком Олегом Николаевичем Чупахиным, с которым работаю уже более 40 лет, фактически начиная со студенческой скамьи.
  </p>
  <p id="30" speaker="В.Чарушин">
   Мне вдвойне приятно, что эта награда вручается нам, представителям Уральской академической науки, в год, особенный для Уральского отделения Российской академии наук. В этом году Уральское отделение отмечет 25-летний юбилей и в этом же году исполняется 80 лет со дня появления на Урале первых ячеек академической науки, в том числе и первой лаборатории органического синтеза.
  </p>
  <p id="31" speaker="В.Чарушин">
   Хотелось бы поблагодарить всех членов Президентского совета за высокую оценку нашей работы, своих коллег за их всестороннюю помощь и поддержку и, конечно, наши семьи за их терпение, заботу и понимание. Спасибо всем, кто причастен к этому событию.
  </p>
  <p id="32" speaker="О.Чупахин">
   Глубокоуважаемый Владимир Владимирович! Дамы и господа!
  </p>
  <p id="33" speaker="О.Чупахин">
   Я, может быть, буду не очень оригинален. Но мы все испытываем чувства, главным из которых, я думаю, является благодарность. Я тоже хотел бы сказать слова глубочайшей благодарности руководству страны, руководству Академии наук, экспертам, которые разбирались, изучали наши работы и дали им такую высокую оценку.
  </p>
  <p id="34" speaker="О.Чупахин">
   Я хотел бы также сказать спасибо своим учителям и ученикам. Хотел бы, конечно, сказать спасибо родителям своим, которых уже нет в живых, и своей славной семье. Спасибо вам всем!
  </p>
  <p id="35" speaker="С.Боев">
   Глубокоуважаемый Владимир Владимирович! Уважаемые дамы и господа! Позвольте выразить вам и всем тем, кто принимал это решение об оценке нашей работы, искреннюю признательность и глубокую благодарность. Я хотел бы сказать, что эта оценка является одновременно признанием государством самоотверженного труда многотысячного коллектива учёных, инженеров, рабочих и военных специалистов, всех тех, кто принимал участие в нашем проекте, людей, которые в непростые для оборонной промышленности времена не утратили чувства страны и гражданской ответственности за неё. Успех нашего проекта во многом состоялся благодаря тесному сотрудничеству с Российской академией наук, с ведущими инженерно-техническими вузами нашей страны, за что им тоже наша большая благодарность.
  </p>
  <p id="36" speaker="С.Боев">
   Ну и, наконец, я хотел бы поблагодарить наши семьи, наших родных и близких за то, что они мирились все эти годы с нашим долгим отсутствием, с нашими редкими выходными, но тому есть положительный результат.
  </p>
  <p id="37" speaker="С.Боев">
   И в заключение я хотел бы поздравить всех присутствующих с Днем великой России, пожелать всего самого наилучшего. Благодарю за внимание.
  </p>
  <p id="38" speaker="В.Карасёв">
   Уважаемые коллеги и гости! Хочу, пользуясь случаем, поблагодарить руководство страны во главе с Президентом за то внимание, которое помогло нам в очень непростые для страны годы не только сохранить достигнутое, но и разработать радиолокационные станции для контроля космоса совершенно нового поколения с применением самых современных технологий. И ещё хочу поблагодарить Владимира Владимировича за его визит на головной образец нашей радиолокационной станции в 2007 году под Санкт-Петербургом, который послужил мощным стимулом для всех предприятий нашей кооперации, который привлёк к нам большие группы способных молодых специалистов.
  </p>
  <p id="39" speaker="В.Карасёв">
   Спасибо большое. С праздником.
  </p>
  <p id="40" speaker="С.Сапрыкин">
   Уважаемый Владимир Владимирович! Разрешите поблагодарить Вас и возглавляемый Вами Совет по науке, технологиям и образованию за высокую оценку труда радиолокаторщиков России.
  </p>
  <p id="41" speaker="С.Сапрыкин">
   Наш коллектив уже сегодня обладает новейшими техническими решениями, которые способны продвинуть далеко вперёд отечественную дальнюю и сверхдальнюю радиолокацию.
  </p>
  <p id="42" speaker="С.Сапрыкин">
   Спасибо большое за высокую оценку нашего труда.
  </p>
  <p id="43" speaker="О.Добродеев">
   Уважаемый Владимир Владимирович! В этот день, очень важный, безусловно, для всех, кто работает в крупнейшем государственном холдинге и на канале «Культура», я хотел бы вспомнить тех людей, чьими трудами этот канал был создан, и, безусловно, тех, кто работает на этом канале сейчас.
  </p>
  <p id="44" speaker="О.Добродеев">
   Я вижу Наину Иосифовну Ельцину. И сегодня правильно вспомнить Бориса Николаевича Ельцина, первого Президента России, который стоял у истоков этого канала. Спасибо большое ему. Безусловно, академика Дмитрия Сергеевича Лихачёва. Потому что этот по-настоящему уникальный проект, который живёт уже 15 лет, появился в то, наверное, очень непростое время, тогда это воспринималось как утопия, это было невероятно, такого канала до сих пор нет нигде в мире, но тогда они поверили в это, и канал существует.
  </p>
  <p id="45" speaker="О.Добродеев">
   И, безусловно, отдельное спасибо тем поколениям музейных хранителей, архивных хранителей и хранителей нашего телевизионного культурного дела, которые работают на канале и которые пронесли эту искру через самое тяжёлое время, и сейчас этот канал является уникальным и, наверное, одним из лучших в Европе подобных каналов. Спасибо им всем.
  </p>
  <p id="46" speaker="С.Шумаков">
   Уважаемый Владимир Владимирович! Уважаемые дамы и господа! Для меня великая честь стоять в этом зале, который называется Георгиевский. Поэтому я прежде всего хотел бы поблагодарить своего отца – фронтовика, который прошёл, пролетал, точнее, всю войну, и очень многое сделал, для того чтобы я стал тем, кем я являюсь. И, во-вторых, я очень хотел бы поблагодарить совершенно уникальный коллектив, с которым я работаю. Таких людей больше нет, их просто не делают. Они образованны, умны, профессиональны и очень скромны. И очень надеюсь, что эту премию они воспримут не как мою, а как свою, потому что эта премия, ещё раз говорю, потрясающему коллективу.
  </p>
  <p id="47" speaker="С.Шумаков">
   Ещё раз с праздником и большое Вам спасибо!
  </p>
  <p id="48" speaker="С.Бэлза">
   Получать из рук Президента в День России, в этом роскошном зале воинской славы, в год, когда мы отмечаем много юбилеев, это, конечно, огромная честь. И мы прекрасно понимаем, что честь эта распространяется на весь коллектив телеканала «Культура», холдинга ВГТРК. И в этот день действительно надлежит вспомнить тех отцов-основателей канала, кто убедил Президента Ельцина, что в такой сверхдержаве культуры, какой является Россия, необходим канал «Культура»: это академик Дмитрий Сергеевич Лихачёв, это великий маэстро Мстислав Леопольдович Растропович.
  </p>
  <p id="49" speaker="С.Бэлза">
   Мы должны, конечно, с благодарностью тоже вспомнить и первых руководителей канала: это Михаил Швыдкой, Татьяна Паухова. И мы понимаем, что эта честь распространяется и на весь коллектив, несомненно. Мстислав Леопольдович любил, вслед за своим кумиром Дмитрием Шостаковичем, повторять, что он – солдат музыки. Мы тоже, смею сказать, солдаты – солдаты отечественной культуры, солдаты культурного телевидения.
  </p>
  <p id="50" speaker="С.Бэлза">
   Ещё раз спасибо за эту огромную честь.
  </p>
  <p id="51" speaker="Е.Анкудинова">
   Глубокоуважаемый Владимир Владимирович! Уважаемые дамы и господа! Конечно, благодарность огромная за то, что так высоко оценён труд, от моих коллег, от нашего историко-культурного комплекса «Вятское», и, конечно, от меня лично. Знаете, что самое интересное, что сейчас у нас в Вятском идёт праздник русского венка. Этот праздник мы придумали в прошлом году, совершенно не думая о том, что мы будем получать эту высочайшую награду России. И этот праздник был приурочен именно ко Дню России.
  </p>
  <p id="52" speaker="Е.Анкудинова">
   Это для нас очень важно, потому что Вятское – на первый взгляд обычное село в 30 километрах от Ярославля, а на самом деле это село, которое для России, по-моему, очень значимо. Напомню только об одном историческом эпизоде: ноябрьский серый день 1830 года, весь Санкт-Петербург, замерев, смотрел на шпиль Петропавловской крепости, потому что там появилась какая-то странная фигура, и мужичок полз по шпилю, подбираясь уже к яблоку креста. Это вятский крестьянин-отходник, как его потом назвали, «небесный кровельщик» Пётр Телушкин при помощи только верёвок, только методов промышленного альпинизма решил починить повреждённое во время бури крыло фигуры ангела на 120-метровом шпиле крепости. Он, по сути, совершал российский подвиг, потому что это было самое высокое здание Российской империи, это ангел, осеняющий столицу России. И, конечно, мы гордимся, что этот человек из Вятского, из нашего села.
  </p>
  <p id="53" speaker="Е.Анкудинова">
   Наше село было восстановлено, и его новая история началась именно с огромного интереса к истории и культуре. И Шарль де Голль сказал как-то про культуру своей страны, что это вторая нефть – культура Франции. Но нефть – это сырьё, нефть кончается, а культура – это продукт высоких творческих возможностей нации, и культура не кончится никогда. Это алмазный фонд, который с годами всё дороже и дороже. И там, где люди обращаются к своим истокам, истории, культуре, там, где люди об этом думают, – всегда успех рядом с ними.
  </p>
  <p id="54" speaker="Е.Анкудинова">
   Поэтому я хочу сказать от себя и от имени своих товарищей: «Служу России! Служу российской культуре!»
  </p>
  <p id="55" speaker="Г.Маланичева">
   Уважаемый господин Президент! Ваше Святейшество! Уважаемые дамы и господа! Трудно, сопоставив путь, который прошло Всероссийское общество охраны памятников истории культуры, осознать по-настоящему, насколько сегодня знаменательное событие происходит в этом замечательном зале. Когда в начале 60-х годов глава государства Никита Сергеевич Хрущёв, если не сказать с гневом, то, в общем, с глубоким раздражением порвал заявление выдающихся деятелей культуры и науки, которые просили о создании общества охраны памятников культуры России, поверить в то, что государству необходимо такое общество, а ещё в то, что это общество будет полезно и будет жить, работать и отметит свое 45-летие, было очень трудно. Тем не менее это случилось. И это показывает, как росло наше национальное самосознание, как росло уважение к культурному наследию, к исторической памяти.
  </p>
  <p id="56" speaker="Г.Маланичева">
   У нас скромная организация, хотя она объединяет очень и очень многих людей. В моем лице сегодня награждается, конечно же, Всероссийское общество охраны памятников истории и культуры, главной задачей которого было не путём митингов, лозунгов – хотя и это тоже возможно, – а путем кропотливой работы искать возможность соотношения старого с новым, причём такого – на основе настоящей, на основе подлинной, истинной российской культуры.
  </p>
  <p id="57" speaker="Г.Маланичева">
   И деятельность общества тоже внесла свой вклад в то, что понимание возможности строить новое без уничтожения старого, она существует. И сейчас наша самая главная мечта и задача – в том, чтобы мы сохранили музеи-заповедники. Мы ими гордимся. Сейчас наша задача, чтобы мы сохранили окружение этих музеев-заповедников; чтобы мы сохранили землю, которая их окружает; чтобы мы сохранили исторический ландшафт; чтобы мы сохранили, по возможности (понятно, решая задачи социальные – переселение людей из аварийного жилья в благоустроенное, это совершенно понятно и это необходимо), исторический облик уникальных российских городов, сохранили подлинность там, где она ещё осталась. Без неё нельзя.
  </p>
  <p id="58" speaker="Г.Маланичева">
   Я вам желаю – всем нам – доброго, хорошего в том, чтобы мы этого достигли.
  </p>
  <p id="59" speaker="Г.Маланичева">
   Спасибо большое.
  </p>
  <p id="60" speaker="В.Спиваков">
   Уважаемый Владимир Владимирович! Уважаемый Дмитрий Анатольевич! Ваше Святейшество! Дорогие друзья!
  </p>
  <p id="61" speaker="В.Спиваков">
   Я думаю, что вы все прекрасно понимаете, что те люди, которые занимаются гуманитарной деятельностью, помимо своей основной профессии, они не ждут никаких премий, не ждут никаких наград. Как Вы точно сегодня сказали, Владимир Владимирович, это происходит по зову сердца, по какому-то внутреннему призыву.
  </p>
  <p id="62" speaker="В.Спиваков">
   Фестиваль, детский фестиваль этого года, девятый, в Москве, «Москва встречает друзей», собрал в этом году огромное количество детей из 40 стран мира, из 49 регионов России, в том числе не только из больших и малых городов, но из посёлков и даже из сёл. Мы подарили детям счастье.
  </p>
  <p id="63" speaker="В.Спиваков">
   Сейчас я скажу то, о чём я никогда не говорил просто в силу своего чувства смирения и скромности. Я прилетел сегодня ночью из Екатеринбурга. Можете себе представить такой знак судьбы, что в артистическую комнату ко мне вчера вошли два человека, молодых и красивых, один – чуть постарше, другой – чуть помоложе. Один человек – это музыкант из Украины, другой молодой человек – музыкант из Екатеринбурга. В 11 лет музыканту из Украины была сделана в Москве, в Центральном институте травматологии, успешная операция по удалению раковой опухоли. В 2 года 11 месяцев мальчику из Екатеринбурга в Институте сердечно-сосудистой хирургии им. Бакулева была сделана успешная операция на открытом сердце. Встретились два человека, две спасённые жизни. Я был счастлив, я подумал, что не зря я на этом свете живу.
  </p>
  <p id="64" speaker="В.Спиваков">
   Я хочу сказать, что мы с восхищением смотрим на эпоху Возрождения, но забываем, откуда это всё выросло, ведь из ничего – ничего не получается, ничего не происходит. А выросло это из философии гуманизма. В центре этой философии стоял человек как высшая ценность с правом на счастье, на свободу и на раскрытие всех своих способностей. Я свято верю совершенно, что Россию ждёт возрождение, для этого нужно всего лишь, чтобы каждый человек из своей сокровищницы, из сокровищницы своей души смело отдавал самое лучшее, что у него есть. И ещё нужно терпение. Мы вспомним слова Нины Заречной из «Чайки»: главное – это не блеск, не слава, главное – это терпение, умей нести свой крест и веруй.
  </p>
  <p id="65" speaker="В.Спиваков">
   Я верую в Россию, благодарю всех, кто оказал мне такую высокую честь быть лауреатом Государственной премии России в такой знаменательный день. Благодарю свою семью и благодарю своих родителей, которые подарили мне сердце, способное любить людей.
  </p>
  <p id="66" speaker="В.Спиваков">
   Спасибо.
  </p>
  <p id="67" speaker="В.Путин">
   Дорогие друзья!
  </p>
  <p id="68" speaker="В.Путин">
   Ещё раз искренне поздравляю вас с присуждением Государственной премии. Благодарю за ваш труд, за щедрость ваших сердец и преданность своему делу. Благодарю вас за служение Отечеству.
  </p>
  <p id="69" speaker="В.Путин">
   Считается, что возможность заниматься любимой работой, любимым делом – это уже награда. Так, во всяком случае, у нас думают и часто даже об этом говорят. И это верно, так оно и есть. Однако широкое общественное, государственное признание результатов такой работы придаёт ей, этой работе, особый смысл, ставит своего рода знак высочайшего качества и задаёт планку не только для ваших коллег, но и для каждого человека, желающего быть успешным, востребованным и полезным. Нет сомнений, что энергия, гуманизм и стремление к знаниям будут ценны во все времена.
  </p>
  <p id="70" speaker="В.Путин">
   Свидетельство тому – сама история, которая наполнена убедительными примерами того, что мировой прогресс обеспечивают конкретные люди, их идея, их талант.
  </p>
  <p id="71" speaker="В.Путин">
   Вы знаете, сегодня один из лауреатов, который всю свою жизнь посвятил иммунологии, сказал о том, что ещё совсем недавно, относительно недавно, и дисциплины-то такой не было, а вот теперь не только есть и дисциплина, и учёные, и учебники, научная литература, теперь Государственные премии присуждаются за это, другие знаки отличия имеются. И это свидетельство того, что мир вокруг нас и мы сами быстро меняемся. Мы, благодаря таким людям, как наши лауреаты, обязательно займём достойное место в меняющемся мире.
  </p>
  <p id="72" speaker="В.Путин">
   Вы знаете, сегодня мы с вами вместе (я считаю, что мы вместе это делали) вручали Государственные премии людям из различных сфер деятельности. Одна из этих сфер – это обороноспособность страны. И я сказал, за что. Это очень важная разработка, которая относится к самой сути обороноспособности государства, – предупреждение о ракетном нападении. Можно ли было представить себе ещё совсем недавно, что такую работу проведёт организация, полностью, на 100 процентов состоящая и принадлежащая частному капиталу? Фантастика какая-то! Это произошло. Это у нас происходит. И вот это частно-государственное партнёрство, которое складывается у нас не только в этой сфере, но и в сфере науки, образования, искусства, культуры, оно, безусловно, даст позитивный, максимальный результат. Наша задача заключается в том, чтобы создать условия для раскрепощения таланта нашего народа. Будем работать на эту цель.
  </p>
  <p id="73" speaker="В.Путин">
   С праздником вас! Поздравляю!
  </p>
 </speech>
</top>