<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<top>
 <meta>
  <date>
   2012-06-14
  </date>
  <URL>
   http://kremlin.ru/events/president/transcripts/15642
  </URL>
  <description>
   Владимир Путин вручил 393-й авиационной базе ВВС России орден Кутузова.
  </description>
  <introduction>
   Владимир Путин вручил 393-й авиационной базе ВВС России орден Кутузова.
  </introduction>
 </meta>
 <speech>
  <p id="1" speaker="В.Путин">
   Здравствуйте, товарищи лётчики!
  </p>
  <p id="2" speaker="В.Путин">
   Товарищи офицеры, товарищи сержанты, солдаты! Уважаемые ветераны!
  </p>
  <p id="3" speaker="В.Путин">
   Поздравляю вас со знаменательным событием – вручением 393-й авиабазе Южного военного округа ордена Кутузова. Вы заслужили эту награду. Заслужили ратными делами и подвигами, безукоризненным выполнением самых сложных задач, всей историей своего прославленного подразделения.
  </p>
  <p id="4" speaker="В.Путин">
   Вот уже 60 лет ваша часть в боевом строю на службе Отечеству. С победами пройден действительно легендарный, героический путь. Ваши предшественники, лётчики 807-го штурмового полка, получили боевое крещение под Сталинградом, а затем били врага на Тамани, в Крыму, в Прибалтике, участвовали в освобождении города русской морской славы – Севастополя. Здесь полк заслужил гордое наименование «Севастопольский».
  </p>
  <p id="5" speaker="В.Путин">
   Лётчики-штурмовики всегда были, что называется, на передовой, в самом пекле, под огнём боя, там, где тяжелее всего, где необходимо быстро прийти на помощь. У армейской авиации, у пилотов боевых вертолётов такая же задача. Так было и в Афганистане, где ваши однополчане выполняли самые сложные задачи, и во времена контртеррористической операции на Северном Кавказе, при проведении важных миротворческих миссий.
  </p>
  <p id="6" speaker="В.Путин">
   За всю историю соединения более тысячи военнослужащих были отмечены орденами и медалями, а 28 удостоены высшей награды Родины – звания Героя Советского Союза и Российской Федерации.
  </p>
  <p id="7" speaker="В.Путин">
   Такие подразделения, как ваше, – это опора и гордость Российской Армии, потому что Вооружённые Силы невозможно представить себе без преемственности ратных традиций, без высокого морального воинского духа.
  </p>
  <p id="8" speaker="В.Путин">
   Хочу сегодня вновь подчеркнуть: мы продолжим последовательную работу по укреплению оборонного потенциала Родины, и важнейший приоритет здесь, безусловно, развитие отечественной военной авиации, 100-летие которой отмечаем в этом году.
  </p>
  <p id="9" speaker="В.Путин">
   Должна серьёзно вырасти интенсивность боевой учёбы, предстоит осваивать современную технику, которая пополнит арсеналы авиачастей, в том числе вертолёты «Ми-28Н» и «Ка-52», которые уже поступают на вооружение, в том числе и вашей базы.
  </p>
  <p id="10" speaker="В.Путин">
   Наша цель – вывести Вооружённые Силы, российскую боевую авиацию на качественно новый уровень, и эта государственная, общенациональная задача будет решена.
  </p>
  <p id="11" speaker="В.Путин">
   Уважаемые товарищи! Вы несёте службу на одном из самых сложных и ответственных направлений и, уверен, всегда с честью выполните свой долг, с полным пониманием того, что в ваших руках суверенитет и безопасность граждан России.
  </p>
  <p id="12" speaker="В.Путин">
   Ещё раз поздравляю личный состав авиабазы с высокой наградой. Желаю вам успехов в службе, здоровья и благополучия вам и вашим близким.
  </p>
 </speech>
</top>