<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<top>
 <meta>
  <date>
   2012-06-15
  </date>
  <URL>
   http://kremlin.ru/events/president/transcripts/15657
  </URL>
  <description/>
  <introduction/>
 </meta>
 <speech>
  <p id="1" speaker="В.Путин">
   Уважаемые друзья! Хочу обратиться и к руководству компании «Роснефть», и ко всем её работникам со словами благодарности.
  </p>
  <p id="2" speaker="В.Путин">
   Нефтегазовый сектор России является безусловным локомотивом всей российской экономики, а компания «Роснефть» вышла на первые позиции в этом очень важном для нас секторе экономики. Но вышла на первые позиции не только у нас в стране, что, конечно, приятно, но уже успешно конкурирует с нашими партнёрами и друзьями: в прошлом году стала номер один в мире по добыче нефти – именно нефти. Хоть немного, но всё-таки обогнала наших друзей и конкурентов из компании «ExxonMobil», руководитель которой сегодня здесь присутствует – давайте его поприветствуем. Тем более что у нас с компанией «ExxonMobil» складывается очень хорошая совместная, действительно стратегического характера работа.
  </p>
  <p id="3" speaker="В.Путин">
   Что касается Туапсинского НПЗ, то это хороший пример развития и компании, и отрасли. НПЗ – уже немолодое туапсинское предприятие, функционирует с 1929 года, а технология (в 1929 году запустили) ещё более ранняя: где-то 1927–1928 годы. И то, что компания «Роснефть» вкладывает очень солидные деньги в реконструкцию, – это хороший признак.
  </p>
  <p id="4" speaker="В.Путин">
   Руководитель компании Игорь Иванович Сечин сейчас сказал о производственной части, и она действительно впечатляет. А я бы хотел сказать о другой её составляющей – об экологии. Очень важно, что компания «Роснефть» вкладывает средства не только в технологические цепочки и линии, самые новейшие, в том числе и вместе с нашими зарубежными партнёрами, – не менее важно и то, что деньги вкладываются в экологию.
  </p>
  <p id="5" speaker="В.Путин">
   В рамках модернизации предприятия планируется создать совершенно новые очистные сооружения, укрепить берегозащитный комплекс с тем, чтобы никаких вредных продуктов не выбрасывалось в речку Туапсе, создать новый план санитарно-защитной экологической зоны вокруг нефтеперерабатывающего завода.
  </p>
  <p id="6" speaker="В.Путин">
   Это всё говорит о том, что эта территория пользуется особым вниманием и находится под особым контролем российского Правительства. Это говорит о том, что эта территория может быть использована в её традиционном режиме – как санаторно-курортная зона для отдыха российских граждан. И я хочу за это отдельно вас всех поблагодарить.
  </p>
  <p id="7" speaker="В.Путин">
   Поздравляю вас с новым этапом работы.
  </p>
 </speech>
</top>