<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<top>
 <meta>
  <date>
   2012-06-26
  </date>
  <URL>
   http://kremlin.ru/events/president/transcripts/15750
  </URL>
  <description/>
  <introduction/>
 </meta>
 <speech>
  <p id="1" speaker="В.Путин">
   Уважаемый господин Президент Аббас, дорогие дамы и господа, друзья!
  </p>
  <p id="2" speaker="В.Путин">
   Сегодня в Вифлееме, в городе Иисуса Христа, в месте, известном и чтимом во всём мире, открывается Российский центр науки и культуры.
  </p>
  <p id="3" speaker="В.Путин">
   Я вижу в этом глубокую преемственность тех многовековых традиций, которые всегда связывали Россию и Святую Землю. И, конечно, это свидетельство особого характера отношений между Россией и Палестиной.
  </p>
  <p id="4" speaker="В.Путин">
   Хочу выразить искреннюю признательность и благодарность Главе Палестинской национальной автономии, нашему большому другу Махмуду Аббасу за его роль в передаче России этого участка земли. Это действительно зримое проявление нашей дружбы и дружеских отношений.
  </p>
  <p id="5" speaker="В.Путин">
   Я убеждён, что создание центра, а затем и его работа, организация работы, безусловно, будет способствовать развитию гуманитарного сотрудничества. Уверен, что в эту работу будут вовлечены и молодые люди, деятели культуры, общественные деятели, деятели искусства. И, безусловно, горизонты сотрудничества в гуманитарной сфере будут расширяться. Именно из таких инициатив, из таких проектов и складывается живая ткань нашего партнёрства.
  </p>
  <p id="6" speaker="В.Путин">
   В этом году, пока в тестовом режиме, начал работать Музейно-парковый комплекс в Иерихоне. Сегодня было подписано соглашение, которое позволит этому уникальному музею заработать в полную силу.
  </p>
  <p id="7" speaker="В.Путин">
   Отмечу, что ежегодно около 200 палестинских студентов проходят обучение в российских высших учебных заведениях. И, конечно, именно по тем специальностям, которые наиболее востребованы для развития Палестины, её экономики, социальной сферы, укрепления её безопасности. Это тоже наш вклад в успешное и мирное будущее палестинского народа.
  </p>
  <p id="8" speaker="В.Путин">
   Сейчас прорабатывается вопрос о строительстве общеобразовательной школы в Вифлееме, я об этом сегодня сообщил господину Президенту. Русский язык в этой школе будет изучаться в качестве основного. Россия готова выделить на этот проект небольшую, но необходимую для его осуществления сумму – 1,5 миллиона долларов. Думаю, эта школа будет востребована и найдёт своих учеников, преподавателей, тем более что, по предварительным подсчётам, в Палестине проживает 1,5 тысячи российских граждан.
  </p>
  <p id="9" speaker="В.Путин">
   Осенью прошлого года в России успешно прошли Дни палестинской культуры. А сейчас уже в Палестине проходят Дни российской культуры.
  </p>
  <p id="10" speaker="В.Путин">
   Перед вновь открывающимся центром стоит немало задач. Это прежде всего продвижение русского языка, реализация общеобразовательных программ, проведение различных форумов, презентаций, просветительских мероприятий.
  </p>
  <p id="11" speaker="В.Путин">
   Двери центра всегда будут открыты для друзей и партнёров, для всех, кому близка и интересна Россия, её история, жизнь нашего многонационального народа. И, конечно, для тех, кто хочет внести свой вклад в развитие дружеских связей между Палестиной и Россией.
  </p>
  <p id="12" speaker="В.Путин">
   В завершение хочу ещё раз поблагодарить Президента Аббаса, всех наших палестинских друзей за поддержку этого проекта. Хочу пожелать центру успешной и плодотворной работы. Объявляю Российский центр науки и культуры открытым.
  </p>
  <p id="13" speaker="М.Аббас">
   Уважаемый Президент Российской Федерации, дорогой друг Владимир Путин, Ваше Превосходительство, дамы и господа!
  </p>
  <p id="14" speaker="М.Аббас">
   Я счастлив участвовать в открытии Российского центра науки и культуры в Вифлееме, это первый российский культурный центр, который открывается на палестинских территориях.
  </p>
  <p id="15" speaker="М.Аббас">
   Это открытие является мостом к укреплению дружбы и исторически существующих тесных связей между нашими странами. Он также будет способствовать тому, что наш народ, палестинцы, будет более тщательно знакомиться с российской культурой, и также будет укрепляться обмен между нашими народами.
  </p>
  <p id="16" speaker="М.Аббас">
   Несомненно, этот центр будет тем местом, где будут взаимодействовать две культуры, и будет иметь место взаимопроникновение двух культур, обогащение друг друга.
  </p>
  <p id="17" speaker="М.Аббас">
   Позвольте, господин Президент, особые слова благодарности высказать в адрес председателя ИППО [Императорское православное палестинское общество] господина Сергея Степашина, который действительно заслужил честь называться почётным гражданином Палестины. Это звание [дано] господину Степашину за его личные усилия во главе Императорского православного палестинского общества, которое работает в Палестине уже 130 лет, всячески содействуя укреплению отношений между нашими народами и двумя странами.
  </p>
  <p id="18" speaker="М.Аббас">
   Также использую этот случай для того, чтобы поблагодарить Михаила Гуцериева за тот вклад, который он внёс в строительство этого центра, а также наградить его высоким палестинским орденом.
  </p>
  <p id="19" speaker="М.Аббас">
   Также хотел бы поблагодарить председателя и членов муниципалитета Вифлеема за их решение назвать одну из улиц Вифлеема улицей Владимира Путина. Это действие отражает всю степень уважения и того, как мы ценим человека, которого зовут Владимир Путин, и как мы ценим российский народ.
  </p>
  <p id="20" speaker="М.Аббас">
   Ещё раз, Ваше Превосходительство, господин Президент, приветствую Вас и членов Вашей делегации в Палестине. Хотел бы также пожелать всяческих успехов работе российского культурного центра, выполнения поставленных перед ним целей и задач, которые, несомненно, будут способствовать укреплению дружбы между нашими странами и народами.
  </p>
  <p id="21" speaker="М.Аббас">
   Ещё раз добро пожаловать, дорогой друг, в Палестину.
  </p>
 </speech>
</top>