<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<top>
 <meta>
  <date>
   2012-08-01
  </date>
  <URL>
   http://kremlin.ru/events/president/news/16112
  </URL>
  <description>
   Накануне Дня Воздушно-десантных войск Владимир Путин посетил расположенную под Ульяновском 31-ю гвардейскую отдельную десантно-штурмовую бригаду.
  </description>
  <introduction>
   Накануне Дня Воздушно-десантных войск Владимир Путин посетил расположенную под Ульяновском 31-ю гвардейскую отдельную десантно-штурмовую бригаду.Президент, в частности, возложил цветы к памятнику десантникам, погибшим при исполнении воинского долга.Затем глава государства обратился с приветствием к личному составу десантно-штурмовой бригады, а также ознакомился с боевой подготовкой десантников.Кроме того, Владимир Путин встретился с военнослужащими, ветеранами ВДВ и воспитанниками расположенного в Ульяновске суворовского училища.
  </introduction>
 </meta>
 <speech>
  <p id="1" speaker="В.Путин">
   Здравствуйте, гвардейцы-десантники!
  </p>
  <p id="2" speaker="В.Путин">
   Сегодня, в канун Дня Воздушно-десантных войск России, рад поздравить личный состав и ветеранов Воздушно-десантных войск с наступающим праздником, поблагодарить за отличную службу и пожелать всем вам успехов.
  </p>
  <p id="3" speaker="В.Путин">
   ВДВ – это гордость России. Это всегда лучшие из лучших, готовые выполнить любую, на первый взгляд даже невыполнимую, задачу. ВДВ – это воплощение самых крепких традиций наших Вооружённых Сил, чести и ратного товарищества. Это собранные в единый кулак мощь, стремительность, наступательный порыв, высокая мобильность и постоянная боевая готовность.
  </p>
  <p id="4" speaker="В.Путин">
   Вот уже более 80 лет Воздушно-десантные войска получают самые сложные, самые опасные задания. И они всегда выполняются на отлично, как того требует бессмертный, легендарный девиз десантников «Никто, кроме нас!». Так было на Халхин-Голе, на полях Великой Отечественной войны, так было в Афганистане, в других горячих точках. «Крылатая пехота» всегда была там, где трудно. И всегда побеждала, проявляя не только выучку, но и беспримерную отвагу. Потому подразделения ВДВ по праву носят высокое звание «гвардейских» – носят как свидетельство безупречного профессионализма и высочайшего боевого духа.
  </p>
  <p id="5" speaker="В.Путин">
   31-я гвардейская десантно-штурмовая бригада, в которой вы служите, другие десантные подразделения – это основа российских сил быстрого реагирования. Вы всегда на посту, всегда в полной боевой готовности.
  </p>
  <p id="6" speaker="В.Путин">
   Хочу сегодня ещё раз подчеркнуть, государство будет и дальше развивать и укреплять Воздушно-десантные войска, повышать их возможности, насыщать части и подразделения современной боевой техникой, системами связи, разведки, управления, передовыми авиационными комплексами.
  </p>
  <p id="7" speaker="В.Путин">
   России нужна сильная, современная армия, чтобы эффективно обеспечивать национальную безопасность страны, гарантированно выполнять союзнические обязательства России.
  </p>
  <p id="8" speaker="В.Путин">
   Ваша бригада, все Воздушно-десантные войска России уже не раз доказывали свою силу и выучку. Верю, вы не подведёте и впредь, будете самоотверженно защищать мир и спокойствие граждан нашей страны, свободу и суверенитет Родины.
  </p>
  <p id="9" speaker="В.Путин">
   Ещё раз поздравляю вас с наступающим праздником – Днём Воздушно-десантных войск. Желаю вам здоровья, успехов, всего самого доброго вам и вашим близким.
  </p>
  <p id="10" speaker="В.Путин">
   С честью служите России! И всегда высоко держите флаг Воздушно-десантных войск!
  </p>
 </speech>
</top>