<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<top>
 <meta>
  <date>
   2012-08-24
  </date>
  <URL>
   http://kremlin.ru/events/president/transcripts/16296
  </URL>
  <description/>
  <introduction/>
 </meta>
 <speech>
  <p id="1" speaker="В.Путин">
   Приветствую вас, дорогие друзья!
  </p>
  <p id="2" speaker="В.Путин">
   Я приветствую Саранск! Приветствую всю Мордовию!
  </p>
  <p id="3" speaker="В.Путин">
   Поздравляю вас с большим праздником – с 1000-летием единения мордовского народа с русским народом и другими народами России. Это большой праздник не только мордовского народа и вашей республики – это, безусловно, общероссийский праздник, потому что Россия изначально, с первых её шагов, складывалась как многонациональное и многоконфессиональное государство.
  </p>
  <p id="4" speaker="В.Путин">
   Именно наши предки: славянские племена, угро-финские, тюркские племена, самые разнообразные – более чем тысячу лет назад заложили основы и создали огромное, мощное, единое, централизованное государство, которое простирается сегодня от Балтики до Тихого океана. Это огромное цивилизационное достояние, которое мы должны беречь как зеницу ока. Именно наши предки из разных народов сплотили и создали единый российский народ, единую российскую нацию. И они совершили огромное чудо. Это чудо заключается в том, что на этом долгом, тысячелетнем пути мы с вами не утратили самое главное, чем мы дорожим, – мы не утратили наши языки, культуру и наши традиции.
  </p>
  <p id="5" speaker="В.Путин">
   Сегодня здесь, на мордовской земле, в праздничный день нельзя не вспомнить о дочерях и сыновьях мордовского народа, которые внесли огромный вклад в общую копилку российского развития. Такие имена, как историк В.Ключевский, патриарх Никон, выдающиеся деятели культуры, истории, литературы, составляют славу всей России.
  </p>
  <p id="6" speaker="В.Путин">
   Мордовская земля всегда славилась своими талантами. Выдающиеся деятели истории, культуры, работники, спортсмены всегда были, есть и, уверен, будут на мордовской земле.
  </p>
  <p id="7" speaker="В.Путин">
   Спасибо вам большое за ваш огромный вклад в развитие России!
  </p>
  <p id="8" speaker="В.Путин">
   Знаю, что сегодня, да и видно это сразу, здесь много гостей из самых разных уголков нашей огромной Родины. И сразу видно, что мы все очень разные, но только тогда, когда мы вместе, мы – Россия.
  </p>
  <p id="9" speaker="В.Путин">
   С праздником!
  </p>
 </speech>
</top>