<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<top>
 <meta>
  <date>
   2012-08-28
  </date>
  <URL>
   http://kremlin.ru/events/president/news/16311
  </URL>
  <description>
   В Татарстане Владимир Путин посетил древний город Болгар и Свияжск – места, связанные с историей ислама и православия.
  </description>
  <introduction/>
 </meta>
 <speech>
  <p id="1" speaker="В.Путин">
   Добрый день, дорогие друзья!
  </p>
  <p id="2" speaker="В.Путин">
   Мы собрались сегодня в древнем Болгаре, в почитаемом историческом и духовном центре Татарстана, но и не только Татарстана. Это очень важный духовный центр для всей нашей страны, и он имеет особое значение для последователей ислама, практически для всей мусульманской уммы.
  </p>
  <p id="3" speaker="В.Путин">
   Именно здесь более тысячи лет назад предки современных татар приняли ислам. Этот выбор, так же как и принятие Древней Русью православия, имел огромное культурное, духовное, просветительское значение, сыграл уникальную роль в национальном и государственном становлении народов Поволжья, во многом определил их характер, традиции, обычаи, нравственные ориентиры. Ведь ислам, как и другие традиционные религии нашей страны, во все времена нёс и сейчас несёт людям вечные ценности благочестия и любви к ближним.
  </p>
  <p id="4" speaker="В.Путин">
   Здесь, в Поволжье, эти единые ценности помогали находить общий язык, понимать друг друга православному и мусульманину, русскому и татарину, башкиру, чувашу и другим представителям народов нашей страны. Веротерпимость веками служила одной из основ российской государственности, и именно сюда бьют те, кто стараются эту государственность разрушить. А духовенство, священнослужители традиционных религий всегда берегли мир и согласие в нашем общем Отечестве, обращались к людям со словами добра и милосердия, помогали отделить истину ото лжи.
  </p>
  <p id="5" speaker="В.Путин">
   Именно так понимал своё высокое служение и Валиулла-хазрат. Он был истинным просветителем и наставником. Те, кто поднял на него руку, кто организовал подлое покушение на председателя Духовного управления мусульман Республики Татарстан Илдуса Файзова, боялись их мудрого слова, их авторитета у верующих, у молодёжи, боялись их твёрдой и мужественной позиции.
  </p>
  <p id="6" speaker="В.Путин">
   Террористы, бандиты всяких мастей, какими бы идеологическими лозунгами они ни прикрывались, всегда действуют цинично, из-за угла и стремятся только к одному – посеять страх, взаимную ненависть, разобщить, а затем подчинить своему влиянию и, по сути, поработить людей, подменить истинные ценности лживой пропагандой экстремистских и агрессивных идей. Они не останавливаются ни перед чем: убивают единоверцев и священнослужителей, творят зло и проливают кровь в дни священных праздников, которые призывают всех правоверных мусульман к миру, согласию, духовному совершенству.
  </p>
  <p id="7" speaker="В.Путин">
   Но преступники никогда не добьются своих грязных целей. У них нет будущего, у них ничего не получится ни в одном из регионов нашей большой страны, потому что нельзя победить единый, многонациональный мощный российский народ, потому что на стороне правды и справедливости миллионы людей, причём людей, которые ничего не боятся, которых невозможно запугать и которые знают цену миру.
  </p>
  <p id="8" speaker="В.Путин">
   Наши люди никогда не позволят растащить и расколоть наше общество по национальным «квартирам», по религиозному признаку и тем самым ослабить нашу страну, разрушить наш общий дом. Это наш долг перед поколениями предков наших, перед памятью людей, которые преданно служили своей земле и своему народу – так, как Валиулла-хазрат. Я сейчас вспоминаю и других священнослужителей, которые погибли от рук бандитов.
  </p>
  <p id="9" speaker="В.Путин">
   Валиулла-хазрат посмертно награждён орденом Мужества. Я склоняю голову перед его близкими и родственниками. И, склоняя голову, вручаю эту государственную награду. Государственная награда будет вручена также сегодня и председателю Духовного управления мусульман Татарстана уважаемому Ильдусу Файзову.
  </p>
  <p id="10" speaker="В.Путин">
   Хочу ещё раз сказать: мы сделаем всё, чтобы на нашей земле был мир, будем беречь согласие, отстаивать те ценности, которые служат нравственным, историческим ориентиром. И с этого пути не свернём.
  </p>
  <p id="11" speaker="В.Путин">
   Спасибо вам большое за внимание.
  </p>
  <p id="12" speaker="В.Путин">
   Уважаемые друзья!
  </p>
  <p id="13" speaker="В.Путин">
   Хочу ещё раз обратиться к вам, собравшимся здесь, ко всем священнослужителям наших традиционных конфессий, хочу выразить вам слова благодарности и признательности за вашу работу, за ваше мужество. Это тяжёлая стезя – служить народу. Как выясняется, она и опасная. Опасная судьба, но очень благородная.
  </p>
  <p id="14" speaker="В.Путин">
   Государство, конечно, мы об этом часто говорим, многое задолжало нашим традиционным конфессиям, религиозным деятелям, всем верующим. Мы знаем, каким гонениям они подвергались в прежние времена, сколько было пострадавших, погибших, сгинувших бесследно с лица земли, но не предавших своих идеалов. Знаю, что таких людей, как вы, сильных духом, сломить невозможно.
  </p>
  <p id="15" speaker="В.Путин">
   Спасибо вам большое за ваше служение народу и нашему общему Отечеству. Благодарю вас.
  </p>
 </speech>
</top>