<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<top>
 <meta>
  <date>
   2012-09-10
  </date>
  <URL>
   http://kremlin.ru/events/president/transcripts/16436
  </URL>
  <description/>
  <introduction/>
 </meta>
 <speech>
  <p id="1" speaker="В.Путин">
   Дорогие друзья! Уважаемые коллеги, студенты, преподаватели!
  </p>
  <p id="2" speaker="В.Путин">
   Только что, как вы знаете, закончился саммит глав правительств и государств Азиатско-Тихоокеанского региона – АТЭС. Это очень крупное международное мероприятие прошло на площадях нового кампуса Дальневосточного федерального университета.
  </p>
  <p id="3" speaker="В.Путин">
   Вы знаете, что работа продолжалась три года, в результате чего и преподаватели, и студенты (я хотел бы сказать – и вся Россия) получили, без всякого преувеличения, наверное, один из самых лучших в мире университетских кампусов. Такого строительства: в таком объёме, такого качества и под такие цели – наша страна давно не осуществляла. Можно, наверное, сравнить только с созданием (здесь представители Академии наук подтвердят) Сибирского отделения Академии наук России.
  </p>
  <p id="4" speaker="В.Путин">
   Я уверен, что вам понравится. Но самое главное будет зависеть от преподавателей, которые находятся в этом зале, от студентов, которые тоже здесь находятся, от будущих поколений преподавателей и студентов: мы все очень рассчитываем на то, что этот ваш университет станет действительно таким интеллектуальным центром развития Дальнего Востока нашей страны. Станет магнитом, центром притяжения не только для российских специалистов, но и для наших соседей в этом регионе мира, очень важном регионе мира. Мы эти два дня, по сути дела, только об этом и говорили – о важности этого региона мира.
  </p>
  <p id="5" speaker="В.Путин">
   Я хочу сейчас ещё раз повторить: мы с вами находимся, а вы живёте на таких территориях, которые имеют наибольшие перспективы развития. И в ближайшие десятилетия, безусловно, Азиатско-Тихоокеанский регион в полный рост о себе заявит, реализует многие из своих преимуществ. И он становится лидером мировой экономики, а за экономикой подтягиваются и другие составляющие геополитического характера.
  </p>
  <p id="6" speaker="В.Путин">
   Мне очень хотелось с самого начала, когда только этот проект задумывался, чтобы мы начали новый этап развития Дальнего Востока именно с таких интеллектуальных центров.
  </p>
  <p id="7" speaker="В.Путин">
   Я желаю вам успехов и поздравляю вас с этим замечательным событием. И позвольте мне, как заведено в таких случаях, по традиции вручить вам на память этот символический ключ от нового кампуса.
  </p>
 </speech>
</top>