<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<top>
 <meta>
  <date>
   2012-10-12
  </date>
  <URL>
   http://kremlin.ru/events/president/news/16638
  </URL>
  <description>
   Глава государства принял участие в торжественном вечере, посвящённом Дню работников сельского хозяйства и перерабатывающей промышленности.
  </description>
  <introduction>
   Глава государства принял участие в торжественном вечере, посвящённом Дню работников сельского хозяйства и перерабатывающей промышленности.В этом году День работников сельского хозяйства и перерабатывающей промышленности отмечается 14 октября.
  </introduction>
 </meta>
 <speech>
  <p id="1" speaker="В.Путин">
   Добрый день, дорогие друзья!
  </p>
  <p id="2" speaker="В.Путин">
   Дорогие друзья, я поздравляю вас с наступающим праздником – Днём работников сельского хозяйства и перерабатывающей промышленности!
  </p>
  <p id="3" speaker="В.Путин">
   По традиции этот праздник отмечается осенью, когда уже практически завершена трудовая полевая страда. В этом году для регионов Поволжья, Урала, Сибири она была в полном смысле этого слова горячей страдой: здесь пришлось пройти через испытания засушливого лета. И в целом по стране погода была, как говорится, сложная.
  </p>
  <p id="4" speaker="В.Путин">
   Все мы понимаем, как непросто работать в таких условиях. Но истинную цену этого тяжёлого труда знают только сами земледельцы: хлеборобы, механизаторы, агрономы, организаторы сельхозпроизводства. Здесь присутствуют представители всех этих профессий. И каждый из вас добился высоких показателей. Ваш труд, без преувеличения, можно назвать самоотверженным.
  </p>
  <p id="5" speaker="В.Путин">
   Да, этот уборочный сезон был действительно нелёгким. Но и вы, и ваши коллеги сделали всё для того, чтобы полностью обеспечить наших граждан зерном, картофелем, овощами, чтобы дать сырьё для производства муки, сахара, масла, других необходимых продуктов.
  </p>
  <p id="6" speaker="В.Путин">
   Подчеркну, что потребности внутреннего рынка, его насыщение – это наш с вами безусловный приоритет. И сельхозпроизводители справились с этой задачей. Кроме того, у нас есть резервы для того, чтобы укрепить наш экспортный потенциал.
  </p>
  <p id="7" speaker="В.Путин">
   Не буду здесь, на праздничном мероприятии, называть цифры, подводить конкретные итоги либо ставить какие-то задачи – это предмет особого производственного совещания. Сейчас хочу просто искренне поблагодарить всех, кто зачастую без отдыха добывал урожай, работал при этом ответственно, добросовестно, в напряжённом ежедневном режиме. Вас недаром называют кормильцами России. Это очень тёплое, высокое и очень гордое звание!
  </p>
  <p id="8" speaker="В.Путин">
   Люди высоко ценят ваш вклад в экономику страны, в обеспечение её продовольственной безопасности, уважают вас за то, что вы бережёте и любите землю. У нас испокон веков ценился труд хлебороба и складывалось особое, уважительное отношение к крестьянскому сословию.
  </p>
  <p id="9" speaker="В.Путин">
   Конечно, как говорится, не хлебом единым сыт человек. Это правда, но без хлебушка вообще невозможно жить. И справедливо у нас всегда в народе говорят, что хлеб – всему голова. Так было, так есть и наверняка так будет всегда.
  </p>
  <p id="10" speaker="В.Путин">
   Безусловно, продукция сельского хозяйства – это стратегический ресурс, и нацелена наша работа в этом направлении на долгосрочную перс­пективу. А всемерная поддержка сельхозпроизводителей – одна из ключевых задач государства. Такой подход уже имеет положительные, во многом прорывные результаты. Всего за несколько последних лет агропромышленный комплекс страны занял одно из ведущих мест в нашей экономике, стал привлекательным и для инвесторов, для открытия новых передовых производств. Развивается социальная инфраструктура сельских территорий, жильё строится, дороги, другие важнейшие объекты. Конечно, пока ещё недостаточно, но всё-таки работа движется вперёд, и качество жизни постепенно улучшается.
  </p>
  <p id="11" speaker="В.Путин">
   Конечно, впереди у нас ещё много-много работы по этому направлению. Но работы на селе никогда не боялись. Здесь не одобряют ни праздности, ни лени и трудятся от зари до зари: на полях, на фермах, в небольших хозяйствах и в крупных интеграционных объединениях. Уверен, вместе, опираясь на талант и созидательную энергию таких людей, как вы, мы обязательно добьёмся успехов, сделаем наше село зажиточным и благополучным, нашего сельхозпроизводителя – хозяином на российском продовольственном рынке, а Россию – одним из крупнейших поставщиков продовольствия в мире.
  </p>
  <p id="12" speaker="В.Путин">
   Уважаемые друзья, 15 октября ООН объявила Международным днём сельской женщины (как-то ООН нас обогнала, нам самим надо было давно это сделать) – я с удовольствием поздравляю всех женщин, которые трудятся на селе, и с этим праздником!
  </p>
  <p id="13" speaker="В.Путин">
   Ещё раз с праздником всех наших сельских тружеников! Новых вам успехов, удач, здоровья и, конечно, новых больших, богатых и щедрых урожаев!
  </p>
  <p id="14" speaker="В.Путин">
   Спасибо вам большое.
  </p>
 </speech>
</top>