<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<top>
 <meta>
  <date>
   2018-02-02
  </date>
  <URL>
   http://kremlin.ru/events/president/transcripts/56773
  </URL>
  <description/>
  <introduction/>
 </meta>
 <speech>
  <p id="1" speaker="В.Путин">
   Уважаемые друзья! Дорогие ветераны!
  </p>
  <p id="2" speaker="В.Путин">
   75 лет назад здесь, на берегах Волги, была одержана легендарная Сталинградская победа. Поздравляю вас с этим праздником!
  </p>
  <p id="3" speaker="В.Путин">
   Триумфом нашей армии, нашего народа завершилось величайшее сражение Великой Отечественной войны, Второй мировой, да и во всей истории человечества не было таких битв, – битва, которая вошла в историю человечества как самая жестокая и самая кровопролитная.
  </p>
  <p id="4" speaker="В.Путин">
   Эта грандиозная битва началась летом 1942 года. Нацисты, покорившие Европу, привыкшие к безнаказанности, впервые были разбиты под Москвой. Теперь они рвались к Волге, чтобы любой ценой взять реванш. Но несокрушимой твердыней встала перед врагом наша страна, встал непреклонный Сталинград.
  </p>
  <p id="5" speaker="В.Путин">
   Советские воины будто вросли в израненную землю, превратили в неприступную крепость каждую улицу, траншею, дом, огневую точку. С такой же доблестью боролись за город и его жители. Это единое сопротивление, готовность к самопожертвованию, духовная мощь были поистине непобедимыми, непостижимыми, непонятными и страшными для врага.
  </p>
  <p id="6" speaker="В.Путин">
   Судьба Родины, всего мира решалась тогда в Сталинграде. И здесь в самой полной мере проявился несгибаемый характер нашего народа. Он сражался за свой дом, за жизнь своих детей и, отстояв Сталинград, спас Отечество.
  </p>
  <p id="7" speaker="В.Путин">
   Триумф этой битвы стал воплощением мужества, отваги наших солдат и командиров, таланта и смелости замысла советских военачальников. В сталинградском котле сгинули отборные дивизии вермахта. Были сокрушены стратегические планы нацистов. Был открыт путь к полному и окончательному разгрому врага.
  </p>
  <p id="8" speaker="В.Путин">
   Уважаемые друзья! Защитники Сталинграда, всё поколение победителей совершили не только ратный подвиг. Они передали нам великое наследство – любовь к Родине, готовность отстаивать её интересы и независимость, быть стойкими перед любыми испытаниями, заботиться о родной стране и работать ради её процветания.
  </p>
  <p id="9" speaker="В.Путин">
   В этих простых и понятных истинах суть нашей жизни, и мы не имеем права в чём-то недорабатывать, проявлять малодушие и нерешительность. Мы должны равняться в наших поступках на свершения наших отцов и дедов, так же как они, достойно идти к поставленным целям, добиваться большего, чем мы уже добились и достигли.
  </p>
  <p id="10" speaker="В.Путин">
   Мы, безусловно, гордились и будем гордиться тем, что сделано до нас. И, опираясь на этот фундамент, мы будем идти вперёд, только вперёд, будем сильными и честными, будем вести за собой новые поколения, передавать им великие традиции нашего великого народа.
  </p>
  <p id="11" speaker="В.Путин">
   Хочу пожелать здоровья, мира и счастья всем вам, дорогие друзья, и прежде всего нашим дорогим ветеранам. Спасибо вам и низкий поклон за Сталинград и Великую Победу, за нашу Родину, которую вы спасли, за вашу самоотверженность, за всё, что вы сделали и делаете для родной страны!
  </p>
  <p id="12" speaker="В.Путин">
   Мы всегда будем гордиться вашими подвигами, не дадим в обиду великие победы, будем держать завещанную вами высоту созидания, единства и верности России.
  </p>
  <p id="13" speaker="В.Путин">
   Спасибо вам большое. С праздником!
  </p>
 </speech>
</top>