<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<top>
 <meta>
  <date>
   2018-03-08
  </date>
  <URL>
   http://kremlin.ru/events/president/news/57018
  </URL>
  <description>
   Владимир Путин поздравил российских женщин с праздником – Международным женским днём.
  </description>
  <introduction/>
 </meta>
 <speech>
  <p id="1" speaker="В.Путин">
   Дорогие женщины России!
  </p>
  <p id="2" speaker="В.Путин">
   От всего сердца поздравляю вас с Международным женским днём!
  </p>
  <p id="3" speaker="В.Путин">
   Этот праздник мы отмечаем в самом начале весны. Погода в нашей большой стране сегодня самая разная, но везде царит весеннее, солнечное настроение. Его создают улыбки, цветы, искренние чувства.
  </p>
  <p id="4" speaker="В.Путин">
   Всё это – для вас, дорогие женщины! Мы рады, что есть такой замечательный повод, чтобы вновь сказать о нашем огромном уважении к вам, о восхищении вашей красотой и нежностью.
  </p>
  <p id="5" speaker="В.Путин">
   Сегодня все мужчины от души дарят вам подарки, поздравляют своих мам, бабушек, жён, дочерей, подруг, коллег.
  </p>
  <p id="6" speaker="В.Путин">
   Только вы, женщины, способны создавать радушную атмосферу на работе и в семье, брать на себя повседневные заботы о доме и детях, быть для них нравственным примером.
  </p>
  <p id="7" speaker="В.Путин">
   Мы знаем, что сердце женщины – самое верное, её прощение – самое пронзительное, а материнская любовь – поистине безгранична.
  </p>
  <p id="8" speaker="В.Путин">
   Вырастить, воспитать ребёнка – это счастье и ответственность. И тем более ценен труд многодетных матерей, в том числе тех, кто согрел, сделал счастливыми приёмных детей.
  </p>
  <p id="9" speaker="В.Путин">
   Женщина – это тёплый, светлый образ в судьбе каждого мужчины. Ей посвящено множество произведений. И у нас уже складывается замечательная традиция: 8 марта в честь женщин читать стихи.
  </p>
  <p id="10" speaker="В.Путин">
   Очень проникновенно написал Андрей Дементьев:
  </p>
  <p id="11" speaker="В.Путин">
   Я знаю, что все женщины прекрасны.
   И красотой своею, и умом.
   Ещё весельем, если в доме праздник.
   И верностью, – когда разлука в нём.
   Не их наряды или профиль римский, –
   Нас покоряет женская душа.
   И молодость её…
   И материнство,
   И седина, когда пора пришла.
   Покуда жив, – я им молиться буду.
   Любовь иным восторгам предпочту.
   Господь явил нам женщину, как чудо,
   Доверив миру эту красоту.
  </p>
  <p id="12" speaker="В.Путин">
   Ещё раз поздравляю вас, дорогие наши женщины, с праздником!
  </p>
  <p id="13" speaker="В.Путин">
   Будьте любимы и счастливы!
  </p>
 </speech>
</top>