<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<top>
 <meta>
  <date>
   2018-03-15
  </date>
  <URL>
   http://kremlin.ru/events/president/transcripts/57070
  </URL>
  <description/>
  <introduction/>
 </meta>
 <speech>
  <p id="1" speaker="В.Путин">
   Дорогие друзья! Я очень рад быть сегодня с вами, с участниками форума, замечательного форума «Россия – страна возможностей».
  </p>
  <p id="2" speaker="В.Путин">
   Здесь собрались люди разных возрастов, разных направлений деятельности, но всех вас объединяет нечто общее. И это общее очень важно. Вы все – талантливые, деятельные, интересные, замечательные люди.
  </p>
  <p id="3" speaker="В.Путин">
   Вы прошли через испытания различными конкурсами, фестивалями и добились результата. Таких людей у нас в стране очень много: от Калининграда до Камчатки, от Севера – Мурманска и Архангельска – до Сочи и до Севастополя.
  </p>
  <p id="4" speaker="В.Путин">
   Должен сказать, что страна заинтересована в успехе каждого из вас. Потому что из успехов каждого будет складываться успех нашей Родины, России. И я искренне хочу, чтобы у вас всё получилось, всё, что вы задумали, и всё, о чём вы мечтаете.
  </p>
  <p id="5" speaker="В.Путин">
   И конечно, я знаю, что многие из вас способны на реализацию всех ваших планов, все, по сути дела, способны. Но для того, чтобы зажечь дополнительный внутренний двигатель в сердце каждого из вас, я всё-таки хотел бы каждого из вас и спросить: «А ты сможешь?»
  </p>
  <p id="6" speaker="Unknown">
   Да, смогу!
  </p>
  <p id="7" speaker="В.Путин">
   Другого ответа в этой аудитории трудно было ожидать. И страна, наша Родина, любимая нами Россия, ждёт и очень хочет, чтобы каждый из вас смог реализовать все свои планы, все свои начинания, все свои творческие задумки. Потому что если это произойдёт, то вместе с вами будет развиваться и страна. Она будет устремлена в будущее, она будет успешной, она будет страной, которой все мы будем гордиться. Гордимся и будем гордиться в будущем.
  </p>
  <p id="8" speaker="В.Путин">
   Мы обеспечим её будущее, и мы сделаем это вместе. Да?
  </p>
  <p id="9" speaker="Unknown">
   Да!
  </p>
  <p id="10" speaker="В.Путин">
   Я желаю вам успехов! Спасибо вам большое!
  </p>
 </speech>
</top>