<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<top>
 <meta>
  <date>
   2018-04-10
  </date>
  <URL>
   http://kremlin.ru/events/president/transcripts/57233
  </URL>
  <description>
   В ходе посещения Курчатовского института Президент выступил на совместном заседании президиума РАН и учёного совета Национального исследовательского центра.
  </description>
  <introduction/>
 </meta>
 <speech>
  <p id="1" speaker="В.Путин">
   Уважаемые коллеги!
  </p>
  <p id="2" speaker="В.Путин">
   Наша встреча проходит в знаменитом Курчатовском институте, который в этом году отмечает своё 75-летие. От всей души поздравляю коллектив института с этой знаменательной датой.
  </p>
  <p id="3" speaker="В.Путин">
   В 1943 году, в тяжелейший период войны, была создана «Лаборатория номер 2». И именно здесь началась реализация советского атомного проекта. Его значение, грандиозные достижения наших учёных, конструкторов, инженеров переоценить просто невозможно. Они внесли колоссальный вклад в обороноспособность страны. Ну а если сказать напрямую, может быть, своими достижениями сохранили нашу страну. Благодаря достигнутому паритету внесли неоценимый вклад в обеспечение безопасности всего мира, всего человечества.
  </p>
  <p id="4" speaker="В.Путин">
   Важно, что мы не только сохраняем уникальные компетенции, а постоянно идём вперёд.
  </p>
  <p id="5" speaker="В.Путин">
   Напомню, что «Лаборатория номер 2» начиналась с пары токарных станков, небольшого помещения, с 20 килограммов урана и с 10 квартир, которые были выделены Курчатову, а сама лаборатория размещалась тогда на окраине Москвы.
  </p>
  <p id="6" speaker="В.Путин">
   Сейчас Курчатовский институт является единственным в мире научным центром, где на одной территории расположены синхротронный ускоритель, сверхмощный лазер, ядерно-энергетический, плазменный, генетический комплексы. Такая концентрация научной инфраструктуры позволяет проводить уникальные исследования на стыке дисциплин.
  </p>
  <p id="7" speaker="В.Путин">
   Надеюсь, что сегодня на этой исторической площадке с участием учёного совета института, президиума РАН у вас будет возможность поговорить об основных задачах, которые стоят на современном этапе технологического развития.
  </p>
  <p id="8" speaker="В.Путин">
   Дорогие друзья! Игорь Васильевич Курчатов говорил: «В любом деле важно определить приоритеты. Иначе второстепенное, хотя и нужное, отнимет все силы. Делайте в своей работе, в жизни только самое главное». А главное для нас с вами сегодня – добиться настоящего прорыва. Использовать технологический прогресс для повышения благополучия людей, для освоения наших огромных территорий, для роста эффективности экономики, промышленности, сельского хозяйства.
  </p>
  <p id="9" speaker="В.Путин">
   Очевидно, что роль науки в национальном развитии, без преувеличения, становится определяющей. И у нас есть возможности для того, чтобы решать исследовательские, конструкторские, технологические задачи самого высокого уровня.
  </p>
  <p id="10" speaker="В.Путин">
   Как вы наверняка обратили внимание, в Послании подробно говорил о новых образцах стратегического оружия России, которого сегодня нет ни у одной страны мира. В их создании приняли участие десятки предприятий, конструкторских бюро, научных центров. Среди них – и Курчатовский институт, и академические организации. Свой существенный вклад в эту работу внесло и новое поколение учёных, инженеров, высококвалифицированных рабочих.
  </p>
  <p id="11" speaker="В.Путин">
   Вновь повторю: мы смогли создать такие разработки только потому, что у России есть мощная фундаментальная наука, передовая исследовательская, технологическая, промышленная база и, главное, сильный кадровый потенциал. Без всего этого комплекса решение подобных задач было бы абсолютно невозможно.
  </p>
  <p id="12" speaker="В.Путин">
   Сегодня нам нужно обеспечить использование передовых оборонных технологий в высокотехнологичных отраслях производства, так же как и энергия атома стала применяться в мирных целях: в создании энергостанций, ледокольного флота и так далее.
  </p>
  <p id="13" speaker="В.Путин">
   Сегодня важно, опираясь на накопленный потенциал, вывести на конкурентный мировой уровень и нашу гражданскую науку. Россия должна быть в числе ведущих стран мира по целому ряду ключевых научных направлений.
  </p>
  <p id="14" speaker="В.Путин">
   Это прежде всего математика, которая является базой для формирования как цифровой экономики, так и для всего научно-технологического развития. В этой дисциплине мы всегда были лидерами. Свои позиции нужно и дальше укреплять, усиливать.
  </p>
  <p id="15" speaker="В.Путин">
   Предстоит совершить кардинальный шаг вперёд в области геномных исследований и в материаловедении, выйти на новый уровень в разработке и внедрении конвергентных, природоподобных технологий. По сути, речь идёт о широких междисциплинарных исследованиях на стыке математики, физики, биологии, информационных, когнитивных и других наук.
  </p>
  <p id="16" speaker="В.Путин">
   Новые открытия позволят нам создавать качественно иные методы предотвращения, диагностики, лечения заболеваний, в том числе пока ещё неизлечимых, разрабатывать эффективные и безопасные для окружающей среды технологии генерации энергии и утилизации бытовых отходов, а также значительно продвинуться в развитии и внедрении систем искусственного интеллекта, повысить их энергоэффективность, используя принципы и процессы, которые происходят в живой природе.
  </p>
  <p id="17" speaker="В.Путин">
   Существующие и создаваемые заделы в фундаментальных исследованиях помогут выйти на новые горизонты в изучении нашей планеты, ближнего и дальнего космоса, истории возникновения Вселенной. Наши учёные могут и должны добиться знаковых результатов по этим важнейшим для всей цивилизации направлениям.
  </p>
  <p id="18" speaker="В.Путин">
   Уважаемые коллеги! В ближайшие годы в науке мы должны реализовать национальный проект, который по своему масштабу, историческому значению для страны должен быть сопоставим с атомным и космическим проектами.
  </p>
  <p id="19" speaker="В.Путин">
   Какие вопросы считаю ключевыми.
  </p>
  <p id="20" speaker="В.Путин">
   Первое. Нужно выстроить эффективную, современную систему управления научно-технологическим развитием, которая объединит возможности исследовательских институтов, вузов, высокотехнологичных компаний, обеспечит проведение крупных междисциплинарных исследований и быструю коммерциализацию передовых решений.
  </p>
  <p id="21" speaker="В.Путин">
   Мы сейчас, только что, встречались, скажем так, в узком составе и вспомнили о том, что до 1998 года у академии не было даже юридического лица. Не знаю, хорошо это или плохо, но надо встраиваться в существующую систему, иначе эффективной работы тоже не будет получаться.
  </p>
  <p id="22" speaker="В.Путин">
   Второе. Необходимо обеспечить рост финансирования науки, при этом существенно повысить эффективность использования этих ресурсов. Деньги должны получать те организации, которые добиваются конкретных, значимых результатов.
  </p>
  <p id="23" speaker="В.Путин">
   Будем стремиться к тому, чтобы объём бюджетных средств на фундаментальные исследования в ближайшие годы увеличился в полтора раза. Сейчас, в этом же узком составе, говорили о том, чтобы выйти на внутренние затраты на исследования и разработки – поэтапно, правда, но до 2 процентов ВВП, сейчас – 1,1 [процента ВВП].
  </p>
  <p id="24" speaker="В.Путин">
   Вы знаете, это сложная задача. Она сложная не потому, что мы не хотим этого добиться или денег жалко. Совсем нет. Она сложна потому, что у нас 70 процентов в структуре расходов – это бюджетные расходы. Где-то в других высокоразвитых научных странах – 30 процентов из бюджета, а у нас – 70. И мы не можем этого не учитывать. Так резко увеличить чисто бюджетные расходы мы вряд ли сможем. Но что мы должны будем делать – необходимо создать дополнительные стимулы для вложений бизнеса в исследования и разработки, для деятельности крупных и малых высокотехнологичных компаний. Словом, создать такой инвестиционный климат, чтобы запустить настоящий технологический бум. Запустить его нужно обязательно.
  </p>
  <p id="25" speaker="В.Путин">
   Третье. Предстоит обновить не менее половины приборной базы и исследовательской инфраструктуры ведущих научных организаций. Об этом тоже только что говорили, полностью с этим согласен и думаю, нам удастся это сделать. Продолжить развитие в России установок класса мегасайенс.
  </p>
  <p id="26" speaker="В.Путин">
   Уже говорил о создании таких установок в подмосковном Протвино и новосибирском Академгородке, в том числе когда был в Новосибирске. Сегодня прозвучало предложение о формировании передовой инфраструктуры подобного рода и во Владивостоке – поддерживаю это предложение, и будем его реализовывать.
  </p>
  <p id="27" speaker="В.Путин">
   Четвёртое. Необходимо сформировать целостную систему подготовки научных кадров, обеспечить условия для профессионального роста молодых учёных, чтобы у них были лучшие возможности для исследований, создания научных лабораторий и коллективов, для практического внедрения своих разработок и идей.
  </p>
  <p id="28" speaker="В.Путин">
   Пятое. Ключевой фактор технологического прорыва – это талант, компетенции учёных и инженеров и, конечно, их социальный статус. Всё это должно развиваться, и социальный статус должен расти.
  </p>
  <p id="29" speaker="В.Путин">
   При этом особо подчеркну: вознаграждение труда исследователя должно в первую очередь зависеть от результатов его деятельности. Тоже сейчас об этом говорили, говорили о том, что люди работающие и добивающиеся определённых результатов вне зависимости от того места, где они реально работают, должны получать одинаковые доходы, а не только в крупных центрах. Эти доходы должны получаться одинаково вне зависимости от того, где и в каком регионе страны работает учёный. Его значимый вклад в решение научных задач должен достойно оплачиваться. Такими же конкурентными должны быть и условия для жизни, для создания и внедрения технологических решений.
  </p>
  <p id="30" speaker="В.Путин">
   Равенство научных, творческих возможностей имеет принципиальное значение. Полностью согласен с тем, что сегодня уже говорилось.
  </p>
  <p id="31" speaker="В.Путин">
   Наука не может быть сосредоточена в каком-то отдельном институте или субъекте Федерации. Мы должны стремиться к тому, чтобы по всей России формировались точки притяжения людей, которые увлечены идеей технологического прорыва, наших молодых исследователей, учёных с мировым именем из других стран, в том числе наших соотечественников.
  </p>
  <p id="32" speaker="В.Путин">
   Мы продолжим укреплять наши федеральные университеты, вузы, академические институты, будем создавать сильные научные центры, в том числе в области цифровой экономики, гуманитарных наук, медицины и сельского хозяйства, по другим направлениям и дисциплинам.
  </p>
  <p id="33" speaker="В.Путин">
   Рассчитываю, что Курчатовский институт и Российская академия наук примут самое активное участие в этой работе, будут совместно решать научные задачи, добиваться технологических прорывов. Сегодня академия и институт подписали соответствующее соглашение. Исхожу из того, что это всё будет эффективно на деле, на практике работать на пользу развития российской науки, всей нашей страны.
  </p>
  <p id="34" speaker="В.Путин">
   Большое спасибо вам за внимание и желаю вам всего самого хорошего.
  </p>
  <p id="35" speaker="В.Путин">
   Спасибо.
  </p>
 </speech>
</top>