<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<top>
 <meta>
  <date>
   2018-05-09
  </date>
  <URL>
   http://kremlin.ru/events/president/news/57438
  </URL>
  <description>
   В Кремле состоялся торжественный приём по случаю 73-й годовщины Победы в Великой Отечественной войне 1941–1945 годов.
  </description>
  <introduction/>
 </meta>
 <speech>
  <p id="1" speaker="В.Путин">
   Дорогие ветераны! Уважаемые гости!
  </p>
  <p id="2" speaker="В.Путин">
   Президент Сербии господин Вучич! Премьер-министр Израиля господин Нетаньяху!
  </p>
  <p id="3" speaker="В.Путин">
   Дорогие друзья!
  </p>
  <p id="4" speaker="В.Путин">
   Рад приветствовать вас и поздравить с праздником – с Днём Победы!
  </p>
  <p id="5" speaker="В.Путин">
   Это истинно народный праздник, торжественный и гордый, скорбный и очень тёплый, личный. Он дорог каждой семье, где сегодня чествуют родных и близких, переживших войну, вспоминают тех, кто погиб, пропал без вести, тех, кого уже нет в семейном кругу. Но все они навеки с нами, в каждом новом дне, который оплачен их отвагой и самопожертвованием.
  </p>
  <p id="6" speaker="В.Путин">
   Мы всегда будем помнить храбрых героев и скромных тружеников Победы, храним эту память в сердце, в семейных альбомах, в кадрах кинохроники, в песнях военных лет, в нескончаемом людском потоке «Бессмертного полка».
  </p>
  <p id="7" speaker="В.Путин">
   С волнением и сыновним чувством благодарности хочу обратиться к ветеранам. Мы гордимся вами, преклоняемся перед вашим мужеством.
  </p>
  <p id="8" speaker="В.Путин">
   У вас был один долг: сберечь Отечество. И все вы прошли через нечеловеческие испытания. Самые пронзительные чувства вызывают судьбы детей. Тысячи подростков сражались на фронтах и в партизанских отрядах, днями и ночами трудились в тылу, не щадили себя ради Победы.
  </p>
  <p id="9" speaker="В.Путин">
   Преданность Родине помогала вам всё преодолеть, быть на высоте человеческого достоинства: и в войну, и в послевоенное время.
  </p>
  <p id="10" speaker="В.Путин">
   Вы всегда ценили дружбу и взаимоподдержку. Эти качества были опорой во всех ваших делах. Вы вместе восстанавливали страну, строили города, новые фабрики и заводы, поднимали целинные земли, добивались выдающихся успехов в науке, технике, культуре.
  </p>
  <p id="11" speaker="В.Путин">
   Ваша жизнь, судьба – это великий пример единства народа и служения Отечеству, пример для нас и для будущих поколений. Мы всегда будем верны вашему примеру.
  </p>
  <p id="12" speaker="В.Путин">
   Низкий вам поклон.
  </p>
  <p id="13" speaker="В.Путин">
   Хочу обратиться сейчас и к тем ветеранам, которые находятся в этом зале, в нашей стране в целом, ко всем ветеранам Великой Отечественной войны, где бы они ни жили. Я со многими из них встречался в разных странах. Они все – герои. Мы все преклоняем головы перед их подвигом.
  </p>
  <p id="14" speaker="В.Путин">
   Предлагаю тост за мир, за поколение победителей, за Россию!
  </p>
  <p id="15" speaker="В.Путин">
   С праздником! С Днём Победы!
  </p>
 </speech>
</top>