<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<top>
 <meta>
  <date>
   2018-05-10
  </date>
  <URL>
   http://kremlin.ru/events/president/news/57448
  </URL>
  <description>
   Владимир Путин принял участие в гала-матче Ночной хоккейной лиги (НХЛ) в рамках VII Всероссийского фестиваля по хоккею среди любительских команд. Спортивное состязание состоялось в ледовом дворце «Большой» в Сочи.
  </description>
  <introduction>
   Владимир Путин принял участие в гала-матче Ночной хоккейной лиги (НХЛ) в рамках VII Всероссийского фестиваля по хоккею среди любительских команд. Спортивное состязание состоялось в ледовом дворце «Большой» в Сочи.Перед началом матча глава государства присутствовал на церемонии награждения победителя в категории «Лига чемпионов 40+» – команды «Флагман» из Ленинградской области.
  </introduction>
 </meta>
 <speech>
  <p id="1" speaker="В.Путин">
   Дорогие друзья! Уважаемые наши легенды хоккея и любители! Всех вас сердечно поздравляю с VII Всероссийским фестивалем любительской Ночной хоккейной лиги.
  </p>
  <p id="2" speaker="В.Путин">
   Поздравляю всех участников этих соревнований, тем более финалистов. Хочу вас ещё раз поблагодарить за то, что вы, занимаясь спортом сами, подаёте блестящий пример нашим будущим звёздам, молодым спортсменам, которые здесь тоже представлены и которых я предлагаю отдельно поприветствовать.
  </p>
  <p id="3" speaker="В.Путин">
   Вы подаёте замечательный пример любителям спорта всех поколений, а сами вы – замечательные спортсмены, поскольку, несмотря на свою загруженность, занятость текущими делами, профессиональными заботами, находите время для спорта.
  </p>
  <p id="4" speaker="В.Путин">
   Благодаря вам миллионы людей делают выбор в пользу здорового образа жизни. Это замечательный, отличный, по-настоящему весомый вклад в здоровье нации. Большое вам спасибо.
  </p>
  <p id="5" speaker="В.Путин">
   Желаю вам успехов и в будущих соревнованиях, и в сегодняшней игре. Спасибо вам большое. Спасибо болельщикам!
  </p>
 </speech>
</top>