<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<top>
 <meta>
  <date>
   2018-05-24
  </date>
  <URL>
   http://kremlin.ru/events/president/news/57546
  </URL>
  <description>
   Владимир Путин вручил государственные награды Российской Федерации представителям международного инвестиционного сообщества.
  </description>
  <introduction>
   Владимир Путин вручил государственные награды Российской Федерации представителям международного инвестиционного сообщества.Глава государства вручил ордена Дружбы двум инвесторам из Бахрейна и Кувейта. Мероприятие состоялось в Константиновском дворце на полях Петербургского международного экономического форума.
  </introduction>
 </meta>
 <speech>
  <p id="1" speaker="В.Путин">
   Добрый день, уважаемые друзья!
  </p>
  <p id="2" speaker="В.Путин">
   Мне очень приятно сегодня вечером вас увидеть. И хотел бы обратиться прежде всего к тем нашим коллегам, в отношении которых у меня сегодня приятная миссия – награждение государственными наградами, орденами Дружбы Российской Федерации.
  </p>
  <p id="3" speaker="В.Путин">
   Хотел бы поблагодарить вас за то, что вы, несмотря на непростую и внешнеполитическую, и экономическую ситуацию, и конъюнктуру, всё-таки руководствовались долгосрочными интересами в выстраивании отношений между Россией и вашими странами, видели развитие ситуации не только на среднесрочную, но и на более далёкую перспективу, поверили вашим российским партнёрам, реализовали ряд серьёзных, интересных, крупных проектов, и, на мой взгляд, всё это увенчалось успехом.
  </p>
  <p id="4" speaker="В.Путин">
   Очень рассчитываю на то, что ваш пример будет по-хорошему заразителен, что ваши коллеги и из других стран последуют вашему примеру, а таких становится всё больше и больше.
  </p>
  <p id="5" speaker="В.Путин">
   Сотрудничество между Россией и нашими партнёрами будет развиваться поступательно, будет приносить реальную, ощутимую пользу в развитие экономик наших стран и наших граждан.
  </p>
  <p id="6" speaker="В.Путин">
   Хочу ещё раз вас поблагодарить за совместную работу и предлагаю приступить к самой торжественной и приятной процедуре.
  </p>
  <p id="7" speaker="В.Путин">
   Благодарю вас. Поздравляю!
  </p>
 </speech>
</top>