<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<top>
 <meta>
  <date>
   2018-06-05
  </date>
  <URL>
   http://kremlin.ru/events/president/news/57683
  </URL>
  <description>
   Владимир Путин и Федеральный президент Австрийской Республики Александр Ван дер Беллен посетили Венский музей истории искусств.
  </description>
  <introduction>
   Владимир Путин и Федеральный президент Австрийской Республики Александр Ван дер Беллен посетили Венский музей истории искусств.Президенты открыли и осмотрели выставку «Полотна старых мастеров из Эрмитажа». Глава Российского государства сделал также запись в книге почетных гостей.
  </introduction>
 </meta>
 <speech>
  <p id="1" speaker="В.Путин">
   Уважаемый господин Федеральный президент! Уважаемый господин Федеральный канцлер! Дорогие друзья!
  </p>
  <p id="2" speaker="В.Путин">
   Мы участвуем в открытии уникальной выставки избранных шедевров двух ведущих музеев мира. Этот совместный проект Государственного Эрмитажа и Венского музея истории искусств реализован при поддержке российского «Газпрома», как уже сказал господин Президент, и австрийской «ОМФау». Это своего рода подарок к юбилею энергетического сотрудничества двух стран.
  </p>
  <p id="3" speaker="В.Путин">
   Выставка имеет весьма оригинальный и очень интересный, по-моему, уникальный замысел, уникальный эксперимент. Эрмитаж и Музей истории искусств выделили по 14 полотен известнейших мастеров XVI-XVII веков.
  </p>
  <p id="4" speaker="В.Путин">
   Эти картины относятся к коллекциям живописи, принадлежавшим императорским семьям Австрии и России: произведения Рембрандта, Ван Дейка, Рубенса, других великих художников собраны в содержательные дуэты. Я что-то такого ещё не припомню, такого, по-моему, ещё не было.
  </p>
  <p id="5" speaker="В.Путин">
   Но это могли сделать только два выдающихся музея мира, у которых достаточно коллекций для того, чтобы собрать эти пары. Причём каждая из них объединена авторством, близостью сюжета или схожестью композиции. Уверен, что осуществляемый двумя музеями проект вызовет большой интерес у всех ценителей искусства.
  </p>
  <p id="6" speaker="В.Путин">
   Хотел бы подчеркнуть, что в ходе сегодняшних встреч с господином Президентом и господином Федеральным канцлером мы высоко оценили нынешний уровень взаимодействия наших стран в сфере культуры, определились с ближайшими планами, в их числе и масштабные гуманитарные акции.
  </p>
  <p id="7" speaker="В.Путин">
   Так, эстафету завершившегося перекрёстного Года туризма в 2018 году собираемся продолжить Годом музыки. А следующий, 2019 год пройдёт под знаком молодёжных обменов.
  </p>
  <p id="8" speaker="В.Путин">
   Эта выставка осенью будет также представлена в Санкт-Петербурге. Уверен, что и она, и другие совместные культурные проекты будут способствовать дальнейшему развитию сотрудничества России и Австрии, послужат углублению дружбы между нашими странами.
  </p>
  <p id="9" speaker="В.Путин">
   В завершение, поскольку это действительно моё завершающее публичное выступление, хотел бы искренне поблагодарить господина Федерального канцлера, господина Президента за ту действительно дружескую, очень открытую деловую атмосферу, которая создана ими сегодня в ходе нашей совместной работы.
  </p>
  <p id="10" speaker="В.Путин">
   Уверен, что такой настрой на взаимодействие не может не иметь хороших, добрых и весьма серьёзных последствий для наших стран во всех сферах взаимодействия, включая экономическое сотрудничество.
  </p>
  <p id="11" speaker="В.Путин">
   Такие акции, как сегодняшняя, на которой мы сейчас присутствуем, без всяких сомнений будут создавать необходимую атмосферу. Мне было очень интересно посмотреть и сам музей. Я понимаю, что у Эрмитажа, как мне казалось, вообще нет соперников в этом деле, но понимаю теперь, что соперники есть, и это действительно такой элемент общеевропейского сотрудничества. Вот господин Шрёдер может радоваться тому, что Земпер построил не только оперу в Дрездене, но и это замечательное, великолепное здание специально для музея.
  </p>
  <p id="12" speaker="В.Путин">
   Спасибо вам большое за сегодняшнее мероприятие. Хотел бы поблагодарить организаторов выставки. Пожелать её посетителям приятных впечатлений и всего самого доброго.
  </p>
  <p id="13" speaker="В.Путин">
   Спасибо за внимание.
  </p>
 </speech>
</top>