<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<top>
 <meta>
  <date>
   2018-06-08
  </date>
  <URL>
   http://kremlin.ru/events/president/transcripts/57699
  </URL>
  <description/>
  <introduction/>
 </meta>
 <speech>
  <p id="1" speaker="В.Путин">
   Уважаемый Председатель Си Цзиньпин! Дорогой друг! Уважаемые дамы и господа!
  </p>
  <p id="2" speaker="В.Путин">
   Российско-китайские переговоры прошли в конструктивной, деловой атмосфере. Обсуждён весь спектр актуальных вопросов, связанных с текущим состоянием и перспективами двусторонних отношений. Состоялся также предметный обмен мнениями по ключевым международным проблемам.
  </p>
  <p id="3" speaker="В.Путин">
   Достигнутые договорённости отражены в принятом нами с господином Си Цзиньпином Совместном заявлении, а также в целом ряде только что подписанных межведомственных соглашений.
  </p>
  <p id="4" speaker="В.Путин">
   Подчеркну, взаимодействие России и Китая носит стратегический характер и основано на принципах равноправия, добрососедства и доверия.
  </p>
  <p id="5" speaker="В.Путин">
   Ждём Председателя КНР в качестве главного гостя на Восточном экономическом форуме в сентябре во Владивостоке.
  </p>
  <p id="6" speaker="В.Путин">
   С отдачей работают межправительственные комиссии, внешнеполитические ведомства и отраслевые министерства. Налажены обмены по линии парламентов и общественности.
  </p>
  <p id="7" speaker="В.Путин">
   Развивается торгово-экономическое сотрудничество. По итогам прошлого года товарооборот между нашими странами составил 87 миллиардов долларов. При этом увеличились поставки продукции с высокой степенью переработки: машин, оборудования и транспортных средств.
  </p>
  <p id="8" speaker="В.Путин">
   В январе – марте объём российско-китайской торговли вырос ещё на 31 процент. И если нам удастся сохранить темпы роста, то к концу года мы сможем выйти на рекордные показатели, на уровень, о котором мы говорили в течение последних нескольких лет, – 100 миллиардов долларов.
  </p>
  <p id="9" speaker="В.Путин">
   Расширяется инвестиционное сотрудничество. По линии Межправкомиссии по инвестиционному сотрудничеству реализуются более 70 приоритетных проектов на сумму свыше 20 миллиардов долларов.
  </p>
  <p id="10" speaker="В.Путин">
   Ключевая сфера двустороннего взаимодействия – энергетика. Россия является крупнейшим экспортёром топлива на китайский рынок. В прошлом году поставлено более 50 миллионов тонн нефти. В январе – апреле этот объём увеличился ещё на 26 процентов. В соответствии с графиком идёт строительство газопровода по восточному маршруту.
  </p>
  <p id="11" speaker="В.Путин">
   Согласованы основные параметры поставок природного газа в КНР с Дальнего Востока России. Энергетические компании России и Китая совместно участвуют в проекте по добыче и сжижению природного газа «Ямал СПГ». С декабря прошлого года китайские потребители получают газ с этого месторождения.
  </p>
  <p id="12" speaker="В.Путин">
   В соответствии с подписанным только что пакетом договорённостей «Росатом» дополнительно построит два энергоблока Тяньваньской АЭС. Кроме того, согласовано строительство в КНР ещё одной атомной станции российского дизайна на новой площадке.
  </p>
  <p id="13" speaker="В.Путин">
   При содействии России в Китае будет возведён демонстрационный реактор на быстрых нейтронах. Передовые российские наработки будут задействованы в китайской лунной программе.
  </p>
  <p id="14" speaker="В.Путин">
   Подчеркну, такого формата взаимодействия у нас нет ни с одной другой страной. Речь идёт об очень чувствительных, уникальных разработках российских учёных и специалистов.
  </p>
  <p id="15" speaker="В.Путин">
   В ходе переговоров шла речь и о сотрудничестве в сфере высоких технологий, имею в виду авиастроение: дальнемагистральные самолёты, а также новый тяжёлый вертолёт.
  </p>
  <p id="16" speaker="В.Путин">
   В планах совместная реализация инфраструктурных проектов. Мы говорим о таких инициативах, как грузопассажирская дорога «Евразия», развитие транспортных коридоров «Приморье-1» и «Приморье-2».
  </p>
  <p id="17" speaker="В.Путин">
   Мы коснулись также вопросов совместного освоения потенциала Северного морского пути, Транссибирской и Байкало-Амурской магистралей.
  </p>
  <p id="18" speaker="В.Путин">
   С удовлетворением отметили продолжающееся расширение культурно-гуманитарного сотрудничества. В феврале в России и Китае стартовали Годы межрегиональных обменов.
  </p>
  <p id="19" speaker="В.Путин">
   Весной с гастролями в КНР побывали артисты Большого театра и Российского национального оркестра. Сейчас в музеях Московского Кремля впервые проходит выставка из собрания Шанхайского музея, посвящённая эпохе династии Мин.
  </p>
  <p id="20" speaker="В.Путин">
   Крепнут связи в области образования. Заработал первый российско-китайский университет в Шэньчжэне, созданный с участием МГУ и Пекинского политехнического университета.
  </p>
  <p id="21" speaker="В.Путин">
   Увеличиваются взаимные туристические потоки.
  </p>
  <p id="22" speaker="В.Путин">
   Обсуждение международной проблематики подтвердило, что подходы наших стран ко многим глобальным и региональным проблемам близки или совпадают.
  </p>
  <p id="23" speaker="В.Путин">
   Высоко оцениваем результаты китайского председательства в Шанхайской организации сотрудничества.
  </p>
  <p id="24" speaker="В.Путин">
   Говорили также о перспективах взаимодействия между Китаем и Евразийским экономическим союзом. Мы настроены на продолжение совместных усилий по углублению и гармонизации интеграционных процессов на евразийском пространстве. В частности, по сопряжению ЕАЭС и Экономического пояса Шёлкового пути и формированию в перспективе на этой основе Большого евразийского партнёрства.
  </p>
  <p id="25" speaker="В.Путин">
   Важным шагом на этом направлении стало подписание в мае в Астане Соглашения о торгово-экономическом сотрудничестве между странами – членами Евразийского экономического союза и КНР.
  </p>
  <p id="26" speaker="В.Путин">
   Обсуждалась ситуация на Корейском полуострове. Россия и Китай заинтересованы в том, чтобы на Корейском полуострове и в Северо-Восточной Азии в целом установились мир и стабильность.
  </p>
  <p id="27" speaker="В.Путин">
   Отрадно, что начавшийся межкорейский переговорный процесс идёт в логике российско-китайской «дорожной карты» корейского урегулирования. Недавние российско-северокорейские контакты подтверждают готовность Пхеньяна к конструктивной работе.
  </p>
  <p id="28" speaker="В.Путин">
   Была также затронута ситуация вокруг иранской ядерной программы.
  </p>
  <p id="29" speaker="В.Путин">
   Уважаемые дамы и господа! Программа визита продолжается. На вечер запланирован ещё ряд мероприятий. Председатель КНР только что об этом сказал, но уже сейчас хотел бы поблагодарить господина Си Цзиньпина и всех наших китайских коллег за радушный, тёплый приём.
  </p>
  <p id="30" speaker="В.Путин">
   Убеждён, достигнутые сегодня договорённости послужат дальнейшему укреплению российско-китайской дружбы, будут способствовать процветанию наших стран и народов.
  </p>
  <p id="31" speaker="В.Путин">
   Благодарю вас за внимание.
  </p>
 </speech>
</top>