<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<top>
 <meta>
  <date>
   2018-06-19
  </date>
  <URL>
   http://kremlin.ru/events/president/news/57813
  </URL>
  <description>
   Владимир Путин и Александр Лукашенко сделали заявления для прессы по итогам заседания Высшего Государственного Совета Союзного государства России и Белоруссии.
  </description>
  <introduction/>
 </meta>
 <speech>
  <p id="1" speaker="А.Лукашенко">
   Уважаемые товарищи!
  </p>
  <p id="2" speaker="А.Лукашенко">
   Прежде всего ещё раз позвольте тепло приветствовать Президента России, руководство Российской Федерации на белорусской земле. Вы знаете, это дорогого стоит – наверное, нигде, ни в какую страну всё высшее руководство России вот так не приезжает, как в Беларусь. Мы это ценим, Владимир Владимирович.
  </p>
  <p id="3" speaker="А.Лукашенко">
   На сегодняшнем заседании Высшего Государственного Совета мы рассмотрели вопросы дальнейшего расширения двустороннего сотрудничества, развития интеграционных процессов и наращивания взаимодействия в экономической сфере. Наш проект является устойчивой платформой для укрепления белорусско-российских отношений.
  </p>
  <p id="4" speaker="А.Лукашенко">
   Главная цель остаётся неизменной – ускорение темпов социально-экономического развития двух государств и улучшение жизни наших народов. В прошлом году и в начале текущего года мы вышли на стабильную траекторию роста взаимного товарооборота.
  </p>
  <p id="5" speaker="А.Лукашенко">
   Нам необходимо обеспечить дальнейшее наращивание торговых отношений между двумя странами, в том числе за счёт создания равной конкурентной среды, и мы этой теме сегодня посвятили основное наше время.
  </p>
  <p id="6" speaker="А.Лукашенко">
   Важным элементом сегодняшних переговоров стало рассмотрение приоритетных направлений развития Союзного государства на предстоящую пятилетку. Одним из ключевых инструментов достижения зафиксированных в этом документе целей является повышение системного взаимодействия профильных организаций наших стран. Эта задача возложена на Постоянный комитет Союзного государства.
  </p>
  <p id="7" speaker="А.Лукашенко">
   Пристальное внимание уделено межрегиональному сотрудничеству как важнейшему компоненту двусторонних связей. Сегодня 80 субъектов России поддерживают торгово-экономические отношения с Беларусью. На уровне регионов, муниципальных образований заключено 300 договоров о сотрудничестве.
  </p>
  <p id="8" speaker="А.Лукашенко">
   В октябре в Могилёве состоится V Форум регионов Белоруссии и России. Как я уже говорил, я пригласил Президента Владимира Владимировича посетить это значимое для развития двусторонних отношений мероприятие.
  </p>
  <p id="9" speaker="А.Лукашенко">
   Мы также говорили о важности координации работы внешнеполитических ведомств. Наши страны придерживаются единых позиций по основным мировым проблемам и поддерживают друг друга в международных организациях. Так будет всегда!
  </p>
  <p id="10" speaker="А.Лукашенко">
   Сохраняет свою важность реализация программы согласованных действий в области внешней политики на 2018–2019 годы. Мы и далее будем координировать подходы к проблемам региональной, общеевропейской безопасности, совместному противодействию новым вызовам и угрозам.
  </p>
  <p id="11" speaker="А.Лукашенко">
   Спорные вопросы, которые иногда возникают в белорусско-российских отношениях, традиционно будут решаться в духе взаимопонимания и компромисса, что уже в принципе наши ведомства делают. Это ещё раз подтверждено и на моей встрече с Владимиром Владимировичем непосредственно в ходе прошедшего заседания Высшего Государственного Совета.
  </p>
  <p id="12" speaker="А.Лукашенко">
   Мы намерены продолжать конструктивный диалог по всем направлениям сотрудничества. Для устойчивого развития наших стран и повышения уровня благосостояния народов будет задействован весь потенциал Союзного государства.
  </p>
  <p id="13" speaker="А.Лукашенко">
   Убеждён, что нам сегодня удалось придать заметный импульс дальнейшему укреплению братского партнёрства Белоруссии и России.
  </p>
  <p id="14" speaker="А.Лукашенко">
   Благодарю Вас.
  </p>
  <p id="15" speaker="А.Лукашенко">
   Владимир Владимирович, пожалуйста.
  </p>
  <p id="16" speaker="В.Путин">
   Уважаемые коллеги!
  </p>
  <p id="17" speaker="В.Путин">
   Начну с двусторонней встречи с Президентом Белоруссии. Она была весьма полезной, содержательной: в традиционно дружеской и конструктивной атмосфере мы обсудили весь комплекс актуальных вопросов российско-белорусского сотрудничества. И конечно, затрагивалась тематика международного сотрудничества.
  </p>
  <p id="18" speaker="В.Путин">
   В свою очередь, на заседании Высшего Государственного Совета подведены итоги деятельности Союзного государства и намечены новые задачи его развития. В только что подписанном совместном заявлении подтверждён общий настрой на укрепление и расширение стратегического партнёрства между Россией и Белоруссией.
  </p>
  <p id="19" speaker="В.Путин">
   Особое внимание сегодня мы уделили, разумеется, экономическому сотрудничеству. В рамках Союзного государства это приносит хорошие результаты. В первую очередь имею в виду динамичный рост показателей взаимной торговли и инвестиций. В 2017 году российско-белорусский товарооборот увеличился на 23,5 процента и составил 32,4 миллиарда долларов. Взаимные поставки выросли по всей номенклатуре: от аграрной продукции до товаров высокой добавленной стоимости.
  </p>
  <p id="20" speaker="В.Путин">
   Российские инвесторы занимают первое место по объёму капиталовложений в белорусскую экономику. На конец прошлого года в Белоруссию поступило свыше 3,9 миллиарда долларов российских инвестиций. Из Белоруссии в Россию – 620 миллионов долларов.
  </p>
  <p id="21" speaker="В.Путин">
   Принят перечень приоритетных направлений дальнейшего развития Союзного государства на четырёхлетний период – с 2018 до 2022 года. В числе первоочередных поставлены задачи по усовершенствованию делового климата, устранению остающихся барьеров и ограничений на пути свободного передвижения товаров, услуг, капиталов и рабочей силы, гармонизации нормативно-правовой базы. Россия и Белоруссия намерены проводить согласованную макроэкономическую политику, денежно-кредитную, валютную, ценовую, налоговую политику.
  </p>
  <p id="22" speaker="В.Путин">
   Одним из важнейших направлений российско-белорусского сотрудничества была и остаётся энергетика. Россия надёжно снабжает Белоруссию энергоресурсами – в первом квартале этого года поставлено 4,5 миллиона тонн нефти и шесть миллиардов кубических метров газа, – участвует в программе модернизации газотранспортной системы страны. Строит белорусскую атомную электростанцию, которая позволит полностью обеспечить растущие потребности республики в электроэнергии.
  </p>
  <p id="23" speaker="В.Путин">
   Условились с белорусскими партнёрами активизировать кооперацию в промышленной сфере, расширять выпуск наукоёмкой продукции. К финансированию высокотехнологичных проектов будут активно привлекаться средства российских и белорусских банков, а также заинтересованные частные инвесторы.
  </p>
  <p id="24" speaker="В.Путин">
   Учреждённая сегодня премия Союзного государства в области науки и техники будет поощрять учёных и специалистов, отличившихся в разработке и коммерциализации новых технологий.
  </p>
  <p id="25" speaker="В.Путин">
   И в ходе двусторонних переговоров на заседании Высшего Госсовета с удовлетворением отмечали успехи взаимодействия России и Белоруссии в гуманитарной сфере. Реализуется программа сотрудничества между министерствами культуры. Осенью в Белоруссии откроются «Российские дни», пройдёт ежегодный международный фестиваль Юрия Башмета. За достижения в области литературы и искусства ряд видных деятелей культуры и творческие коллективы двух стран награждены премиями Союзного государства.
  </p>
  <p id="26" speaker="В.Путин">
   Обменялись с Президентом Белоруссии мнениями о текущей ситуации в мировых, региональных делах. Подняты вопросы укрепления сотрудничества в сфере внешней политики, обеспечения обороноспособности и безопасности Союзного государства. Утверждена программа согласованных действий на международной арене на период с 2018 по 2019 год.
  </p>
  <p id="27" speaker="В.Путин">
   И в заключение традиционно хотел бы поблагодарить Президента Белоруссии за организацию сегодняшней работы и ту атмосферу, которая была создана для достижения имеющихся договорённостей.
  </p>
  <p id="28" speaker="В.Путин">
   Спасибо большое.
  </p>
 </speech>
</top>