<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<top>
 <meta>
  <date>
   2018-06-23
  </date>
  <URL>
   http://kremlin.ru/events/president/news/57839
  </URL>
  <description/>
  <introduction/>
 </meta>
 <speech>
  <p id="1" speaker="В.Путин">
   Дорогие друзья!
  </p>
  <p id="2" speaker="В.Путин">
   Приветствую вас и от души поздравляю всех выпускников российских школ с окончанием учёбы.
  </p>
  <p id="3" speaker="В.Путин">
   Для вас сегодня – один из самых замечательных, памятных дней, добрых, трогательных, волнующих и немного грустных – ведь вы расстаётесь с родной школой. А впереди – начало нового, большого этапа в жизни, ожидание бурных, интересных изменений.
  </p>
  <p id="4" speaker="В.Путин">
   Мы верим в вас, уважаем ваш взгляд на жизнь, ваши увлечения, даже если они и отличаются от наших, ваш выбор жизненного пути.
  </p>
  <p id="5" speaker="В.Путин">
   Пришло время ставить значимые, по-настоящему взрослые цели. Не сомневаюсь: вы к этому готовы, и школа дала вам хороший, надёжный багаж для будущего.
  </p>
  <p id="6" speaker="В.Путин">
   Энергия перемен, вызовы всегда вдохновляют, помогают добиваться ярких, головокружительных побед в учёбе и профессии, в науке, искусстве и спорте.
  </p>
  <p id="7" speaker="В.Путин">
   Убеждён, вы способны осуществить свои самые смелые мечты, покорить самые большие вершины.
  </p>
  <p id="8" speaker="В.Путин">
   Мы обязательно будем делать всё, чтобы Россия стала страной ваших возможностей, чтобы каждый из вас добился личного успеха.
  </p>
  <p id="9" speaker="В.Путин">
   Вы быстро осваиваете новые технологии, уже сегодня многое знаете и умеете – в этом, безусловно, ваша собственная заслуга. И конечно, огромная, искренняя благодарность вашим родителям, учителям, наставникам за труд, мудрость и терпение.
  </p>
  <p id="10" speaker="В.Путин">
   Мы все верим в вас, уважаем ваш взгляд на жизнь, ваши увлечения, даже если они и отличаются от наших, ваш выбор своего жизненного пути.
  </p>
  <p id="11" speaker="В.Путин">
   Именно такие люди – смелые, свободные, решительные, самостоятельные и ответственные – способны преобразить страну, совершить настоящий прорыв, удивить мир новыми рекордами и открытиями.
  </p>
  <p id="12" speaker="В.Путин">
   Мы обязательно будем делать всё, чтобы Россия стала страной ваших возможностей, чтобы каждый из вас добился личного успеха в бизнесе, в науке, в рабочей профессии, в добровольческой, общественной или политической деятельности. Чтобы все дороги были открыты для вас.
  </p>
  <p id="13" speaker="В.Путин">
   Для нас вы надёжные партнёры в большой совместной работе над созданием будущего России. Не ограничивайтесь только «лайками» в социальных сетях. Действуйте, приобретайте новые знания, дерзайте.
  </p>
  <p id="14" speaker="В.Путин">
   Ещё раз поздравляю вас с окончанием школы!
  </p>
  <p id="15" speaker="В.Путин">
   Удачи вам! Счастья, любви и большого успеха.
  </p>
  <p id="16" speaker="В.Путин">
   Всё обязательно получится!
  </p>
 </speech>
</top>