<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<top>
 <meta>
  <date>
   2018-07-15
  </date>
  <URL>
   http://kremlin.ru/events/president/news/57999
  </URL>
  <description>
   Владимир Путин поздравил работников и ветеранов горно-металлургического комплекса России с профессиональным праздником – Днём металлурга.
  </description>
  <introduction/>
 </meta>
 <speech>
  <p id="1" speaker="В.Путин">
   Уважаемые друзья!
  </p>
  <p id="2" speaker="В.Путин">
   Поздравляю работников горно-металлургического комплекса России с профессиональным праздником – Днём металлурга.
  </p>
  <p id="3" speaker="В.Путин">
   Работа горняка, металлурга всегда пользовалась особым почётом и уважением. Усилиями многих поколений, трудовых династий – на Урале и в Кузбассе, в Восточной Сибири и на Северо-Западе, в центре страны – были созданы мощные производственные комплексы, настоящие флагманы отечественной индустрии, которые внесли огромный вклад в промышленное и инфраструктурное развитие страны, оснащение армии и флота России.
  </p>
  <p id="4" speaker="В.Путин">
   Особо отмечу настоящий трудовой подвиг горняков и металлургов в годы Великой Отечественной войны: они сделали всё ради Победы, а в послевоенное время участвовали в восстановлении заводов и фабрик, городов и посёлков.
  </p>
  <p id="5" speaker="В.Путин">
   Сегодня ритмичная, уверенная работа сотен тысяч горняков и металлургов во многом определяет динамику российской экономики, позволяет реализовывать масштабные инфраструктурные проекты, надёжно обеспечивать обороноспособность нашей страны.
  </p>
  <p id="6" speaker="В.Путин">
   Продукция российской металлургии широко востребована и на международных рынках. По целому ряду позиций, таким как трубы большого диаметра, стальной лист, наши производители входят в число мировых лидеров.
  </p>
  <p id="7" speaker="В.Путин">
   Отмечу, что отечественная металлургия открыта для новых подходов и передовых технологий. В отрасли осваиваются перспективные месторождения, запускаются крупные проекты модернизации, вводятся в строй прокатные станы.
  </p>
  <p id="8" speaker="В.Путин">
   Предметом особой гордости стало развитие уникального для нашей страны стандарта производства – белой металлургии. Её продукция, технические решения и уровень подготовки сотрудников соответствуют лучшим мировым практикам.
  </p>
  <p id="9" speaker="В.Путин">
   Уверен, число таких современных производств, где выпускаются товары с высокой добавленной стоимостью и большим экспортным потенциалом, обязательно будет расти.
  </p>
  <p id="10" speaker="В.Путин">
   При этом в центре внимания должно оставаться улучшение условий труда на предприятиях, повышение доходов работников отрасли и совершенствование профессиональных квалификаций.
  </p>
  <p id="11" speaker="В.Путин">
   И конечно, многое ещё предстоит сделать для выхода на принципиально новые экологические стандарты, для улучшения окружающей среды в промышленных центрах нашей страны.
  </p>
  <p id="12" speaker="В.Путин">
   Дорогие друзья! Перед нашей металлургией стоят большие, амбициозные задачи. Их решение будет на многие годы вперёд определять будущее отрасли и благополучие занятых здесь людей.
  </p>
  <p id="13" speaker="В.Путин">
   Российская металлургия всегда славилась настоящими профессионалами, преданными своему делу. Уверен, вам по силам любые самые сложные задачи.
  </p>
  <p id="14" speaker="В.Путин">
   Поздравляю вас с праздником! Желаю дальнейших успехов и всего самого доброго.
  </p>
 </speech>
</top>