<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<top>
 <meta>
  <date>
   2018-07-26
  </date>
  <URL>
   http://kremlin.ru/events/president/transcripts/58105
  </URL>
  <description/>
  <introduction/>
 </meta>
 <speech>
  <p id="1" speaker="В.Путин">
   Уважаемый господин Президент Рамафоза ! Уважаемые друзья! Председатель Си Цзиньпин, Президент Темер, Премьер-министр Моди! Уважаемые коллеги!
  </p>
  <p id="2" speaker="В.Путин">
   Совсем недавно – только что в узком составе мы отмечали, и я хотел бы сейчас в самом начале ещё раз вспомнить об этом, – в эти дни мы совместно отмечаем столетие выдающегося государственного деятеля Южной Африки Нельсона Манделы. Всю свою жизнь он продвигал и защищал принципы равенства, открытости и справедливости.
  </p>
  <p id="3" speaker="В.Путин">
   Думаю, мы имеем полное право сказать, что идеи Нельсона Манделы находят отражение и в деятельности нашего объединения. Именно на таких принципах строится сотрудничество государств БРИКС, и оно уже приобрело характер подлинно стратегического партнёрства.
  </p>
  <p id="4" speaker="В.Путин">
   Страны БРИКС сообща противодействуют наиболее острым вызовам и угрозам миру и стабильности, сотрудничают в вопросах борьбы с терроризмом и экстремизмом, нелегальным наркотрафиком, трансграничной преступностью.
  </p>
  <p id="5" speaker="В.Путин">
   Отмечу, что объединение занимает уникальное место в глобальной экономике. Это самый большой рынок в мире. Совокупный валовой продукт достиг 22,3 процентов от общемирового объёма и продолжает расти.
  </p>
  <p id="6" speaker="В.Путин">
   В экономической сфере государства «пятёрки» коллективно решают такие важные задачи, как модернизация промышленности, развитие высоких технологий, повышение конкурентоспособности, улучшение уровня жизни населения.
  </p>
  <p id="7" speaker="В.Путин">
   Все перечисленные направления сотрудничества были включены в число приоритетов южноафриканского председательства в БРИКС, и данные приоритеты учитывались странами объединения в ходе совместной работы в текущем году. Эта работа, безусловно, была успешной.
  </p>
  <p id="8" speaker="В.Путин">
   Это касается и темы, которая предложена для обсуждения на нынешнем заседании.
  </p>
  <p id="9" speaker="В.Путин">
   Происходящая в мире четвёртая промышленная, или, как её ещё называют, цифровая, революция действительно оказывает большое влияние на развитие всех стран мира, в том числе стран БРИКС.
  </p>
  <p id="10" speaker="В.Путин">
   Процесс цифровизации охватывает практически все сферы жизни общества, позволяет создавать новые отрасли экономики, сокращает издержки, существенно повышает производительность и эффективность труда. И задача наших государств – создавать комфортные условия для привлечения инвестиций в передовые отрасли экономики, стимулировать появление новых технологий, их активное внедрение.
  </p>
  <p id="11" speaker="В.Путин">
   Хотел бы отметить, что цифровизация является одним из приоритетов экономической политики и нашей страны, России. Принята и реализуется Национальная технологическая инициатива. Это комплекс мер по обеспечению технологического развития России до 2035 года.
  </p>
  <p id="12" speaker="В.Путин">
   Запущена программа «Цифровая экономика Российской Федерации». Ожидаем, что осуществление программы позволит повысить производительность труда в России к 2024 году на 30 процентов. При этом новые сектора российской экономики будут создавать более 10 процентов российского ВВП.
  </p>
  <p id="13" speaker="В.Путин">
   В условиях цифровой реальности важно обеспечивать безопасность общества, бизнеса и граждан. Предпринимаем необходимые законодательные и другие меры для того, чтобы построение открытой, надёжной и безопасной интернет-среды шло при чётком соблюдении гарантий защиты личных данных и частной жизни в цифровом пространстве.
  </p>
  <p id="14" speaker="В.Путин">
   Как представляется, налаживание более тесного партнёрского сотрудничества между странами БРИКС в вопросах строительства цифровой экономики поможет улучшать качественные и количественные показатели нашего общего взаимодействия.
  </p>
  <p id="15" speaker="В.Путин">
   Для России укрепление торговых и инвестиционных связей с партнёрами по БРИКС является одним из приоритетов. По итогам 2017 года наш товарооборот с другими участниками объединения вырос почти на 30 процентов, превысив 102 миллиарда долларов.
  </p>
  <p id="16" speaker="В.Путин">
   И мы настроены делать всё возможное для дальнейшего роста торговли в рамках БРИКС. Уделяем приоритетное внимание вопросам, связанным с установлением прямых контактов между предпринимателями наших стран.
  </p>
  <p id="17" speaker="В.Путин">
   Приветствуем выдвинутые Деловым советом БРИКС новые инициативы, в частности в сфере электронной торговли, малого и среднего предпринимательства, а также предложение об упрощении административных барьеров в целях стимулирования торговых обменов.
  </p>
  <p id="18" speaker="В.Путин">
   Позитивно оцениваем деятельность совета по реализации совместных многосторонних проектов. Эту деятельность необходимо вести в тесном сотрудничестве с Новым банком развития. Важно, чтобы бизнес подключился к наполнению кредитного портфеля банка.
  </p>
  <p id="19" speaker="В.Путин">
   В последнее время операционная деятельность Нового банка развития заметно расширилась. Совет директоров одобрил 21 проект, из которых пять будут реализованы в России, на общую сумму более миллиарда долларов.
  </p>
  <p id="20" speaker="В.Путин">
   Поддерживаем идею открытия региональных отделений банка. На этот счёт ведутся переговоры с Бразилией. Исходим из того, что после их завершения начнётся проработка вопроса об открытии офиса в России.
  </p>
  <p id="21" speaker="В.Путин">
   Позитивной оценки заслуживает факт создания в рамках БРИКС пула условных валютных резервов. Он стал важным механизмом для обеспечения оперативного финансирования банковского сектора наших стран для решения задачи по сбору и обработке статистических экономических данных о Бразилии, России, Индии, Китае и ЮАР.
  </p>
  <p id="22" speaker="В.Путин">
   В 2017 году в Сямэне мы приняли решение создать фонд облигаций в национальных валютах стран БРИКС. Это очень важно для развития финансовых систем наших государств. Поэтому практический запуск работы фонда в срок в 2019 году отвечает интересам БРИКС.
  </p>
  <p id="23" speaker="В.Путин">
   Благодарны партнёрам по объединению за поддержку российской идеи создания Центра энергетических исследований БРИКС. Уверен, что по качеству своих обзоров и прогнозов он сможет на равных конкурировать с ведущими мировыми энергетическими аналитическими агентствами.
  </p>
  <p id="24" speaker="В.Путин">
   Хотел бы также привлечь внимание коллег к российской заявке на проведение всемирной выставки «ЭКСПО-2025» в российском городе Екатеринбурге. Среди наших конкурентов нет городов Бразилии, Индии, Китая и ЮАР. Уважаемые друзья, очень рассчитываем на поддержку стран БРИКС.
  </p>
  <p id="25" speaker="В.Путин">
   Завершая выступление, хотел бы выразить признательность нашим южноафриканским друзьям, Президенту ЮАР господину Рамафозе за большой вклад в развитие практического взаимодействия в рамках БРИКС.
  </p>
  <p id="26" speaker="В.Путин">
   И конечно, я благодарен коллегам за то, что вы обратили внимание на идею расширения нашего сотрудничества в гуманитарной сфере, в частности в сфере спорта, кинематографии, может быть – по другим направлениям.
  </p>
  <p id="27" speaker="В.Путин">
   Большое спасибо за внимание.
  </p>
 </speech>
</top>