<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<top>
 <meta>
  <date>
   2018-07-29
  </date>
  <URL>
   http://kremlin.ru/events/president/news/58129
  </URL>
  <description>
   В День Военно-Морского Флота Верховный Главнокомандующий принял Главный военно-морской парад, прошедший в акватории реки Невы.
  </description>
  <introduction>
   В День Военно-Морского Флота Верховный Главнокомандующий принял Главный военно-морской парад, прошедший в акватории реки Невы.В этом году в смотре приняли участие более четырёх тысяч моряков Балтийского, Северного, Черноморского флотов и Каспийской флотилии, свыше 40 кораблей и катеров различных классов, группа морской авиации.Перед началом основной части смотра глава государства обошёл на катере парадную линию боевых кораблей, собравшихся на Кронштадтском рейде, и приветствовал их экипажи. Президент также посетил Петропавловскую крепость и Петропавловский собор.
  </introduction>
 </meta>
 <speech>
  <p id="1" speaker="В.Путин">
   Товарищи матросы, старшины, мичманы, офицеры и адмиралы! Уважаемые ветераны! Граждане России! Дорогие жители Санкт-Петербурга!
  </p>
  <p id="2" speaker="В.Путин">
   Поздравляю вас с Днём Военно-Морского Флота!
  </p>
  <p id="3" speaker="В.Путин">
   Поздравляю всех, кто стоит на страже морских рубежей нашей Родины, несёт вахту в дальних походах, всех, кто связал свою жизнь с надводными и подводными силами, с морской авиацией, береговыми войсками, кто преданно служит во славу российского флота.
  </p>
  <p id="4" speaker="В.Путин">
   Честь и отвага, верность долгу, присяге были и остаются основой блистательных побед наших военных моряков. Вот уже более трёх столетий отечественный флот утверждает статус России как мощной морской державы, способной непреклонно отстаивать свои национальные интересы, защищать родную землю.
  </p>
  <p id="5" speaker="В.Путин">
   Вся история флота – это история мужества, смелости и духа моряков и офицеров. Преданность Отечеству была путеводной звездой для выдающихся флотоводцев и дерзких первопроходцев, вдохновляла корабелов и судостроителей на достижение новых вершин инженерной мысли. Нынешние поколения держат равнение на эти славные традиции.
  </p>
  <p id="6" speaker="В.Путин">
   В День Военно-Морского Флота мы особенно остро чувствуем мощь священного морского братства. Оно объединяет все базы и соединения Балтийского, Северного, Тихоокеанского, Черноморского флотов, Каспийской флотилии.
  </p>
  <p id="7" speaker="В.Путин">
   Российский флот успешно решает задачи обороноспособности страны, вносит весомый вклад в борьбу с международным терроризмом, играет важную роль в обеспечении стратегического паритета. Интересы России в Мировом океане ежедневно обеспечивают десятки кораблей и подводных лодок.
  </p>
  <p id="8" speaker="В.Путин">
   Мы по праву гордимся нашим Военно-Морским Флотом, нашими военно-морскими силами, их высочайшим уровнем боеготовности, стратегическими, тактическими и оперативными возможностями, силой и красотой нашего родного флота.
  </p>
  <p id="9" speaker="В.Путин">
   К военным морякам у нашего народа особое отношение, потому что служба на море по плечу только храбрым и стойким людям, тем, кто знает цену отточенной выучке, жёсткой дисциплине, сплочённости и благородству. Эти качества в сочетании с современными знаниями и безупречным владением передовой военной техникой позволяют военным морякам решать самые сложные задачи.
  </p>
  <p id="10" speaker="В.Путин">
   Благодарю вас за службу, за то, что высоко держите звание неустрашимого и несокрушимого российского флота!
  </p>
  <p id="11" speaker="В.Путин">
   С праздником!
  </p>
  <p id="12" speaker="В.Путин">
   Ура!
  </p>
 </speech>
</top>