<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<top>
 <meta>
  <date>
   2018-08-12
  </date>
  <URL>
   http://kremlin.ru/events/president/news/58297
  </URL>
  <description>
   Глава Российского государства сделал заявление для прессы по итогам Пятого каспийского саммита.
  </description>
  <introduction/>
 </meta>
 <speech>
  <p id="1" speaker="В.Путин">
   Уважаемые коллеги! Дамы и господа!
  </p>
  <p id="2" speaker="В.Путин">
   Сегодня состоялось без преувеличения очень большое, важное, знаковое событие для наших государств: подписана Конвенция о правовом статусе Каспия. Это международный договор, который содержит детальный и объёмный свод правил и обязательств по использованию и сохранению нашего общего достояния – Каспийского моря. Таким образом, многоплановое взаимодействие государств «каспийской пятёрки» получило современную юридическую основу на многие годы вперёд.
  </p>
  <p id="3" speaker="В.Путин">
   Принципиально важно, что Конвенция закрепляет за пятью государствами исключительные и суверенные права на Каспийское море, ответственное освоение и использование его недр и других ресурсов, надёжно гарантирует решение всех актуальных вопросов на принципах консенсуса и взаимного учёта интересов, обеспечивает по-настоящему мирный статус Каспийского моря, неприсутствие на Каспии вооружённых сил нерегиональных государств.
  </p>
  <p id="4" speaker="В.Путин">
   Мы много лет двигались к этому – чтобы разработать и принять этот стратегический, основополагающий документ. Проделана действительно масштабная переговорная работа с участием многих ведомств наших государств, с привлечением экспертных деловых кругов.
  </p>
  <p id="5" speaker="В.Путин">
   Достигнутый успех – а это, безусловно, успех – в значительной степени стал возможен благодаря высокому уровню доверия и взаимопонимания между лидерами каспийских государств, нашей готовности неизменно действовать логике уважения, партнёрства и равноправия. Хотел бы выразить признательность за это всем присутствующим здесь главам государств.
  </p>
  <p id="6" speaker="В.Путин">
   Такой коллективный подход на деле показал свою эффективность и востребованность, продемонстрировал, что совместными усилиями можно достигать амбициозных целей по любым, даже самым сложным вопросам, находить компромиссы и сбалансированные решения, которые отвечают общим интересам. Подчеркну, в нынешних непростых международных условиях это дорогого стоит.
  </p>
  <p id="7" speaker="В.Путин">
   Подписание Конвенции открывает новый этап в отношениях между каспийскими государствами, позволяет нам вместе обеспечить процветание и динамичное развитие нашего общего региона.
  </p>
  <p id="8" speaker="В.Путин">
   С удовлетворением отмечу, что сегодня также подписан солидный пакет соглашений, развивающих и дополняющих Конвенцию по наиболее важным и актуальным темам взаимодействия.
  </p>
  <p id="9" speaker="В.Путин">
   В планах прикаспийских государств – углубление экономического сотрудничества, расширение торговых и инвестиционных связей, кооперация в сфере энергетики, развития транспортно-логистического потенциала региона, наращивания туристических потоков. Особое внимание будет уделяться сохранению богатой природы и биоразнообразия Каспийского моря.
  </p>
  <p id="10" speaker="В.Путин">
   Безусловно, большое значение каспийские страны придают вопросам обеспечения безопасности, противодействия современным вызовам и угрозам. Нужно учитывать, что Каспий расположен вблизи очагов напряжённости, зон активности международных террористов, имею в виду Ближний Восток и Афганистан.
  </p>
  <p id="11" speaker="В.Путин">
   Поэтому у наших стран есть настрой всемерно укреплять взаимодействие специальных служб и погранведомств, а также активизировать внешнеполитическую координацию.
  </p>
  <p id="12" speaker="В.Путин">
   Все перечисленные темы формируют по-настоящему позитивную повестку каспийского сотрудничества на долгосрочную перспективу. Перед нами стоят серьёзные и интересные задачи. Мы намерены последовательно заниматься их решением.
  </p>
  <p id="13" speaker="В.Путин">
   И в заключение хотел бы ещё раз выразить признательность нашим казахстанским друзьям – и Президенту Назарбаеву в первую очередь – за радушие и гостеприимство, а также поздравить всех нас, всех коллег с успешным проведением саммита.
  </p>
  <p id="14" speaker="В.Путин">
   Благодарю вас за внимание.
  </p>
 </speech>
</top>