<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<top>
 <meta>
  <date>
   2018-09-12
  </date>
  <URL>
   http://kremlin.ru/events/president/news/58544
  </URL>
  <description/>
  <introduction>
   Владимир Путин, Президент Монголии Халтмагийн Баттулга и Премьер Японии Синдзо Абэ посетили финал турнира по дзюдо во Владивостоке, посмотрели бои, а затем наградили победителей.Международный турнир по дзюдо имени Дзигоро Кано среди юношей и девушек до 18 лет проводится с 2017 года под патронатом В.Путина и С.Абэ в рамках спортивной программы Восточного экономического форума. Соревнования, получившие название в честь основателя дзюдо, проходят под эгидой Международной федерации дзюдо с целью укрепления дружественных отношений между народами стран, представленных на ВЭФ.
  </introduction>
 </meta>
 <speech>
  <p id="1" speaker="В.Путин">
   Прежде всего хочу поблагодарить господина Ясухиро Ямаситу за его идею проводить ежегодный турнир здесь, во Владивостоке. По-моему, у нас всё получается, и этот турнир становится традиционным.
  </p>
  <p id="2" speaker="В.Путин">
   Спасибо Международной федерации дзюдо и господину Визеру за поддержку этого начинания. Это ещё одна площадка для развития нашего любимого вида спорта.
  </p>
  <p id="3" speaker="В.Путин">
   Спасибо моим коллегам – Президенту Монголии и Премьер-министру Японии за поддержку, за то, что они сегодня вместе с нами.
  </p>
  <p id="4" speaker="В.Путин">
   Конечно, спасибо организаторам – Российской федерации борьбы дзюдо, моим друзьям из федерации, которые много внимания, времени и сил уделяют развитию этого вида спорта.
  </p>
  <p id="5" speaker="В.Путин">
   И конечно, хотел поздравить участников, причём всех участников, в этом году пять команд принимают участие в турнире. Хочу сказать, что сегодня ребята продемонстрировали очень хорошую технику, хорошее дзюдо. И технику, и юношеский задор, который так нужен спорту вообще и борьбе в частности, и волю к победе.
  </p>
  <p id="6" speaker="В.Путин">
   То, что мы сегодня видели, достойно, безусловно, имени основателя дзюдо – Дзигоро Кано. Именно его именем называется наш турнир.
  </p>
  <p id="7" speaker="В.Путин">
   Для молодых спортсменов это хорошее начало, хороший старт: показать себя, заявить себя, проявить свои возможности. Уверен, что мы ещё многих из присутствующих здесь сегодня юношей и девушек увидим на международных татами, на международных стартах.
  </p>
  <p id="8" speaker="В.Путин">
   Мы все желаем вам успехов. Спасибо вам большое.
  </p>
 </speech>
</top>