<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<top>
 <meta>
  <date>
   2018-09-19
  </date>
  <URL>
   http://kremlin.ru/events/president/news/58595
  </URL>
  <description>
   В День оружейника Владимир Путин посетил Военно-патриотический парк культуры и отдыха Вооружённых Сил Российской Федерации «Патриот».
  </description>
  <introduction/>
 </meta>
 <speech>
  <p id="1" speaker="В.Путин">
   Ваше Святейшество! Уважаемые участники торжественной церемонии!
  </p>
  <p id="2" speaker="В.Путин">
   Мы присутствуем действительно на очень важном, историческом событии в духовной жизни России: сегодня будет заложен первый камень в основание собора Воскресения Христова. Посвящённый Победе нашего народа в Великой Отечественной войне, он станет главным храмом Вооружённых Сил, ещё одним символом нерушимости наших национальных традиций, нашей верности памяти предков и их свершениям во благо Отечества.
  </p>
  <p id="3" speaker="В.Путин">
   У нас испокон веков заведено ставить храмы в честь ратных подвигов русского, российского воинства. Они призваны прославлять воинскую доблесть и утолять скорбь по погибшим, хранить примеры самоотверженности, героизма, любви к Родине и передавать их из поколения в поколение.
  </p>
  <p id="4" speaker="В.Путин">
   Эти примеры помнит сама земля, на которой будет воздвигнут этот храм. В годы Великой Отечественной неподалёку отсюда проходили последние рубежи обороны столицы, Москвы. В этих лесах зимой 1941-го ценой огромных потерь и усилий враг был остановлен и обращён затем вспять.
  </p>
  <p id="5" speaker="В.Путин">
   Помнить и чтить тех, кто отдал свою жизнь за Отечество, воспитать благодарную память в потомках – наш с вами святой долг.
  </p>
  <p id="6" speaker="В.Путин">
   Верю, когда храм будет построен, сюда будут приходить люди. Приходить, чтобы отдать дань уважения защитникам Отечества.
  </p>
  <p id="7" speaker="В.Путин">
   Хочу поблагодарить руководство Вооружённых Сил за эту инициативу.
  </p>
  <p id="8" speaker="В.Путин">
   Благодарю вас за внимание.
  </p>
 </speech>
</top>