<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<top>
 <meta>
  <date>
   2018-10-03
  </date>
  <URL>
   http://kremlin.ru/events/president/news/58713
  </URL>
  <description>
   Президент России Владимир Путин и Федеральный канцлер Австрийской Республики Себастиан Курц посетили музейный комплекс Государственного Эрмитажа.
  </description>
  <introduction>
   Президент России Владимир Путин и Федеральный канцлер Австрийской Республики Себастиан Курц посетили музейный комплекс Государственного Эрмитажа. Главы двух государств приняли участие в открытии художественной выставки Государственного Эрмитажа и венского Музея истории искусств «Имперские столицы: Санкт-Петербург – Вена. Шедевры музейных коллекций».В ходе посещения музея состоялась также церемония передачи фельдмаршальского жезла Российской империи в коллекцию Государственного Эрмитажа. Жезл, помещённый в стеклянный короб, принял директор Эрмитажа Михаил Пиотровский. Церемония прошла в Фельдмаршальском зале. Золотой жезл, символический знак отличия фельдмаршалов и маршалов, украшен бриллиантами, сапфирами и эмалью. Он изготовлен в 1878 году петербургским ювелиром Юлиусом Кейбелем для императора Александра II.
  </introduction>
 </meta>
 <speech>
  <p id="1" speaker="В.Путин">
   Уважаемый господин Федеральный канцлер! Дорогие друзья!
  </p>
  <p id="2" speaker="В.Путин">
   Очень рад приветствовать вас в Государственном Эрмитаже на открытии выставки «Имперские столицы: Санкт-Петербург – Вена. Шедевры музейных коллекций».
  </p>
  <p id="3" speaker="В.Путин">
   Несколько месяцев назад совместно с Федеральным президентом Австрии мы уже представляли её в Вене, где она вызвала живой интерес не только у знатоков и экспертов, но и у всех ценителей и любителей искусства. Теперь же выставка приехала к нам, в Россию, в Петербург. Этот яркий, оригинальный проект очень выразительно демонстрирует крепкие связи в истории и культуре двух стран, особенно наших прекрасных городов – Санкт-Петербурга и Вены. Будучи столицами великих империй, они впитали в себя богатство стилей, культур, традиций, став архитектурными жемчужинами Европы. Выставку открывают парадные портреты императриц Екатерины II и Марии Терезии, величайших женщин XVIII века, благодаря усилиям которых были основаны художественные собрания Эрмитажа и венского Музея.
  </p>
  <p id="4" speaker="В.Путин">
   Жители и гости Санкт-Петербурга смогут увидеть работы таких знаменитых художников, таких гениев, как Боттичелли, Рембрандт, Ван Дейк. Уверен, что особый интерес посетителей выставки привлекут полотна мастеров Северного Возрождения, произведения которых не представлены в коллекции Эрмитажа.
  </p>
  <p id="5" speaker="В.Путин">
   Отмечу, что российские и австрийские специалисты давно занимаются совместными проектами, оказывают друг другу поддержку в организации культурных мероприятий. Для нас стало доброй традицией проведение тематических перекрёстных годов. Так, недавно содержательно и результативно прошел Год туризма, сейчас с успехом идёт Год музыки, а 2019 год будет посвящён молодёжным обменам.
  </p>
  <p id="6" speaker="В.Путин">
   Подчеркну, что обширные культурно-гуманитарные связи, накопленный в этой сфере богатый опыт выступают прочной основой двусторонних отношений. И в России высоко ценят достигнутый уровень сотрудничества между нашими странами. Безусловно, такие инициативы, как эта выставка, вносят значимый вклад в дальнейшее развитие нашего взаимодействия, заметно обогащают двусторонний диалог и, что особенно важно, сферу личных, человеческих контактов.
  </p>
  <p id="7" speaker="В.Путин">
   Убеждён, что экспозиция вызовет в России такой же большой интерес, как это было и в Австрийской Республике, послужит укреплению дружбы и взаимопонимания между народами наших стран.
  </p>
  <p id="8" speaker="В.Путин">
   В заключение хотел бы поблагодарить всех, кто принимал участие в подготовке этого замечательного проекта – наш гость, господин Федеральный канцлер, сейчас проходил мимо информации, которая вывешена в соседнем зале, – особенно российскую компанию «Газпром» и австрийский концерн OMV, и поздравить их с 50-летием сотрудничества России и Австрии в газовой сфере. А посетителям хотел бы пожелать незабываемых ярких впечатлений.
  </p>
  <p id="9" speaker="В.Путин">
   Благодарю вас за внимание. Спасибо большое.
  </p>
  <p id="10" speaker="С.Курц">
   Уважаемые дамы и господа! Уважаемый господин Путин!
  </p>
  <p id="11" speaker="С.Курц">
   Имею честь поблагодарить Вас сердечно за приглашение в Санкт-Петербург. Это большая честь для меня – сегодня присутствовать здесь и совместно с Вами открывать данную выставку.
  </p>
  <p id="12" speaker="С.Курц">
   Искусство во всех своих проявлениях является совместным языком наших народов, и те великолепные мастера, которых мы сегодня можем видеть, вдохновляют и впечатляют людей и в Австрии, и в России на протяжении столетий.
  </p>
  <p id="13" speaker="С.Курц">
   Я также очень рад, что выставку, которую мы совместно открывали с австрийским Президентом ван дер Белленом в Вене, сегодня мы также открываем в Санкт-Петербурге.
  </p>
  <p id="14" speaker="С.Курц">
   14 пар картин, которыми мы будем наслаждаться на данной выставке, объединяют не только три столетия, но и две тысячи километров расстояния, Они являются свидетелями нашей совместной истории.
  </p>
  <p id="15" speaker="С.Курц">
   И здесь есть некоторые параллели между искусством и политикой.
  </p>
  <p id="16" speaker="С.Курц">
   С одной стороны, эти пары картин находятся в диалоге друг с другом, находятся друг напротив друга. Точно так же происходит и в политических отношениях.
  </p>
  <p id="17" speaker="С.Курц">
   С другой стороны, искусство основано на открытости и честности, не важно в какую эпоху. Искусство всегда держало зеркало для народа и для правящих структур. Это может быть приятно, но также это может быть неудобно и критично – в зависимости от того, где вы сейчас находитесь. Но эта честность – может быть, иногда провоцирующая – нам всем помогает критично задавать вопрос о статус-кво. Эта честность, как в искусстве, нужна и в политическом диалоге.
  </p>
  <p id="18" speaker="С.Курц">
   В связи с этим я очень рад тому, что, несмотря на наши различные взгляды, мы можем всегда находиться в диалоге, и мы встречаемся друг с другом с открытостью и честностью.
  </p>
  <p id="19" speaker="С.Курц">
   Я очень благодарен компании «Газпром» и нефтегазовому концерну OMV, которые как предприятия хорошо работают друг с другом, но прежде всего они способствовали этой совместной выставке в Санкт-Петербурге и в Вене.
  </p>
  <p id="20" speaker="С.Курц">
   Хотел бы также особенно поблагодарить организаторов, директоров, которые занимались организацией этой выставки, а также директора Музея истории искусств Вены.
  </p>
  <p id="21" speaker="С.Курц">
   Большое спасибо.
  </p>
  <p id="22" speaker="М.Пиотровский">
   Господин Президент! Господин канцлер!
  </p>
  <p id="23" speaker="М.Пиотровский">
   От имени моих коллег в Вене и в Петербурге мы очень благодарим вас за то, что вы уже второй раз посещаете эту замечательную выставку – она в Эрмитаже немножко другая – и тем самым доказываете всем, что вы верите в то, о чём мы всё время говорим, что искусство является замечательным мостом, соединяющим людей.
  </p>
  <p id="24" speaker="М.Пиотровский">
   Очень благодарен нашим коллегам в Вене, в Kunsthistorisches [Museum], в Эрмитаже за прекрасную работу. Это не просто хорошая выставка – это блестящий образец совместной работы, которая вообще-то не всегда так проста между людьми, занимающимися искусством.
  </p>
  <p id="25" speaker="М.Пиотровский">
   Очень благодарен бизнесменам, потому что идея ведь родилась от бизнеса, от наших коллег и друзей российских и австрийских. Обычно мы приходим к лидерам бизнеса, говорим: прекрасная выставка, помогите. Сейчас идея была рождена не нами, и мы это признаём, она блестящая, и она абсолютно соответствует тому духу отношений диалога и художественного диалога, который между нашими музеями сложился.
  </p>
  <p id="26" speaker="М.Пиотровский">
   Спасибо вам большое. И приходите на следующую выставку, которую мы сейчас придумаем.
  </p>
 </speech>
</top>