<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<top>
 <meta>
  <date>
   2018-10-19
  </date>
  <URL>
   http://kremlin.ru/events/president/news/58858
  </URL>
  <description>
   Владимир Путин и Шавкат Мирзиёев приняли участие в закрытии Первого форума межрегионального сотрудничества между Российской Федерацией и Республикой Узбекистан.
  </description>
  <introduction>
   Владимир Путин и Шавкат Мирзиёев приняли участие в закрытии Первого форума межрегионального сотрудничества между Российской Федерацией и Республикой Узбекистан.Первый российско-узбекистанский межрегиональный форум проходит на главной выставочной площадке Узбекистана – в «Узэкспоцентре», являющемся крупнейшим выставочным комплексом страны. На мероприятие приехали представители более 25 регионов двух стран, более 600 сотрудников различных компаний и организаций. На полях форума также проводится Российско-узбекский образовательный форум.
  </introduction>
 </meta>
 <speech>
  <p id="1" speaker="Ш.Мирзиёев">
   Уважаемый Владимир Владимирович!
  </p>
  <p id="2" speaker="Ш.Мирзиёев">
   Уважаемые главы и представители регионов! Уважаемые участники форума!
  </p>
  <p id="3" speaker="Ш.Мирзиёев">
   Искренне приветствую Президента Российской Федерации уважаемого Владимира Владимировича Путина и членов российской делегации на Первом форуме межрегионального сотрудничества Узбекистан – Россия. Его организация и высокий уровень представительства является ещё одним ярким подтверждением огромного взаимного интереса и мощного потенциала нашего сотрудничества. Мы высоко ценим и искренне дорожим устойчивыми, доверительными отношениями с Российской Федерацией – нашим стратегическим партнёром и союзником.
  </p>
  <p id="4" speaker="Ш.Мирзиёев">
   Прошедшие сегодня в духе полного взаимопонимания, доверия и открытости переговоры продемонстрировали наше твёрдое стремление расширять и укреплять многогранное взаимодействие в интересах наших народов. И в этом плане мы отводим важную роль межрегиональным контактам.
  </p>
  <p id="5" speaker="Ш.Мирзиёев">
   Уважаемые участники форума! На этом мероприятии вы обсуждаете действительно практические вопросы делового сотрудничества, конкретные проекты и программы взаимодействия. Я искренне приветствую и поддерживаю такой подход. Контакты между регионами приобрели высокую интенсивность и эффективность. За год – более сорока взаимных визитов, только за последние месяцы руководители всех 14 регионов нашей страны посетили 26 субъектов Российской Федерации. В нашем совместном форуме участвуют руководители и представители 18 субъектов России. Такого никогда ещё не было. Хочу особо отметить, что именно вы определяете конкретные направления взаимодействия.
  </p>
  <p id="6" speaker="Ш.Мирзиёев">
   Необходимо наращивать наши усилия по созданию совместных высокотехнологичных производств, расширять кооперацию для выпуска востребованной продукции и освоения рынков третьих стран. Приведу несколько примеров этого плодотворного сотрудничества. Это создание совместного текстильного кластера с участием компаний Ивановской области в регионах Узбекистана (это в Навоийской области), совместно с партнёром из Татарстана производство химических удобрений в Ташкентской области и фармацевтических препаратов в Каракалпакстане. Кооперация использует возможности инфраструктуры оптово-распределительных центров в Московском регионе, Башкирии, Оренбургской области и других субъектах России для организации поставок сельхозпродукции, создания в Сурхандарьинской области современного агрокомплекса по выращиванию и поставкам свежей плодоовощной продукции на рынки Москвы, со Свердловской областью – строительство завода по изготовлению лёгких и тяжёлых металлоконструкций Кашкадарьинской области. И таких проектов немало.
  </p>
  <p id="7" speaker="Ш.Мирзиёев">
   Но самый главный результат – между нашими регионами установились крепкие, долгосрочные партнёрские отношения. Хочу заверить вас: присутствующие здесь наши коллеги из Узбекистана, члены правительства, руководители министерств, ведомств, регионов будут всестороннее содействовать реализации этих проектов. Вы, уважаемые наши гости, должны быть уверены, что каждый проект [будет реализован], потому что мы с Владимиром Владимировичем этого давно хотели.
  </p>
  <p id="8" speaker="Ш.Мирзиёев">
   Два дня идёт форум, обсуждаются те вопросы, те бюрократические препоны, которые у нас существовали. Созданная сегодня база между Узбекистаном и Россией создаёт все условия для того, чтобы этих препон не было.
  </p>
  <p id="9" speaker="Ш.Мирзиёев">
   Здесь сидят все руководители регионов Республики Узбекистан. Мне очень приятно, что вы друг с другом познакомились, знаете свои проблемы, знаете свои перспективы. Почему я и говорю, что все руководители Узбекистана и правительство должны понять одно, – здесь и премьер-министр сидит, все заместители премьера сидят, – вы должны понять, что это начало большого пути. Если мы сегодня на самом деле друг для друга создадим все условия, как я уже сказал, у нас очень много есть проектов, чтобы совместно выходить на третьи страны, на третьи рынки. Всё, что мы сегодня планируем, – для того, чтобы мы создавали конкуренцию и чтобы наша выпускаемая продукция была конкурентоспособной.
  </p>
  <p id="10" speaker="Ш.Мирзиёев">
   Уважаемый Владимир Владимирович! Уважаемые участники форума!
  </p>
  <p id="11" speaker="Ш.Мирзиёев">
   Сегодня мы открываем новое стратегическое направление сотрудничества с Российской Федерацией – развитие атомной энергетики. Мне приятно отметить, что здесь, в присутствии руководителей регионов, состоится торжественная церемония запуска проекта строительства первой в Узбекистане атомной электростанции. Этот проект формирует новый кластер, его реализация послужит дальнейшему развитию промышленного потенциала и созданию новых рабочих мест в разных отраслях экономики страны.
  </p>
  <p id="12" speaker="Ш.Мирзиёев">
   В завершение хотел бы подчеркнуть, что межрегиональный форум призван стать эффективной площадкой для прямых деловых контактов и практического взаимодействия регионов двух стран.
  </p>
  <p id="13" speaker="Ш.Мирзиёев">
   Мы уже с Владимиром Владимировичем договорились, что этот форум будет проводиться ежегодно. Ежегодно мы будем с нашими коллегами встречаться, сверять часы и каждый год будем докладывать о результатах этих форумов. Думаю, когда мы будем это системно внедрять, обязательно будут реальные результаты.
  </p>
  <p id="14" speaker="Ш.Мирзиёев">
   Желаю всем участникам успехов и новых перспективных проектов. Благодарю за внимание.
  </p>
  <p id="15" speaker="В.Путин">
   Уважаемый Шавкат Миромонович! Дорогие друзья, коллеги!
  </p>
  <p id="16" speaker="В.Путин">
   Рад приветствовать участников Первого форума российско-узбекских межрегиональных связей, межрегионального сотрудничества. Это и полезное, и очень перспективное направление взаимодействия.
  </p>
  <p id="17" speaker="В.Путин">
   Разветвлённые связи на уровне регионов являются важнейшей составляющей комплекса двусторонних контактов. Поэтому с удовлетворением мы поддержали, безусловно, инициативу Шавката Миромоновича по проведению такого форума в Ташкенте и именно в ходе сегодняшнего визита.
  </p>
  <p id="18" speaker="В.Путин">
   Подобные межрегиональные форматы взаимодействия с нашими партнёрами у России имеются с целым рядом государств, прежде всего со странами СНГ, и действительно очень хорошо себя зарекомендовали на практике. Это работающий, живой формат.
  </p>
  <p id="19" speaker="В.Путин">
   Рассчитываем, что и российско-узбекский форум регионов станет ежегодным и будет вносить весомый вклад в продвижение сотрудничества между различными субъектами Российской Федерации и Узбекистана.
  </p>
  <p id="20" speaker="В.Путин">
   Прежде всего, конечно, имеется в виду торгово-экономическая сфера, но и не только. В рамках межрегионального сотрудничества можно развивать какие угодно связи, и в том числе, конечно, гуманитарные.
  </p>
  <p id="21" speaker="В.Путин">
   Отмечу, что двусторонние экономические связи развиваются весьма успешно. Товарооборот, как мы уже говорили неоднократно сегодня, в 2017 году вырос на 34 процента, в январе–августе увеличился ещё на 30 процентов. Мы видим, что контакты между российскими субъектами и областями Узбекистана становятся всё более интенсивными и разнообразными. В текущем году уже состоялось свыше 20 взаимных визитов руководителей регионов, с российской стороны особенно активны Москва, Петербург, Оренбургская, Челябинская области.
  </p>
  <p id="22" speaker="В.Путин">
   Мы знаем, что с подачи Президента Узбекистана увеличилась и активность наших узбекских коллег из регионов, из областей Узбекистана. Это очень впечатляюще и может принести результат.
  </p>
  <p id="23" speaker="В.Путин">
   В форуме, сегодня уже об этом было сказано, принимают участие около 1000 российских участников из 30 субъектов Российской Федерации. В их числе 10 губернаторов и более 850 бизнесменов. Это подчёркивает серьёзный настрой на совместную работу с узбекскими партнёрами с нашей стороны, с российской. Как мы услышали из предыдущих выступлений министров и глав областей, в ходе форума обсуждались действительно актуальные для регионов двух стран темы, касающиеся экономического и социального развития, модернизации инфраструктуры, внедрения цифровых технологий. Главное, мы вместе искали возможности для активизации взаимовыгодного сотрудничества по этим и по другим перспективным направлениям.
  </p>
  <p id="24" speaker="В.Путин">
   С учётом того, что в последнее время особо динамично развивается взаимодействие в области сельского хозяйства, вполне логично, что именно эта тематика вынесена на пленарное заседание форума. И я позволю себе тоже несколько слов подробнее сказать по этому направлению. Только за восемь месяцев текущего года объём российско-узбекской торговли аграрной продукцией увеличился почти на 40 процентов: до 340 миллионов долларов. Не сомневаюсь, что показатели будут и дальше расти, в том числе и потому, что в России созданы самые благоприятные условия для импорта узбекских сельхозпродуктов, введена система таможенного «зелёного коридора», утверждён особый порядок фитосанитарного контроля, действуют льготные железнодорожные тарифы. Всё это мы обсуждали в ходе государственного визита Президента Узбекистана в Москву в прошлом году. Все эти договорённости, как вы видите, реализованы.
  </p>
  <p id="25" speaker="В.Путин">
   Конечно, работу по оптимизации взаимной торговли и её логистике нужно продолжать. В частности, предстоит решить вопрос о загрузке возвращающегося в Узбекистан транспорта, и, конечно, в данном случае уже российскими продуктами, в том числе и продовольственными товарами. Возможности для этого есть, объём производства сельхозпродукции в России за последние пять лет увеличился более чем на 20 процентов. Мы считаем, что это, безусловно, прорывной характер развития сельского хозяйства в нашей стране. Мы говорим, что в этой сфере совершён настоящий прорыв. В прошлом году собран рекордный урожай зерновых – 135 миллионов тонн, в этом году будет чуть поменьше, но всё-таки значительный объём – свыше 100 миллионов тонн.
  </p>
  <p id="26" speaker="В.Путин">
   Когда я бываю в регионах, недавно был в Ставрополье, спрашиваю у руководителя предприятия, каков результат. Он мне докладывает, каков. Я говорю: что в Советском Союзе за это давали? Сразу давали Героя социалистического труда, а у нас сегодня это если не рядовой, то, в общем-то, достаточно уже привычный для нас результат. Россия сегодня является крупнейшим поставщиком пшеницы – № 1 в мире, занимает второе место в мире по поставкам зерновых в целом, заметно увеличивает экспорт мяса. Есть потенциал и по другим направлениям, включая продукцию высокого уровня переработки. В этом контексте рассчитываем, что проходящая в рамках форума сельхозвыставка позволит установить полезные деловые контакты, выйти на новые перспективные совместные проекты.
  </p>
  <p id="27" speaker="В.Путин">
   Россия готова полностью удовлетворить потребности узбекских аграриев в качественной сельхозтехнике, помочь в модернизации пищевой и перерабатывающей промышленности. И, кстати, наше крупнейшее предприятие в области сельхозмашиностроения «Ростсельмаш» приступает к реализации проекта по производству в Узбекистане кормоуборочных комбайнов. Аналогичные планы есть и у других российских производителей. Будем и далее оказывать содействие в подготовке специалистов для узбекского АПК. В российских сельхозвузах обучается порядка 800 узбекских студентов. В следующем учебном году предусмотрено создание в Ташкенте филиала факультета «Аквакультура» Астраханского университета.
  </p>
  <p id="28" speaker="В.Путин">
   Уважаемые коллеги, друзья!
  </p>
  <p id="29" speaker="В.Путин">
   Сельское хозяйство важное, но далеко не единственное направление нашего сотрудничества. Возможности для российско-узбекского взаимодействия самые широкие и самые многообещающие. Это, собственно, подчеркнули и итоги наших сегодняшних переговоров. Уверен, что регионы будут ещё активнее участвовать в развитии двустороннего партнёрства.
  </p>
  <p id="30" speaker="В.Путин">
   Мы с Президентом Узбекистана обязательно будем поддерживать все ваши конструктивные инициативы и новые совместные проекты. И конечно, я, так же как и Президент Узбекистана, желаю вам всего самого доброго.
  </p>
  <p id="31" speaker="В.Путин">
   Успехов в вашей работе. Благодарю вас за внимание.
  </p>
 </speech>
</top>