<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<top>
 <meta>
  <date>
   2018-10-25
  </date>
  <URL>
   http://kremlin.ru/events/president/news/58902
  </URL>
  <description>
   Президент встретился с офицерами и прокурорами по случаю их назначения на вышестоящие должности и присвоения им высших воинских (специальных) званий и классных чинов.
  </description>
  <introduction/>
 </meta>
 <speech>
  <p id="1" speaker="В.Путин">
   Уважаемые товарищи!
  </p>
  <p id="2" speaker="В.Путин">
   Приветствую всех вас в Кремле и поздравляю с назначением на высшие командные должности и присвоением очередных званий.
  </p>
  <p id="3" speaker="В.Путин">
   Ваш опыт, способность эффективно решать поставленные задачи, быть примером для подчинённых получили заслуженное признание. И рассчитываю, что новые полномочия позволят вам полнее раскрыть свой профессиональный потенциал, добиться значимых успехов в укреплении обороноспособности России, охране законности и правопорядка.
  </p>
  <p id="4" speaker="В.Путин">
   Одно из ключевых направлений нашей общей работы – это развитие Вооружённых Сил. Вновь повторю: Россия никому не угрожает. Мы строго соблюдаем принятые на себя обязательства в сфере международной безопасности и контроля за вооружением. Мы всегда открыты для конструктивной, партнёрской работы в интересах стабильности в мире.
  </p>
  <p id="5" speaker="В.Путин">
   При этом наш долг – сделать всё необходимое для надёжной защиты Родины от любых потенциальных угроз. Поэтому будем и дальше модернизировать армию и флот, прежде всего в рамках новой Государственной программы вооружения, которая реализуется с этого года. Акцент в ней сделан на разработку и поставку в войска перспективных образцов оружия и техники. Многие из них уже в ближайшее время будут готовы к серийному производству. По своим тактико-техническим характеристикам они заметно опережают зарубежные разработки, а некоторые просто не имеют аналогов.
  </p>
  <p id="6" speaker="В.Путин">
   Предстоит повысить уровень оперативной и боевой подготовки войск. При этом нужно в полной мере учитывать опыт военной операции в Сирии, характер потенциальных угроз, решать всё более сложные, многоплановые задачи. Именно такие задачи наши войска – вместе с военнослужащими из Китая и Монголии – успешно отрабатывали недавно в ходе самых масштабных в истории нашей страны манёвров «Восток-2018».
  </p>
  <p id="7" speaker="В.Путин">
   Конечно, будем развивать лучшие воинские традиции Отечества. В этом году в Вооружённых Силах созданы военно-политические органы. Их цель – воспитывать молодое поколение военнослужащих на примерах патриотизма, верности воинскому долгу, ответственности за Родину. Испокон веков эти ценности служили духовно-нравственной основой Российской армии, питали её победный дух. Так должно быть и в будущем.
  </p>
  <p id="8" speaker="В.Путин">
   Уважаемые товарищи! Стабильное уверенное развитие России, безопасность наших граждан прямо зависит от результативности, качества работы специальных служб и правоохранительных органов.
  </p>
  <p id="9" speaker="В.Путин">
   Отмечу, что за девять месяцев этого года сотрудниками ФСБ предотвращено 26 преступлений террористической направленности. Из них – 15 терактов. За этими показателями – спасённые жизни наших людей.
  </p>
  <p id="10" speaker="В.Путин">
   Необходимо и дальше действовать столь же решительно и эффективно. В тесной координации с Национальным антитеррористическим комитетом последовательно снижать уровень террористической угрозы, прежде всего за счёт своевременной оперативной информации, выверенных, упреждающих действий.
  </p>
  <p id="11" speaker="В.Путин">
   Это в полной мере относится и ко всем другим направлениям вашей работы. А это борьба с экстремизмом и коррупцией, защита государственной границы, противодействие зарубежным спецслужбам.
  </p>
  <p id="12" speaker="В.Путин">
   Ответственные задачи стоят перед сотрудниками Службы внешней разведки. Ваша информация о глобальных и региональных вызовах, о ситуации в горячих точках мира должна быть как можно более полной, достоверной и своевременной.
  </p>
  <p id="13" speaker="В.Путин">
   Отмечу, что в течение года улучшился ряд показателей работы МВД. Вместе с другими правоохранительными органами и спецслужбами сотрудники полиции надёжно обеспечили безопасность проведения чемпионата мира по футболу в России.
  </p>
  <p id="14" speaker="В.Путин">
   Широкий круг задач решает Федеральная служба войск национальной гвардии. В рамках своей компетенции вам необходимо незамедлительно пресекать нарушения общественного порядка. Особо обращаю внимание, необходимо серьёзно усилить контроль в сфере оборота оружия. Жду от вас здесь конкретных предложений, в том числе и законодательного характера.
  </p>
  <p id="15" speaker="В.Путин">
   Среди главных направлений работы органов Прокуратуры – обеспечение социальных прав граждан, законности в расходовании бюджетных средств, надзор за исполнением законодательства в сфере ЖКХ.
  </p>
  <p id="16" speaker="В.Путин">
   И конечно, прокуроры обязаны оперативно реагировать на нарушения трудового и пенсионного законодательства, прав граждан на медицинскую помощь и получение образования, а также на факты злоупотребления должностных лиц в самих правоохранительных и контролирующих органах.
  </p>
  <p id="17" speaker="В.Путин">
   Сотрудникам Следственного комитета необходимо обратить внимание на расследование наиболее опасных преступлений.
  </p>
  <p id="18" speaker="В.Путин">
   Отмечу большую самоотдачу сотрудников Федеральной службы охраны. Рассчитываю, что вы будете и впредь успешно решать поставленные задачи, в том числе обеспечивать надёжную работу специальной связи, проведение крупных международных мероприятий.
  </p>
  <p id="19" speaker="В.Путин">
   Грамотно и слаженно работают российские спасатели. Важно держать под постоянным контролем места массового пребывания граждан: образовательные учреждения, торговые, культурно-досуговые и спортивные центры, крупные транспортные объекты.
  </p>
  <p id="20" speaker="В.Путин">
   Большой вклад в обеспечение безопасности России вносит Главное управление специальных программ. От качества вашей работы во многом зависит устойчивость функционирования государственных гражданских и военных органов управления.
  </p>
  <p id="21" speaker="В.Путин">
   На решении приоритетных проблем предстоит сосредоточить внимание и Федеральной службе исполнения наказаний. Одна из них – модернизация инфраструктуры исправительных учреждений. Условия содержания заключённых должны соответствовать современным стандартам, а система охраны должна быть надёжной.
  </p>
  <p id="22" speaker="В.Путин">
   Уважаемые товарищи! Уверен, вы сделаете всё необходимое для эффективного решения поставленных задач.
  </p>
  <p id="23" speaker="В.Путин">
   В свою очередь государство будет и впредь укреплять социальные гарантии военнослужащих.
  </p>
  <p id="24" speaker="В.Путин">
   Так, с 1 октября 2019 года с учётом принятого решения об индексации денежное довольствие военнослужащих и приравненных к ним лиц увеличится на 4,3 процента, а военные пенсии также с 1 октября будущего года будут дополнительно проиндексированы ещё на 2 процента. Таким образом, общий рост военных пенсий составит 6,3 процента.
  </p>
  <p id="25" speaker="В.Путин">
   Поручаю Правительству предусмотреть в проекте федерального бюджета на 2019–2021 годы соответствующие ресурсы, а парламентариев – поддержать необходимые поправки.
  </p>
  <p id="26" speaker="В.Путин">
   В заключение хочу пожелать вам здоровья и новых успехов в службе, счастья и благополучия вашим семьям, вашим близким.
  </p>
  <p id="27" speaker="А.Картаполов">
   Товарищ Верховный Главнокомандующий Вооружёнными Силами Российской Федерации!
  </p>
  <p id="28" speaker="А.Картаполов">
   Разрешите от имени всех высших офицеров поблагодарить Вас за высокую оценку нашего труда. Мы глубоко осознаём всю полноту ответственности за безопасность нашей Родины.
  </p>
  <p id="29" speaker="А.Картаполов">
   В последние годы проделана огромная работа по укреплению армии и флота и в целом всей военной организации страны. Возросшие боевые возможности наших Вооружённых Сил показывает военная операция в Сирии.
  </p>
  <p id="30" speaker="А.Картаполов">
   Активно и массово идёт процесс перевооружения, он сочетается с интенсивной боевой учёбой, в ходе которой личный состав успешно осваивает новейшее вооружение и технику.
  </p>
  <p id="31" speaker="А.Картаполов">
   Многое сделано по профессионализации армии. Давно ушла в прошлое практика, когда к выполнению боевых и специальных задач привлекались слабо обученные военнослужащие-призывники. Сейчас эти задачи под руководством офицеров выполняются исключительно военнослужащими по контракту.
  </p>
  <p id="32" speaker="А.Картаполов">
   Министерством обороны успешно реализуются планы по развитию инфраструктуры подготовки и жизнедеятельности войск и сил, решаются социальные вопросы военнослужащих и членов их семей.
  </p>
  <p id="33" speaker="А.Картаполов">
   В соответствии с Вашим поручением формируется и система военно-политической работы в Вооружённых Силах. Она позволит на профессиональной основе значительно усилить проведение государственной военной политики в войсках по формированию сплочённых воинских коллективов, способных к выполнению задач по предназначению в любых условиях обстановки.
  </p>
  <p id="34" speaker="А.Картаполов">
   Товарищ Верховный Главнокомандующий! У личного состава Вооружённых Сил настрой боевой, готовность к защите Отечества – высокая, а вера в руководство страны, своих командиров и силу российского оружия – непоколебима. В войсках достигнут наивысший за последние годы уровень морально-политического и психологического состояния.
  </p>
  <p id="35" speaker="А.Картаполов">
   Разрешите заверить, что задачи любой сложности, поставленные Верховным Главнокомандующим Вооружёнными Силами Российской Федерации, будут гарантированно выполнены.
  </p>
  <p id="36" speaker="О.Калинкин">
   Товарищ Верховный Главнокомандующий!
  </p>
  <p id="37" speaker="О.Калинкин">
   Разрешите мне от имени делегации Министерства внутренних дел Российской Федерации выразить чувства искренней благодарности за предоставленную возможность принять участие в торжественном приёме в Кремле.
  </p>
  <p id="38" speaker="О.Калинкин">
   Сотрудники полиции прилагают все силы для успешного выполнения поставленных служебных задач. Во всех регионах страны обеспечивается контроль над оперативной обстановкой. Личный состав органов и подразделений Министерства внутренних дел Российской Федерации готов к профессиональным и слаженным действиям по обеспечению правопорядка и безопасности на улицах наших городов и населённых пунктов, а также на объектах транспорта.
  </p>
  <p id="39" speaker="О.Калинкин">
   В условиях нарастающей угрозы национальной безопасности, исходящей от международного терроризма, а также подрывной деятельности экстремистских преступных групп, мы отчётливо осознаём свою личную ответственность за готовность к своевременному реагированию на их проявления.
  </p>
  <p id="40" speaker="О.Калинкин">
   С этой целью поддерживается не только необходимый профессиональный уровень, но и должное морально-психологическое состояние полицейских, которые гордятся трёхвековой историей своей службы, верны Отечеству и присяге, полны решимости действовать мужественно и самоотверженно.
  </p>
  <p id="41" speaker="О.Калинкин">
   Кадровые решения о назначениях, присвоении очередных специальных званий высшего начальствующего состава мы воспринимаем как проявление доверия с Вашей стороны, которое необходимо оправдывать ежедневным добросовестным трудом.
  </p>
  <p id="42" speaker="О.Калинкин">
   Позвольте заверить Вас, товарищ Верховный Главнокомандующий, соблюдая традиции предыдущих поколений солдат правопорядка, свои высокие офицерские звания мы будем нести с достоинством и честью, как этого требует профессиональный и гражданский долг.
  </p>
  <p id="43" speaker="О.Калинкин">
   Товарищ Верховный Главнокомандующий, доклад окончен.
  </p>
  <p id="44" speaker="В.Путин">
   Уважаемые товарищи, ещё раз вас сердечно поздравляю и желаю вам успехов! Удачи!
  </p>
 </speech>
</top>