<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<top>
 <meta>
  <date>
   2018-11-10
  </date>
  <URL>
   http://kremlin.ru/events/president/news/59084
  </URL>
  <description>
   Владимир Путин принял участие в торжественной церемонии открытия памятника выдающемуся русскому писателю Ивану Тургеневу, а также осмотрел обновлённую экспозицию реконструированного дома-музея литератора на Остоженке.
  </description>
  <introduction>
   Владимир Путин принял участие в торжественной церемонии открытия памятника выдающемуся русскому писателю Ивану Тургеневу, а также осмотрел обновлённую экспозицию реконструированного дома-музея литератора на Остоженке. Памятник стал частью архитектурно-музейного комплекса «Тургеневский квартал», включающего дом-музей писателя и приусадебную территорию с садом и сквером на улице Остоженке в Москве.Автор скульптуры – народный художник Российской Федерации Сергей Казанцев.
  </introduction>
 </meta>
 <speech>
  <p id="1" speaker="В.Путин">
   Дорогие друзья!
  </p>
  <p id="2" speaker="В.Путин">
   Прежде всего хочу поздравить вас с 200-летием со дня рождения Ивана Сергеевича Тургенева – великого русского писателя, без которого невозможно представить русскую классическую литературу.
  </p>
  <p id="3" speaker="В.Путин">
   Торжества по случаю этого знаменательного и замечательного юбилея проходят на родине классика, в Орле, – сейчас Евгений Анатольевич [Богатырёв] об этом сказал, – в знаменитом тургеневском заповеднике «Спасское-Лутовиново», по всей России. Это событие отмечается и за рубежом.
  </p>
  <p id="4" speaker="В.Путин">
   Сегодня мы собрались на церемонии открытия памятника Ивану Сергеевичу Тургеневу в Москве. Он воздвигнут в историческом месте, тесно связанном с московским периодом биографии писателя. Рядом – старинный особняк, где жил Тургенев, гостил у своей мамы. Здесь бывали его друзья и современники.
  </p>
  <p id="5" speaker="В.Путин">
   Мы сейчас это с Сергеем Семёновичем [Собяниным] обсуждали: удивительным образом это здание в центре Москвы сохранилось. Провидение какое-то просто, это чудо. Слава богу, что это есть у нас и что здесь можно было развернуть выставку, создать дом-музей Тургенева.
  </p>
  <p id="6" speaker="В.Путин">
   Его экспозиция во многом уникальна: здесь будут представлены подлинные предметы эпохи, появятся новые возможности для проведения выставок, концертов, образовательных и просветительских программ, для знакомства с творчеством писателя.
  </p>
  <p id="7" speaker="В.Путин">
   Как известно, долгие годы он провёл за границей: там родились многие шедевры тургеневской прозы, а его переводы подарили миру самые знаменитые произведения отечественной литературы.
  </p>
  <p id="8" speaker="В.Путин">
   Масштаб его личности и таланта отмечали уже современники, выдающиеся литераторы XIX века. Так, Жорж Санд писала Тургеневу: «Мы все должны идти к Вам на выучку».
  </p>
  <p id="9" speaker="В.Путин">
   И при этом Иван Сергеевич всегда оставался русским человеком, воспевал красоту родного языка, природы, широту и душу нашего народа. Оставался русским писателем и русским человеком.
  </p>
  <p id="10" speaker="В.Путин">
   Один из самых читаемых авторов своего времени, он обращался к людям, к их чувствам и переживаниям, к подлинным, вечным ценностям, и потому интерес к его сочинениям будет велик всегда.
  </p>
  <p id="11" speaker="В.Путин">
   Наш долг – сберегать наследие классика, потому что творчество Тургенева – это действительно не только наше национальное, но и мировое культурное достояние. Уверен, что новый памятник, который появился на карте достопримечательностей столицы, и, конечно, дом-музей Тургенева в Москве будут служить этому благородному делу.
  </p>
  <p id="12" speaker="В.Путин">
   Благодарю вас за внимание.
  </p>
 </speech>
</top>