<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<top>
 <meta>
  <date>
   2018-12-07
  </date>
  <URL>
   http://kremlin.ru/events/president/news/59352
  </URL>
  <description>
   В Кремле состоялся торжественный приём от имени Президента России по случаю празднования Дня Героев Отечества.
  </description>
  <introduction/>
 </meta>
 <speech>
  <p id="1" speaker="В.Путин">
   Добрый день, дорогие друзья! Дорогие ветераны! Уважаемые товарищи!
  </p>
  <p id="2" speaker="В.Путин">
   Поздравляю вас с наступающим Днём Героев Отечества.
  </p>
  <p id="3" speaker="В.Путин">
   Этот праздник – дань высочайшего государственного и общественного уважения к тем, кто удостоен самых почётных государственных наград – званий Героев Советского Союза, Российской Федерации, орденов Славы и Святого Георгия.
  </p>
  <p id="4" speaker="В.Путин">
   Такими людьми, которые были готовы проявить мужество, решительность, храбрость, совершить выдающийся поступок во имя Родины, во имя своих родных, близких, – такими людьми всегда гордилась наша страна, земля русская.
  </p>
  <p id="5" speaker="В.Путин">
   Героизм, самопожертвование ради товарищей – эти качества в нашем национальном характере, мы об этом часто говорим. Именно такой народ, народ-герой осваивал земли государства Российского, отражал невиданные нашествия и агрессии, приносил свободу другим народам.
  </p>
  <p id="6" speaker="В.Путин">
   Когда солдаты идут в жестокую атаку, жестокий бой, жертвуя собой, когда спасатели выручают детей, когда космонавты и моряки прокладывают новые маршруты, они меньше всего думают о своих героических делах, о том, что совершают настоящий подвиг. Они просто исполняют свой долг, причём делают это так, как велит их совесть, память предков, напутствия, воспитание родителей, наставников.
  </p>
  <p id="7" speaker="В.Путин">
   В этой неразрывной связи поколений, в моральной и духовной силе – нерушимость и непобедимость российских героев, нашего народа. И так было во все исторические времена.
  </p>
  <p id="8" speaker="В.Путин">
   Сегодня мы вспоминаем легендарных и неизвестных героев былых сражений, участников Первой мировой и Великой Отечественной войн, тех, кто сражался и побеждал в Афганистане, воевал с террористами внутри страны и сейчас воюет в Сирии.
  </p>
  <p id="9" speaker="В.Путин">
   Мы гордимся вашим мужеством, доблестью, а порой и непоказной скромностью. Безмерно благодарны вам за то, что уже в наши дни вы многое делаете для страны и служите России. И склоняем голову перед теми, кто погиб в бою – погиб в своём окопе, на своей высоте, не побоялся собой заслонить товарища, но не отступил. Помним тех, кого уже нет рядом с нами.
  </p>
  <p id="10" speaker="В.Путин">
   Уверен, что такой праздник, как нынешний, и впредь будет служить одним из символов преемственности героических традиций и свершений, побед России.
  </p>
  <p id="11" speaker="В.Путин">
   Уважаемые друзья, к сожалению, график сегодняшней работы, в том числе и протокольных встреч, не даёт мне возможности побыть с вами побольше и подольше в этой замечательной праздничной обстановке. Но я не могу не поднять и не предложить тост за Героев Отечества, за благополучие – ваше благополучие и благополучие ваших близких!
  </p>
  <p id="12" speaker="В.Путин">
   За великую Россию, за великий многонациональный российский народ!
  </p>
 </speech>
</top>