<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<top>
 <meta>
  <date>
   2018-12-18
  </date>
  <URL>
   http://kremlin.ru/events/president/transcripts/59442
  </URL>
  <description/>
  <introduction/>
 </meta>
 <speech>
  <p id="1" speaker="В.Путин">
   Уважаемые товарищи!
  </p>
  <p id="2" speaker="В.Путин">
   Рад возможности вручить государственные награды за заслуги в укреплении обороноспособности России.
  </p>
  <p id="3" speaker="В.Путин">
   Орденом Суворова награждается Восточный военный округ.
  </p>
  <p id="4" speaker="В.Путин">
   Солдаты и офицеры округа – достойные преемники славных традиций своих легендарных предшественников, тех, кто в разные исторические эпохи героически сражался за Родину, проявил беспримерную стойкость и мужество.
  </p>
  <p id="5" speaker="В.Путин">
   И в наши дни военнослужащие округа смело и решительно били террористов в Сирии, показали высокий профессионализм и выучку.
  </p>
  <p id="6" speaker="В.Путин">
   Сегодня Восточный военный округ надёжно прикрывает нашу страну на одном из ключевых стратегических направлений, а его личный состав добросовестно решает поставленные задачи на самых протяжённых участках нашей страны.
  </p>
  <p id="7" speaker="В.Путин">
   Ордена Жукова удостоена Общевойсковая академия имени Фрунзе.
  </p>
  <p id="8" speaker="В.Путин">
   Одно из старейших и ведущих военно-учебных заведений России в этом году отмечает своё столетие. За это время в академии подготовлены тысячи военных профессионалов высшего класса. Многие её воспитанники – прославленные маршалы и генералы – получили всемирную известность.
  </p>
  <p id="9" speaker="В.Путин">
   И сегодня преподавательский коллектив академии уверенно держит свою высокую планку, планку, которая была взята ещё сто лет назад, готовит командиров, которые составляют силу и гордость нашей армии.
  </p>
  <p id="10" speaker="В.Путин">
   Орденом Кутузова награждается Международный противоминный центр.
  </p>
  <p id="11" speaker="В.Путин">
   Специалисты центра с честью выполняют поставленные задачи по разминированию военных и гражданских объектов. Вы, уважаемые товарищи, не только оперативно нейтрализуете снаряды и мины времён Великой Отечественной, но и оказываете помощь другим государствам. Работу российских сапёров с благодарностью вспоминают граждане не только Сирии, где вы работаете активно, но и ряда других зарубежных стран.
  </p>
  <p id="12" speaker="В.Путин">
   Дорогие друзья!
  </p>
  <p id="13" speaker="В.Путин">
   Благодарю вас за добросовестную службу и любовь к Родине, верность долгу и Присяге.
  </p>
  <p id="14" speaker="В.Путин">
   Поздравляю с заслуженными наградами!
  </p>
 </speech>
</top>