<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<top>
 <meta>
  <date>
   2014-05-08
  </date>
  <URL>
   http://kremlin.ru/events/president/news/20988
  </URL>
  <description>
   Накануне 69-й годовщины Победы в Великой Отечественной войне в Кремле состоялся торжественный приём.
  </description>
  <introduction>
   Накануне 69-й годовщины Победы в Великой Отечественной войне в Кремле состоялся торжественный приём.Владимир Путин поздравил с наступающим праздником ветеранов войны.Ранее в этот день глава государства присутствовал на концерте, состоявшемся в Государственном Кремлёвском дворце в ознаменование годовщины Великой Победы.
  </introduction>
 </meta>
 <speech>
  <p id="1" speaker="В.Путин">
   Дорогие наши ветераны! Уважаемые друзья!
  </p>
  <p id="2" speaker="В.Путин">
   Ещё раз от всего сердца поздравляю вас с наступающим праздником – Днём Победы!
  </p>
  <p id="3" speaker="В.Путин">
   Идут годы, но 9 Мая остаётся самым величественным и самым дорогим праздником, который мы всегда встречаем с радостью и волнением, с глубоким осознанием колоссального масштаба этого исторического события и с гордостью за наших отцов, за наших дедов, разгромивших нацизм.
  </p>
  <p id="4" speaker="В.Путин">
   В эти дни мы ощущаем особую силу общественного единства. Нас объединяет священная память о героях, известных и безызвестных. Объединяет великая благодарность вам, дорогие ветераны, преклонение перед поколением победителей.
  </p>
  <p id="5" speaker="В.Путин">
   Вы хорошо знали, что жизнь во время войны может измеряться буквально минутами, а то и секундами, но ничего не жалели ради Победы. И показали, что значит быть настоящими гражданами своей страны, доказали всему миру, что любовь к своему Отечеству сильнее жестокого врага и что в суровое военное время народ достигает свободы через единство, через жертвенное преодоление всех испытаний.
  </p>
  <p id="6" speaker="В.Путин">
   Вы совершали невозможное и на фронте, и в тылу. Делились последним, были милосердны и терпимы. Для тысяч эвакуированных родным домом стали Поволжье и Урал, Сибирь, Дальний Восток, республики Средней Азии и Закавказья. Все жили тогда единой семьёй, и главными ценностями были взаимопомощь, взаимопонимание, сострадание, стойкость и фронтовое братство.
  </p>
  <p id="7" speaker="В.Путин">
   Такая сплочённость многонационального, многоконфессионального народа – величайшее наследие Победы. Сохранить и укрепить его – наш сыновний долг. Долг перед всеми, кто отстоял Родину, кто принёс свободу народам Европы, кто избавил мир от нацизма.
  </p>
  <p id="8" speaker="В.Путин">
   Низкий поклон вам, дорогие ветераны!
  </p>
  <p id="9" speaker="В.Путин">
   Позвольте предложить тост:
  </p>
  <p id="10" speaker="В.Путин">
   За солдат-победителей!
  </p>
  <p id="11" speaker="В.Путин">
   За процветающую и сильную Россию!
  </p>
  <p id="12" speaker="В.Путин">
   За Великую Победу!
  </p>
 </speech>
</top>