<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<top>
 <meta>
  <date>
   2014-05-09
  </date>
  <URL>
   http://kremlin.ru/events/president/transcripts/20992
  </URL>
  <description/>
  <introduction/>
 </meta>
 <speech>
  <p id="1" speaker="В.Путин">
   Дорогие жители Крыма и Севастополя! Уважаемые ветераны! Товарищи солдаты и матросы, сержанты и старшины, прапорщики и мичманы! Товарищи офицеры, генералы и адмиралы! Сердечно поздравляю вас с праздником Великой Победы!
  </p>
  <p id="2" speaker="В.Путин">
   Рад быть здесь, в героическом Севастополе, в этот священный день, вместе с вами отмечать главный праздник нашей страны. Подвиг поколения, разгромившего нацизм, всегда будет примером мужества, доблести и несгибаемой силы воли, примером беззаветного служения Отечеству.
  </p>
  <p id="3" speaker="В.Путин">
   Мы держим равнение на вас, дорогие ветераны; и в том, что Крым и Севастополь возвратились в родную страну, есть ваш огромный нравственный вклад. Вы передали нам великие ценности единства, справедливости, сплочённости, научили поступать по совести. Поколения, выросшие в Крыму и Севастополе, всегда опирались на эти ценности, оставались верными памяти тех, кто обустраивал этот край, этот прекрасный город, кто в разное время сражался на этой земле, сражался, защищая Россию.
  </p>
  <p id="4" speaker="В.Путин">
   Сегодня главный форпост Черноморского флота России отмечает двойной праздник. Ровно 70 лет назад город был освобождён от немецко-фашистских захватчиков. А до этого – 250 дней бомбежек с моря, воздуха, огневой шквал сверхтяжёлых орудий, без сна и отдыха, испытывая голод и жажду, солдаты – на передовой, жители – на заводах сражались за свой родной Севастополь.
  </p>
  <p id="5" speaker="В.Путин">
   Даже когда наши войска временно оставили город, Севастополь не сдался. Его защитники создали мощное партизанское движение и продолжали сражаться. Пример Севастополя показал всему миру: там, где люди полны решимости бороться за свою землю, за своё достоинство и свою свободу, враг не пройдёт.
  </p>
  <p id="6" speaker="В.Путин">
   Нынешний год особый для города-героя, он богат поистине выдающимися историческими событиями. 230 лет назад, в феврале 1784 года, указом императрицы Екатерины он обрёл свое гордое имя. В сентябре будет отмечаться 160-летие начала героической обороны Севастополя в период Крымской войны.
  </p>
  <p id="7" speaker="В.Путин">
   Уверен, что и 2014 год войдёт в его летопись, в летопись всей нашей страны как год, когда живущие здесь народы твёрдо определили: быть вместе с Россией. Тем самым подтвердили свою верность исторической правде и памяти наших предков.
  </p>
  <p id="8" speaker="В.Путин">
   Впереди много работы, но мы с вами одолеем все трудности, потому что мы вместе, а значит, мы стали ещё сильнее.
  </p>
  <p id="9" speaker="В.Путин">
   С праздником Великой Победы! Поздравляю вас!
  </p>
 </speech>
</top>