<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<top>
 <meta>
  <date>
   2014-05-15
  </date>
  <URL>
   http://kremlin.ru/events/president/news/21026
  </URL>
  <description>
   Владимир Путин наградил победителей первого этапа международной Черноморской регаты учебных парусных судов. Глава государства вручил награды двум командам – морякам парусника «Надежда» (Владивосток) и яхты «Акела» (Санкт-Петербург). Президент также посетил российский учебный парусник «Мир».
  </description>
  <introduction>
   Владимир Путин наградил победителей первого этапа международной Черноморской регаты учебных парусных судов. Глава государства вручил награды двум командам – морякам парусника «Надежда» (Владивосток) и яхты «Акела» (Санкт-Петербург). Президент также посетил российский учебный парусник «Мир».Международная регата больших учебных парусных судов стартовала 30 апреля в болгарской Варне. Первый этап гонки завершился в Новороссийске, а финишируют экипажи 27 мая в Констанце (Румыния). В регате принимают участие около 50 парусных судов и яхт различных классов.
  </introduction>
 </meta>
 <speech>
  <p id="1" speaker="В.Путин">
   Добрый день, дорогие друзья!
  </p>
  <p id="2" speaker="В.Путин">
   Мне очень приятно приветствовать и гостей, и участников Черноморской регаты.
  </p>
  <p id="3" speaker="В.Путин">
   В этом году самые крупные парусные суда мира посетили два черноморских российских порта – это Новороссийск и Сочи. Для нас это большая честь и большое удовольствие.
  </p>
  <p id="4" speaker="В.Путин">
   Мы очень рады приветствовать моряков, людей, которые посвящают свою жизнь морю. Особенно приятно, что вы все приехали в город Сочи в канун курортного сезона.
  </p>
  <p id="5" speaker="В.Путин">
   Знаю, что в программе фестивали, шествия, концерты, – это праздник, большой праздник. Мы сегодня будем чествовать и отмечать лучших моряков, лучшие экипажи.
  </p>
  <p id="6" speaker="В.Путин">
   Я хочу пожелать всем вам успешного завершения регаты, успешного перехода в Констанцу. Пожелать вам успехов и сказать, что вы всегда желанные гости в России и в Сочи.
  </p>
  <p id="7" speaker="В.Путин">
   Удачи вам. Спасибо, что вы здесь.
  </p>
 </speech>
</top>