<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<top>
 <meta>
  <date>
   2014-05-28
  </date>
  <URL>
   http://kremlin.ru/events/president/news/25371
  </URL>
  <description>
   Владимир Путин присутствовал на церемонии открытия памятника Сергею Михалкову.
  </description>
  <introduction/>
 </meta>
 <speech>
  <p id="1" speaker="В.Путин">
   Дорогие друзья!
  </p>
  <p id="2" speaker="В.Путин">
   Сегодня мы открыли памятник знаменитому поэту, писателю, публицисту, фронтовику – Сергею Владимировичу Михалкову. Всем нам очевидно, что он был ярким, замечательным человеком, истинным, преданным патриотом нашей великой Родины. Его общественная деятельность, его уникальное творчество – уже часть истории России, часть нашей великой культуры.
  </p>
  <p id="3" speaker="В.Путин">
   Главным делом своей жизни Сергей Владимирович всегда считал служение Отечеству. Сейчас прозвучали замечательные строчки из детского стихотворения, но они подтверждают жизненную позицию поэта. Эти чувства неразрывно связаны с судьбой Отечества. Он, как вы знаете, автор двух гимнов. Можно сколько угодно на этот счёт рассуждать, но это было в его характере: он был связан с судьбой своего Отечества, с развитием нашей Родины – в разных ипостасях, но всегда её любил и всегда находил очень проникновенные, глубокие слова. Не случайно, что его слова начертаны на Могиле Неизвестного солдата и в сотнях своих прекрасных добрых книг, на которых воспитано уже не одно поколение.
  </p>
  <p id="4" speaker="В.Путин">
   Произведения Сергея Владимировича актуальны во все времена, как слова любого великого поэта. И это при том что ему в особой степени было присуще чувство современности. Он неизменно был на пике происходящих событий, на острие эпохи. В его творчестве гармонично соединяется настоящее и будущее, и этот факт останется секретом его творчества.
  </p>
  <p id="5" speaker="В.Путин">
   Сергей Владимирович – драматург, сатирик, баснописец, поэт. Но его известность как детского писателя поистине феноменальна. Сотни миллионов – таким тиражом его книги для детей изданы на разных языках мира и продолжают переиздаваться. Детство каждого из нас, говорю это с полной уверенностью, освещено теплотой и мудростью его мыслей, его идей, его замечательных слов.
  </p>
  <p id="6" speaker="В.Путин">
   Символично, что памятник писателю открывается в преддверии Международного дня защиты детей, для которых Сергей Владимирович по-прежнему остаётся другом, наставником, учителем. Это и есть истинное, непреходящее признание юных читателей.
  </p>
  <p id="7" speaker="В.Путин">
   Сегодня, открывая памятник, мы испытываем гордость, что в нашей культуре, в русской литературе есть такое великое имя – Сергей Владимирович Михалков.
  </p>
  <p id="8" speaker="В.Путин">
   Уверен, что памятник гармонично впишется и в облик города. Спасибо Сергею Семёновичу [Собянину , мэру Москвы] за то, что он подобрал такое замечательное место, простое, душевное, – простой московский дворик. Я поздравляю всех нас с этим событием. Уверен, что памятник Михалкову в центре Москвы будет придавать ей особый шарм.
  </p>
  <p id="9" speaker="В.Путин">
   Спасибо большое. Поздравляю вас.
  </p>
 </speech>
</top>