<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<top>
 <meta>
  <date>
   2014-06-12
  </date>
  <URL>
   http://kremlin.ru/events/president/transcripts/45899
  </URL>
  <description/>
  <introduction/>
 </meta>
 <speech>
  <p id="1" speaker="В.Путин">
   Уважаемые друзья, коллеги! Дамы и господа!
  </p>
  <p id="2" speaker="В.Путин">
   Поздравляю вас с Днём России! С праздником, который, несмотря на свою молодость, значим для всей нашей страны, для её граждан.
  </p>
  <p id="3" speaker="В.Путин">
   Постепенно, год за годом, он приобретает всё более глубокий смысл. И сегодня знаменует не только кардинальные демократические и экономические преобразования, не только события новейшей истории России, но и весь цельный, мощный, многовековой путь нашего родного Отечества.
  </p>
  <p id="4" speaker="В.Путин">
   Мы должны ценить каждый его период, каждый исторический этап. Брать пример с достижений и побед, понимать все сложности драматических, тяжелейших переломных событий. Разделять радость возрождений и успехов, хранить и развивать лучшие наши традиции. И, конечно, чтить заслуги перед Отчизной всех поколений: их трудом и мужеством, мудростью и волей строилась и крепла великая Россия.
  </p>
  <p id="5" speaker="В.Путин">
   Они, наши предки, завещали нам быть патриотами своей Родины и не раз на деле доказывали, что именно любовь к Отечеству помогала им сплотиться и с честью пройти через любые испытания, одержать ратные победы и трудовые свершения, достичь блистательных творческих высот, добиться впечатляющих результатов на научном поприще. И эта связь времён не прерывается.
  </p>
  <p id="6" speaker="В.Путин">
   Только что состоялось торжественное вручение знаков лауреатов Государственной премии России. Наши лауреаты, безусловно, люди яркие, внутренне свободные и созидательно щедрые. Но они одарены и ещё одним талантом, который объединяет их всех, – это достоинство быть выдающимися гражданами своей страны, быть патриотами России.
  </p>
  <p id="7" speaker="В.Путин">
   Я ещё раз сердечно поздравляю вас и желаю новых успехов.
  </p>
  <p id="8" speaker="В.Путин">
   Дорогие друзья!
  </p>
  <p id="9" speaker="В.Путин">
   В этом году мы отмечаем наш общенациональный праздник с особым душевным подъёмом и настроением. В Россию, к себе на Родину, возвратились Крым и Севастополь.
  </p>
  <p id="10" speaker="В.Путин">
   Это историческое воссоединение произошло мирно, по воле народа и в полном соответствии с нормами международного права, а главное – это произошло по совести, по справедливости и, как у нас говорят, по правде.
  </p>
  <p id="11" speaker="В.Путин">
   Дорогие друзья, позвольте мне ещё раз поздравить вас всех с праздником и предложить тост: за свободную процветающую Россию, за благополучие наших граждан!
  </p>
  <p id="12" speaker="В.Путин">
   С праздником, с Днём России!
  </p>
 </speech>
</top>