<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<top>
 <meta>
  <date>
   2014-06-12
  </date>
  <URL>
   http://kremlin.ru/events/president/transcripts/45898
  </URL>
  <description/>
  <introduction/>
 </meta>
 <speech>
  <p id="1" speaker="В.Путин">
   Уважаемые лауреаты! Дорогие друзья!
  </p>
  <p id="2" speaker="В.Путин">
   Поздравляю вас с праздником – с Днём России!
  </p>
  <p id="3" speaker="В.Путин">
   По традиции сегодня вручаются знаки лауреатов Государственной премии, вручаются выдающимся деятелям науки и культуры нашей страны. Эта церемония проходит празднично и торжественно. И такое отношение к лауреатам символизирует уважение общества к их заслугам перед Россией, утверждает огромную значимость творческой, интеллектуальной, гуманитарной, просветительской деятельности, их непреходящую ценность для прогрессивного развития нашей страны и воспитания молодёжи, для пробуждения стремления у каждого человека сделать лучше себя и окружающий мир.
  </p>
  <p id="4" speaker="В.Путин">
   В российской истории всегда господствовали духовное начало, традиции соучастия и поддержки, шло постоянное взаимообогащение культур многонационального народа. И ведущую роль в этих процессах играла интеллигенция. Её представители – люди самых разных сословий и профессий – выше всего ставили служение обществу и своим трудом, знаниями, своим вкусом, нравственной чуткостью утверждали важную миссию культуры, науки, творческого поиска.
  </p>
  <p id="5" speaker="В.Путин">
   Рассчитываю, что ярким, объединяющим общество проектом станет и Год литературы. Указ о его проведении в 2015 году подписан. Также подписан Указ о создании Совета при Президенте России по русскому языку.
  </p>
  <p id="6" speaker="В.Путин">
   Язык, культура, история, духовные ценности и национальные традиции – это основа основ, и внимание к ним государства, общества должно быть и будет постоянным. Только так можно уверенно развиваться, сохранять свою самобытность, сберегать себя как народ.
  </p>
  <p id="7" speaker="В.Путин">
   Уважаемые лауреаты! Вы посвятили жизнь любимому делу, реализовали задуманное, достигли блестящих результатов. Вас отличает высокое общественное стремление – стремление к достижению результатов для общества, для нравственного развития нашего общества. Вы делаете всё возможное, чтобы ваши знания, творчество, труд приносили пользу нашей Родине. Искренне благодарю вас за это. И прежде чем сказать несколько слов о каждом из вас, особо подчеркну вашу общую созидательную миссию.
  </p>
  <p id="8" speaker="В.Путин">
   Фазиль Абдулович Искандер – мастер русской словесности, философ, мыслитель – по праву удостоен Государственной премии. Его тонкому, эмоциональному, образному перу одинаково подвластны и проза, и поэзия. А герои книг объединены стремлением к гармонии, традиционным ценностям, нравственной чистоте. Они духовно близки, понятны читателям разных национальностей, дают пример истинного благородства, честной, искренней любви к Родине.
  </p>
  <p id="9" speaker="В.Путин">
   Такие же чувства глубокой преданности Отечеству, наряду с мудростью и порядочностью, присущи и Евгению Максимовичу Примакову. Государственный и общественный деятель, он внёс огромный вклад в укрепление национальной безопасности нашей страны, в развитие международного права и продвижение идей многополярного мира.
  </p>
  <p id="10" speaker="В.Путин">
   Его дар дипломата не раз был востребован в трудных, острых ситуациях и неизменно помогал мирному, конструктивному разрешению проблем, а авторитет профессионала и личности огромного масштаба признан во всём мире.
  </p>
  <p id="11" speaker="В.Путин">
   Сегодня Евгению Максимовичу будет вручена премия за выдающиеся заслуги в области гуманитарной деятельности.
  </p>
  <p id="12" speaker="В.Путин">
   Гуманитарную сферу, искусство представляет ещё один наш лауреат. Талантливый дирижёр, виртуозный музыкант, истинный творец – Юрий Абрамович Башмет. Его творчество уже много лет в самом центре внимания мировой музыкальной общественности.
  </p>
  <p id="13" speaker="В.Путин">
   Юрий Абрамович – блистательный педагог. Значительную часть своей жизни он посвятил воспитанию молодых музыкантов и общественной деятельности, благотворительности.
  </p>
  <p id="14" speaker="В.Путин">
   Неравнодушные, бескорыстные, смелые люди всегда на стороне добра и справедливости. О таком человеке – хоккеисте Валерии Харламове – недавно был снят фильм «Легенда № 17». И сегодня его создателям – Николаю Игоревичу Лебедеву, Леониду Эмильевичу Верещагину и Антону Андреевичу Златопольскому – также будут вручены знаки лауреатов Госпремии.
  </p>
  <p id="15" speaker="В.Путин">
   Безусловным поводом для национальной гордости для нас была и остаётся космическая отрасль. Более 40 лет посвятил ей Анатолий Иванович Григорьев – признанный авторитет в области космической медицины. Сегодня, во многом благодаря открытиям Анатолия Ивановича, члены экипажей за считанные дни полностью восстанавливают форму после многих месяцев работы на орбите.
  </p>
  <p id="16" speaker="В.Путин">
   Именно такие целеустремлённые, энергичные, инициативные люди способны раздвигать границы познания, способствуют прогрессивному развитию, прославляют родную страну.
  </p>
  <p id="17" speaker="В.Путин">
   Всё это в полной мере относится и к Виктору Павловичу Маслову, который по праву считается легендой фундаментальной и прикладной математики. Определив новые векторы исследований в современной термодинамике, он сделал возможным поиск ответов на сотни сложнейших инженерных и физических задач.
  </p>
  <p id="18" speaker="В.Путин">
   К сожалению, по состоянию здоровья Виктор Павлович не смог принять участие в сегодняшней церемонии. Мы его поздравляем искренне.
  </p>
  <p id="19" speaker="В.Путин">
   Уважаемые друзья! Ещё один лауреат – Александр Оганович Чубарьян – специалист по всеобщей истории, выдающийся учёный в сфере эволюции международных систем, развития международных отношений. А возглавляемый им Институт всеобщей истории играет важнейшую роль в преподавании истории нашего государства.
  </p>
  <p id="20" speaker="В.Путин">
   Каждый год в ходе церемонии вручения Государственных премий поражаешься масштабу таланта её лауреатов, их щедрости, их благородным поступкам, преданности своему делу, стремлению беззаветно служить России и всему народу.
  </p>
  <p id="21" speaker="В.Путин">
   Я ещё раз поздравляю всех лауреатов с высокими наградами, с высоким признанием ваших заслуг. Большое вам спасибо.
  </p>
  <p id="22" speaker="А.Григорьев">
   Глубокоуважаемый Владимир Владимирович! Уважаемые коллеги, дамы и господа! Добрый день!
  </p>
  <p id="23" speaker="А.Григорьев">
   Мне хотелось бы в этот день, радостный для меня, выразить искреннюю признательность членам президентского Совета по науке [и образованию], которые отметили и высоко оценили нашу работу.
  </p>
  <p id="24" speaker="А.Григорьев">
   Эта работа многолетняя, труд большого коллектива – не только любимого мной Института медико-биологических проблем, но и целого ряда учреждений космической отрасли: и НПО «Энергия» (теперь это РКК «Энергия»), и Центра подготовки космонавтов, завода «Звезда», многих институтов Российской академии наук, Московского государственного университета, учреждений Минздрава, в том числе Федерального медико-биологического агентства.
  </p>
  <p id="25" speaker="А.Григорьев">
   Хотелось бы в этот день всем этим людям, которые принимали активное участие многие-многие годы в создании этой системы, выразить признательность. Особенно я хотел бы отметить испытателей и космонавтов, особенно врачей-космонавтов, которые внесли большой вклад во внедрение этой системы – и в сложных наземных экспериментах, порой опасных, и в реальных полётах.
  </p>
  <p id="26" speaker="А.Григорьев">
   В этот день мне хотелось бы вспомнить о своих учителях, людях, которые стояли у истоков этой проблемы, – Олеге Георгиевиче Газенко, Василии Васильевиче Парине, Леониде Ивановиче Какурине. Они беззаветно любили науку и были преданы нашей стране.
  </p>
  <p id="27" speaker="А.Григорьев">
   Дорогие друзья!
  </p>
  <p id="28" speaker="А.Григорьев">
   В заключение мне хотелось бы поздравить моих коллег, поздравить всех присутствующих в этом зале с нашим замечательным праздником – Днём России. И как врачу в канун медицинского праздника мне хотелось бы пожелать всем нам здоровья и благополучия.
  </p>
  <p id="29" speaker="А.Григорьев">
   Спасибо, Владимир Владимирович.
  </p>
  <p id="30" speaker="А.Чубарьян">
   Глубокоуважаемый Владимир Владимирович! Дорогие друзья, коллеги! Дамы, господа!
  </p>
  <p id="31" speaker="А.Чубарьян">
   Я хотел бы сказать в этот волнительный для меня день, что я рассматриваю эту награду, эту премию как огромное внимание руководства страны, Совета по науке и образованию к проблемам гуманитарным, и в частности к историческому знанию.
  </p>
  <p id="32" speaker="А.Чубарьян">
   В последние годы история становится очень важным элементом нашей российской идентичности, нашей культуры. Теперь уже всем понятно, что без усвоения истории, без её опыта и традиций мы не сможем построить и развивать процветающую Россию. В последние годы руководство страны уделяет большое внимание исторической науке, усвоению истории: единственная страна в мире, где пару лет назад был год, объявленный Годом истории. У нас восстановлено Российское историческое общество, которое было в прежней, императорской России, у нас воссоздано Военно-историческое общество.
  </p>
  <p id="33" speaker="А.Чубарьян">
   И я думаю, что это всё – свидетельство того, что мы понимаем: усвоение истории важно не только для понимания нашего прошлого, не только для понимания, кто мы такие и как развивалась наша страна, – её героическое развитие, её героическое прошлое и в то же время трудные периоды. Но это важно и для того, чтобы сегодня современное поколение, особенно молодёжь, понимало, как важно знать историю, чтобы развивать Россию сегодня и чтобы обеспечить её прекрасное будущее.
  </p>
  <p id="34" speaker="А.Чубарьян">
   Спасибо.
  </p>
  <p id="35" speaker="Ю.Башмет">
   Коротко говоря, я счастлив, потому что такие изумительные герои России, и я в их числе оказался. Знаете, этим бы гордились мои мама и папа, если бы они были живы. Я рад, что я признан при жизни у себя на Родине, которую я никогда не покидал и не собираюсь. Но я хочу поблагодарить всех, кто участвовал в том, что сегодня со мной произошло. Пока я шёл к центру зала, я видел лица. Я понял, что довольно много людей меня знают, а кое-кто любит. А ещё хочу сказать, что я очень люблю нашего Президента.
  </p>
  <p id="36" speaker="Ю.Башмет">
   Спасибо.
  </p>
  <p id="37" speaker="Л.Верещагин">
   Уважаемый Владимир Владимирович! Уважаемые участники и гости торжественной церемонии!
  </p>
  <p id="38" speaker="Л.Верещагин">
   Конечно же, день очень радостный. Я счастлив, что я получаю эту высокую награду в коллективе, потому что кино – дело коллективное, а фильм мы снимали о командной игре.
  </p>
  <p id="39" speaker="Л.Верещагин">
   Я очень благодарен всем, кто поддержал нашу картину, голосовал за неё и вынес это очень важное для нас решение. А ещё это для меня абсолютное свидетельство того внимания, которое государство уделяет нашему кинематографу.
  </p>
  <p id="40" speaker="Л.Верещагин">
   Мы знаем, что в нашей стране фильмы снимаются при государственной поддержке. Эта поддержка совершенствуется, меняются её формы и механизмы, государство системно наращивает её объёмы. За это огромное спасибо и Вам, уважаемый Владимир Владимирович, и всем членам Совета [по культуре и искусству] по кино, которые этим занимаются.
  </p>
  <p id="41" speaker="Л.Верещагин">
   Вообще, конечно же, для меня лично это мощнейший стимул двигаться вперёд, заниматься любимым делом и по возможности приносить пользу своему Отечеству. Но, как я уже говорил, это коллективное дело. Поэтому это, безусловно, победа всей нашей съёмочной группы. Это несколько сотен, а с участниками, артистами массовых сцен – несколько тысяч человек, выдающихся специалистов технических и творческих профессий.
  </p>
  <p id="42" speaker="Л.Верещагин">
   Это, безусловно, победа нашей родной студии «ТРИТЭ» и всего нашего коллектива. И, вспоминая своих друзей-учителей, огромное спасибо Никите Сергеевичу Михалкову, с которым связана вся моя тридцатипятилетняя кинематографическая жизнь. Мы гордимся, что это пятая Государственная премия нашей студии. А фильмы, получившие её ранее, такие как «Урга», «Утомлённые солнцем», «Сибирский цирюльник», принесли мировую славу не только её создателям, но и всему российскому кинематографу. Я благодарен нашим партнёрам – каналу «Россия 1», с которым мы делали это кино.
  </p>
  <p id="43" speaker="Л.Верещагин">
   А про сам фильм я хочу сказать следующее. У него замечательная судьба: он вышел – и сразу нашёл отклик в сердцах миллионов наших зрителей, потому что он делался с большой любовью всеми, кто прикоснулся к этому проекту. Эта любовь была считана зрителями. А кино является ведь потрясающим, мощнейшим инструментом формирования идеалов.
  </p>
  <p id="44" speaker="Л.Верещагин">
   После удачного проката фильм был показан по каналу «Россия 1» перед самой церемонией открытия зимних Олимпийских игр в Сочи, которые мы с блеском провели и совершенно триумфально выиграли. И если кому-то из наших спортсменов наш фильм хоть чуть-чуть помог дотянуться до медали – наша миссия выполнена. А если те, кому не повезло, кто проиграл, но нашёл в себе силы перебороть себя, встать и снова продолжить борьбу, и в этом тоже помог наш фильм, то наша миссия выполнена вдвойне. Огромное количество детей по всей стране, которые просили своих родителей привести их в спортивные секции после просмотра нашего фильма. Здесь, конечно же, мы счастливы.
  </p>
  <p id="45" speaker="Л.Верещагин">
   И последнее. Для меня это фильм не только о спорте. Это фильм о человеческом характере, который спорт формирует, в том числе о понимании своего предназначения. О том сложном пути, который должен пройти любой человек, чтобы достичь своей цели, и о том огромном удовлетворении, которое мы испытываем, когда эта цель достигнута.
  </p>
  <p id="46" speaker="Л.Верещагин">
   Я это всё говорю, а в зале сидят лучшие люди России, люди, достигшие очень многого, а ещё молодёжь, которая только рвётся к своей мечте. И поэтому этот фильм о всех о вас тоже.
  </p>
  <p id="47" speaker="Л.Верещагин">
   Спасибо огромное, что разделили с нами радость этого торжественного момента. И всех с праздником – с Днем России!
  </p>
  <p id="48" speaker="А.Златопольский">
   Глубокоуважаемый Президент! Дорогие друзья!
  </p>
  <p id="49" speaker="А.Златопольский">
   Очень приятно получать эту великую награду – Государственную премию России – именно за фильм «Легенда № 17». Успех этой работы – мне кажется, не только, не столько результат деятельности его создателей, но и символ, индикатор тех настроений, которые сегодня есть в обществе, тех изменений в настроениях людей. Мы не только не перестали удивляться первым позициям, командным высотам и нашим первым местам, но мы стали их ожидать, мы стали чувствовать, что они наши по праву. Огромное спасибо всем великим спортсменам, которые создали, сохранили нашу генетическую память побед, которые ушли и которые принимали участие в создании нашего фильма, помогали нам. Их дети: Саша Харламов – сын великого Валерия Харламова, Саша Рогулин, – которые снимались в этом фильме; как тепло его приняла Татьяна Анатольевна Тарасова – дочь великого Тарасова, сама выдающийся тренер.
  </p>
  <p id="50" speaker="А.Златопольский">
   Этот фильм снимался на студии «ТРИТЭ» Никиты Михалкова, который, собственно, тоже продюсер этого фильма, просто он здесь не стоит. Спасибо Вам большое, Вы вложили огромный вклад в этот фильм, творческую энергию. Ещё в титрах нет Олега Борисовича Добродеева. Его нет ни в каких титрах – и здесь звучали многие работы, в которых он по праву [в титрах] должен быть – просто такова его позиция.
  </p>
  <p id="51" speaker="А.Златопольский">
   И последнее, наверное. Пьедестал очень трудно завоевать, но ещё сложнее его сохранить. И мы это помним и не останавливаемся на достигнутом. Только вперёд, как говорят в спорте. Мы запускаем новые и новые проекты, в том числе один из них в запуске как раз с той же самой командой, в той же студии «ТРИТЭ». И мы верим в победу российского кино на экранах кинотеатров, как это уже случилось на наших телевизионных экранах, когда российский зритель сам уже однозначно и чётко выбрал: он хочет смотреть то, что снято о нас, у нас, про нас. Как говорил Тарасов, «веселее, вы в хоккее».
  </p>
  <p id="52" speaker="А.Златопольский">
   С Днём России! Спасибо вам большое!
  </p>
  <p id="53" speaker="Н.Лебедев">
   Я знаю, что один человек вышел на это место, к этому микрофону в той же самой ситуации, и вдруг, вместо того чтобы заговорить, набрал в грудь воздуха и запел. И это понятно, потому что ощущение и вправду непередаваемое. Спасибо.
  </p>
  <p id="54" speaker="Н.Лебедев">
   Крылья – они дают человеку всё, а вот крылья человеку даёт мечта, даёт любовь, дают близкие люди, признание, а ещё истории, простые человеческие истории, без которых, как Гоголь сказал, «обмелела бы жизнь».
  </p>
  <p id="55" speaker="Н.Лебедев">
   Я безмерно благодарен студии «ТРИТЭ» Никиты Михалкова, Никита Сергеевич, Вам. Я благодарен телеканалу «Россия» за то, что они дали возможность рассказать эту удивительную, страстную, яркую историю прекрасных людей, наших соотечественников Валерия Харламова и Анатолия Тарасова, людей, которые рвались вперёд, которые сражались с трудностями, преодолевали препятствия и шли к своей цели.
  </p>
  <p id="56" speaker="Н.Лебедев">
   Получая эту высокую награду, я, конечно, понимаю, что я просто представительствую здесь от лица замечательных людей, моих коллег-кинематографистов, вместе с которыми мы создавали этот фильм, от лица актёрской команды во главе с Олегом Меньшиковым и Данилой Козловским, создавших центральные образы картины. Благодаря всем им и обрела крылья эта картина и я тоже.
  </p>
  <p id="57" speaker="Н.Лебедев">
   И ещё одно. Я думаю, что как и человеку, как и фильму, крылья нужны стране, всем нам. Эти крылья нам даёт искусство, эти крылья нам даёт культура. Благодаря искусству и культуре мы можем идентифицировать себя, осознать своё место в этом таком непростом, не всегда гармоничном, но всё-таки прекрасном мире. Я благодарен за то, что наше искусство и культура так поддерживаются государством. Эта поддержка очень важна всем нам. Дай бог, чтобы так было и впредь.
  </p>
  <p id="58" speaker="Н.Лебедев">
   Спасибо Вам большое, и простите, что так и не запел.
  </p>
  <p id="59" speaker="Е.Примаков">
   Я сразу подошёл к микрофону, сначала. Меня остановили, а сейчас по разрешению Президента я подошёл к микрофону.
  </p>
  <p id="60" speaker="Е.Примаков">
   Для меня, естественно, большая честь то, что я получил эту Государственную премию за всю деятельность, которую я, в общем-то, в меру своих сил и возможностей осуществлял на пользу нашего Отечества.
  </p>
  <p id="61" speaker="Е.Примаков">
   Я должен сказать, что наша сила, нашего Отечества, в том, что многие, очень многие из сидящих в этом зале и не сидящих в этом зале могли бы стоять сейчас на этой трибуне и получать эту премию. Я премного благодарен всем, кто выдвинул мою кандидатуру, благодарен, естественно, и Президенту Путину, который принял решение и подписал соответствующий Указ.
  </p>
  <p id="62" speaker="Е.Примаков">
   Вместе с тем я должен сказать, что Владимир Владимирович Путин, особенно в этом году, показал лучшие качества, выдающиеся, я бы сказал, качества лидера, потому что он сочетал в себе и сочетает волю, силу и в то же самое время умную осторожность в защите национальных интересов России.
  </p>
  <p id="63" speaker="Е.Примаков">
   Сегодня, очевидно, мы вступили в новый этап развития международных отношений, когда не только риторически, но и на практике мы защищаем свои национальные интересы. И нужно сказать, что сейчас, с моей точки зрения, главное заключается в том, чтобы обратить самое серьёзное внимание на развитие экономики, на её количественный и качественный рост. И в этом отношении огромное значение имеет, естественно, научно-технический и технико-технологический прогресс нашей страны. Я думаю, что это уязвимое место, к сожалению, которое нужно, конечно, исправить.
  </p>
  <p id="64" speaker="Е.Примаков">
   И в этих условиях, особенно в этих условиях, очень большая роль принадлежит Российской академии наук: не клубу учёных, а научной организации, которая руководит научным процессом в нашей стране.
  </p>
  <p id="65" speaker="Е.Примаков">
   Ещё раз спасибо.
  </p>
  <p id="66" speaker="В.Путин">
   Дорогие друзья! Уважаемые лауреаты!
  </p>
  <p id="67" speaker="В.Путин">
   Участвовать в мероприятиях подобного рода всегда особое удовольствие. И не только потому, что здесь звучат взаимно приятные слова, знаки уважения оказываются, не только потому, что это происходит в праздничный день и в таких шикарных интерьерах, а потому, что это даёт возможность фиксировать наши результаты, отмечать наши достижения, говорить о них.
  </p>
  <p id="68" speaker="В.Путин">
   Мы, конечно, никогда не должны и не будем находиться в состоянии какой-то эйфории, головокружения от успехов. Но мы должны, можем и будем отмечать наше движение вперёд, отмечать людей, которые способствуют движению страны вперёд, которые добиваются выдающихся результатов в своей области и тем самым двигают всю страну наверх и вперёд. Только вперёд – так, как это происходит в последнее время в спорте, в науке, в общественной деятельности, в международных делах.
  </p>
  <p id="69" speaker="В.Путин">
   Я хочу поблагодарить наших лауреатов, и несмотря на то, что лауреаты сегодня сказали, что весь зал можно было бы так наградить – действительно, здесь, в этом зале, и лауреаты прежних лет присутствуют, – но, к сожалению, не все мы пока добиваемся тех высот, которых удалось достичь вам.
  </p>
  <p id="70" speaker="В.Путин">
   Я от имени всего народа, от имени страны хочу вас поблагодарить за многолетний творческий труд, за тяжёлый, напряжённый труд и за ваши успехи на благо России.
  </p>
  <p id="71" speaker="В.Путин">
   С праздником!
  </p>
 </speech>
</top>