<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<top>
 <meta>
  <date>
   2014-06-26
  </date>
  <URL>
   http://kremlin.ru/events/president/news/46078
  </URL>
  <description>
   Владимир Путин поздравил выпускников высших военных образовательных учреждений с успешным окончанием учёбы.
  </description>
  <introduction>
   Владимир Путин поздравил выпускников высших военных образовательных учреждений с успешным окончанием учёбы.На торжественный приём в Большой Кремлёвский дворец приглашены лучшие выпускники военных академий, университетов и институтов.
  </introduction>
 </meta>
 <speech>
  <p id="1" speaker="В.Путин">
   Товарищи офицеры! Дорогие друзья!
  </p>
  <p id="2" speaker="В.Путин">
   Сердечно приветствую вас в исторических залах Московского Кремля.
  </p>
  <p id="3" speaker="В.Путин">
   Сегодня по сложившейся традиции мы чествуем здесь лучших выпускников военных академий, училищ, университетов.
  </p>
  <p id="4" speaker="В.Путин">
   Хочу от души поздравить вас с важным рубежом в вашей военной карьере – окончанием учёбы. Вы обрели добротный багаж знаний, получили всё необходимое для грамотного руководства подчинёнными, для эффективного управления самым современным оружием и техникой. Рассчитываю, что уже в скором времени каждый из вас проявит свои лучшие качества.
  </p>
  <p id="5" speaker="В.Путин">
   Хочу подчеркнуть: от воинского таланта, мужества, самоотверженности офицерского корпуса не один раз в нашей истории зависела судьба России. И те, кто сегодня стоит в воинском строю, должны равняться на героев великого нашего Отечества.
  </p>
  <p id="6" speaker="В.Путин">
   В этом году исполняется 100 лет с начала Первой мировой войны. На полях её сражений русские офицеры покрыли себя неувядаемой славой, а имена легендарных военачальников, таких как Брусилов, Алексеев, Корнилов, Деникин, заняли достойное место в летописи отечественного воинского искусства. Справедливо и то, что память о Первой мировой войне, в своё время незаслуженно забытой, вновь возвращается в национальную историю.
  </p>
  <p id="7" speaker="В.Путин">
   Наш святой долг – чтить командиров Великой Отечественной войны, 70-летие Победы в которой мы отметим в следующем году. Их полководческий талант сыграл решающую роль в разгроме врага, в освобождении нашей Родины, Европы, да и всего мира, от нацизма.
  </p>
  <p id="8" speaker="В.Путин">
   И нынешнее поколение российских офицеров делом доказывает свою профессиональную пригодность, свой патриотизм, свою доблесть. Именно эти качества позволили не допустить кровопролития в Крыму, обеспечить условия для свободного проведения референдума о воссоединении с Россией.
  </p>
  <p id="9" speaker="В.Путин">
   Вам предстоит определять завтрашний день наших Вооружённых Сил, хранить и укреплять их непобедимый дух и силу, развивать великие ратные традиции наших предков. Уверен, каждый из вас чувствует эту высокую ответственность.
  </p>
  <p id="10" speaker="В.Путин">
   Все последние годы мы последовательно обновляем Вооружённые Силы, выводим их на современный уровень, полностью соответствующий требованиям XXI века. Очевидно, что только мобильные, высокоэффективные армия и флот могут решить стратегические задачи, обеспечить безопасность, суверенитет, национальные интересы России, главное – надёжно защитить наших граждан от потенциальных военных угроз.
  </p>
  <p id="11" speaker="В.Путин">
   Поэтому будем и дальше наращивать усилия по укреплению армии и флота. Обязательно продолжим и практику внезапных проверок готовности частей, соединений всех видов и родов войск, в том числе миротворческих сил, так, как это было сделано недавно в Центральном военном округе.
  </p>
  <p id="12" speaker="В.Путин">
   Скоро вы приступите к выполнению своих непосредственных должностных обязанностей, вам на практике предстоит решать сложные и ответственные задачи по укреплению обороноспособности Родины. Одной теоретической подготовки здесь, конечно, недостаточно, нужны воля и характер, настойчивость в достижении цели. И конечно, подчинённые должны видеть в вас образец компетентности и дисциплины, решительности и личной порядочности.
  </p>
  <p id="13" speaker="В.Путин">
   Самое серьёзное внимание нужно уделить работе с личным составом. Ваш долг не только научить солдат владению современным оружием и техникой. Вы должны быть для молодых людей наставниками, воспитывать их на примерах подлинного патриотизма, мужества и стойкости и всегда помнить высказывание великого Суворова, который говорил: «Мне солдат дороже себя».
  </p>
  <p id="14" speaker="В.Путин">
   Уважаемые товарищи! Офицерский корпус – это особое воинское сообщество, сплочённое общими задачами защиты Родины и духовными ценностями. И сегодня в едином строю с представителями Вооружённых Сил стоят военнослужащие и сотрудники МВД, ФСБ, других силовых служб. Вам предстоит надёжно обеспечивать стабильность и порядок в обществе, беспощадно бороться с проявлениями терроризма и экстремизма, жёстко противодействовать преступности и коррупции.
  </p>
  <p id="15" speaker="В.Путин">
   Наши граждане рассчитывают, что в решении этих задач вы всегда будете держать высокую профессиональную планку, действовать чётко, слаженно, организованно и согласованно. В свою очередь, мы будем и впредь добиваться того, чтобы служить Родине было почётно и престижно, а социальный статус военнослужащих соответствовал их нелёгкому и подчас опасному труду.
  </p>
  <p id="16" speaker="В.Путин">
   За последние годы во всех силовых структурах заметно вырос размер денежного довольствия, повысился уровень социальных гарантий, защиты. Последовательно решаются жилищные вопросы и проблемы военнослужащих. С этого года обеспечение постоянным жильём идёт в плановом порядке. Выделяются специальные жилищные субсидии, совершенствуется накопительная ипотечная система, увеличивается фонд служебного жилья. В МЧС, СВР, ФСО, ГУСП он уже сформирован. В МВД эта работа завершится в текущем году, во всяком случае, я очень рассчитываю на это, жду этого решения; в ФСБ – в 2016-м, в Минобороны – в 2019 году.
  </p>
  <p id="17" speaker="В.Путин">
   Уважаемые друзья! В заключение ещё раз повторю: граждане России рассчитывают на профессионализм и мужество, на решительность и самоотдачу защитников Отечества. Ваш долг – оправдать это высокое доверие.
  </p>
  <p id="18" speaker="В.Путин">
   Убеждён, вы будете хранить и приумножать лучшие воинские традиции нашего Отечества, своими успехами подтверждать слова выдающегося полководца Михаила Илларионовича Кутузова: «Нет выше чести, чем носить российский мундир».
  </p>
  <p id="19" speaker="В.Путин">
   Хочу ещё раз поздравить вас и всех выпускников военных вузов 2014 года с окончанием учёбы. Желаю вам новых достижений в почётном и благородном деле защитников Отечества. Добра и счастья вам, вашим близким, вашим семьям!
  </p>
  <p id="20" speaker="В.Путин">
   Позвольте предложить тост за российских офицеров, за наши славные Вооружённые Силы, за великую Россию!
  </p>
 </speech>
</top>