<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<top>
 <meta>
  <date>
   2014-07-02
  </date>
  <URL>
   http://kremlin.ru/events/president/transcripts/46140
  </URL>
  <description/>
  <introduction/>
 </meta>
 <speech>
  <p id="1" speaker="А.Лукашенко">
   Дорогие зарубежные гости! Дорогие ветераны!
  </p>
  <p id="2" speaker="А.Лукашенко">
   В канун знаменательной даты 70-летия освобождения Белоруссии от немецко-фашистских захватчиков мы открываем Белорусский государственный музей истории Великой Отечественной войны.
  </p>
  <p id="3" speaker="А.Лукашенко">
   Народная память донесла до нас бессмертные слова князя Александра Невского: «Не в силе Бог, а в правде». Это ключ к пониманию истоков Великой Победы в битве с фашистскими захватчиками, участие в которой принимали все народы Советского Союза. Только благодаря единству многонационального советского народа, от мала до велика вставшего на защиту общего Отечества, удалось разгромить мощного, до тех пор непобедимого врага, притом не просто изгнать агрессора со своей территории, но освободить всё человечество от угрозы фашистского порабощения.
  </p>
  <p id="4" speaker="А.Лукашенко">
   Именно поражение гитлеровцев на Восточном фронте определило исход Второй мировой войны, а затем и всё послевоенное мироустройство, и это правда. Казалось бы, западные государства должны ценить вклад наших народов в Великую Победу, однако вместо признательности от них мы видим высокомерный диктат и санкции. Это, к сожалению, тоже правда.
  </p>
  <p id="5" speaker="А.Лукашенко">
   Тернист и труден был путь наших воинов сначала от Бреста до Москвы, а затем от Москвы до самого Берлина. Много было горя и потерь, особенно во время отступления. Но не было такого циничного национального предательства и расчётливой позорной трусости, как, кстати, в ряде европейских стран, которые без боя сдавались фашистам.
  </p>
  <p id="6" speaker="А.Лукашенко">
   Главный удар гитлеровцев пришёлся на Москву через нашу Беларусь. Бесстрашные защитники Брестской крепости и Могилёва, герои минского подполья, белорусские партизаны – все они понимали свою правоту в борьбе с агрессором и мужественно боролись, не щадя собственной жизни.
  </p>
  <p id="7" speaker="А.Лукашенко">
   Беларусь стала республикой-партизанкой, и уже в 1943 году, задолго до открытия второго фронта, почти 60 процентов территории контролировали партизаны. Белорусы хоть и оказались под оккупацией, но остались непокорённым народом. И это тоже правда. Белорусы заплатили за Победу самую высокую цену. Каждый третий погибший житель Беларуси, сотни тысяч узников концлагерей, тысячи разрушенных городов и сожжённых деревень – такова страшная цена нашей свободы, и это тоже правда.
  </p>
  <p id="8" speaker="А.Лукашенко">
   Мы глубоко почитаем общую летопись героизма и подвигов советского народа, гордимся тем, что белорусы плечом к плечу с русскими, украинцами, азербайджанцами, армянами, казахами, другими народами СССР отстояли Москву, обороняли Ленинград, участвовали в Сталинградской битве, на Курской дуге и в стратегической операции «Багратион», освободившей Беларусь.
  </p>
  <p id="9" speaker="А.Лукашенко">
   Мы, белорусы, очень высоко ценим то, что в эти минуты вместе с нами в сегодняшнем памятном событии участвует Президент России – уважаемый Владимир Владимирович Путин, руководитель братского государства, нашего самого ближайшего надёжного союзника. Именно вместе с великой Россией, с братским русским народом мы добились той тяжёлой, но очень нужной Великой Победы.
  </p>
  <p id="10" speaker="А.Лукашенко">
   Очень символично то, что мы открываем этот священный храм памяти вместе. Это была наша общая война, это была наша общая Победа, и таковой она останется во веки веков.
  </p>
  <p id="11" speaker="А.Лукашенко">
   Искреннее презрение у наших людей вызывает та откровенная ложь о войне, когда разные псевдоисторики выставляют предателей героями, а захватчиков – освободителями, когда они бессовестно перекраивают историю под конкретный политический заказ и пытаются украсть у нашего народа Великую Победу. Таким мародёрам мы давали и будем давать решительный отпор, отстаивая это важнейшее историческое достояние. И в этой войне против мародёров мы также будем вместе, и это тоже правда.
  </p>
  <p id="12" speaker="А.Лукашенко">
   Беларусь всегда была против искажения правды о войне. Об этом красноречиво говорит то, что наша республика стала первой в мире страной, которая создала музей Великой Отечественной войны. Ещё в 1942 году партизаны, рискуя жизнью, собирали и закапывали в землю в ящиках от патронов будущие первые экспонаты, которые вы увидели в этом музее. А в конце сентября 1943, в один из самых тяжёлых периодов войны, когда Беларусь находилась под оккупацией, было принято решение о создании музея истории борьбы с немецко-фашистскими захватчиками. Какой же сильной и непреклонной была вера людей в победу правды и добра!
  </p>
  <p id="13" speaker="А.Лукашенко">
   Сегодня число памятников и мемориалов, посвящённых Великой Отечественной, на территории Белоруссии превышает 9 тысяч, и мы по праву гордимся тем, что ни один из них не разрушен, не осквернён и не заброшен.
  </p>
  <p id="14" speaker="А.Лукашенко">
   Наша общая святыня – Брестская крепость – является притягательным местом для приобщения к героической истории для сотен тысяч людей. Колокола Хатыни звонят по жителям тех деревень, которые испепелили нацисты и их прислужники. Заложенный в июне мемориальный комплекс в Тростенце – дань памяти жертвам лагерей смерти, которые чёрной паутиной покрыли оккупированные фашистами земли.
  </p>
  <p id="15" speaker="А.Лукашенко">
   Я благодарю архитекторов, строителей, сотрудников музея, всех, кто принимал участие в создании этого храма народной памяти. Его ответственная миссия – донести будущим поколениям всю правду о войне.
  </p>
  <p id="16" speaker="А.Лукашенко">
   Дорогие ветераны! Низкий вам поклон за великий подвиг, который навеки вписан в историю, за нашу мирную жизнь, за то, что родились наши дети и внуки. И мы сделаем всё возможное, чтобы новые поколения никогда не предали забвению память об истинных героях Великой Отечественной войны.
  </p>
  <p id="17" speaker="А.Лукашенко">
   От всего сердца желаю вам здоровья и долгих лет жизни под мирным небом, а вашим родным и близким – счастья, успехов, благополучия.
  </p>
  <p id="18" speaker="А.Лукашенко">
   Дорогие соотечественники! Уважаемые гости!
  </p>
  <p id="19" speaker="А.Лукашенко">
   Этот день славы и единства даёт нам возможность ещё раз поклониться и сказать слова глубочайшей признательности тем, кто подарил нам свободу и будущее. Пусть музей истории Великой Отечественной войны станет настоящей сокровищницей знаний для тех, кто умеет извлекать мудрые уроки из прошлого, пусть он всегда будет местом живой народной памяти. Память – это правда, а в правде – сила.
  </p>
  <p id="20" speaker="А.Лукашенко">
   С праздником вас!
  </p>
  <p id="21" speaker="В.Путин">
   Дорогие ветераны! Уважаемый Александр Григорьевич! Дорогие гости!
  </p>
  <p id="22" speaker="В.Путин">
   Поздравляю фронтовиков и тружеников тыла, весь братский народ Белоруссии с 70-й годовщиной освобождения от немецко-фашистских захватчиков, с национальным праздником – Днём независимости Республики Беларусь.
  </p>
  <p id="23" speaker="В.Путин">
   22 июня 1941 года Беларусь первой приняла удар гитлеровской армии, пережила тяжелейшую оккупацию, испытала все ужасы войны и жестокость нацизма. Мы помним трагедию Хатыни, о которой только что говорил Президент, других белорусских сёл, сожжённых вместе с жителями заживо.
  </p>
  <p id="24" speaker="В.Путин">
   Белорусский народ выстоял, показал пример самопожертвования и искренней любви к Родине. Мы преклоняемся перед мужеством и волей белорусского народа.
  </p>
  <p id="25" speaker="В.Путин">
   Более 1 миллиона 300 тысяч уроженцев Белоруссии сражались на фронтах Великой Отечественной войны, свыше 400 человек стали Героями Советского Союза.
  </p>
  <p id="26" speaker="В.Путин">
   От мала до велика все, кто мог держать в руках оружие – старики, дети, женщины, – вели борьбу в тылу врага. Партизанское движение Белоруссии, в котором воевали люди разных национальностей, стало символом народного героизма. 140 тысяч партизан и подпольщиков награждены орденами и медалями Советского Союза.
  </p>
  <p id="27" speaker="В.Путин">
   В эти дни 70 лет назад совместно с партизанскими отрядами наши войска провели легендарную наступательную операцию «Багратион». Эта победоносная битва – одна из крупнейших в истории Второй мировой войны. Она продемонстрировала талант полководцев, мужество солдат и офицеров. Весь мир увидел, что такую армию, нашу армию, победить нельзя. Нацисты были навсегда изгнаны из Белоруссии, началось освобождение Польши и других стран Европы.
  </p>
  <p id="28" speaker="В.Путин">
   Решительное наступление на Белорусском фронте отвлекло на себя десятки фашистских дивизий с западного направления и таким образом способствовало успеху операции союзнических войск в Нормандии. Ближе стала Победа в Великой Отечественной войне, наша общая Победа, за которую народы Советского Союза заплатили огромную цену. Именно поэтому так бережно хранится память об этой войне, именно поэтому так важно беречь память о мужестве, самоотверженности и стойкости всех, кто боролся с нацизмом.
  </p>
  <p id="29" speaker="В.Путин">
   Ещё в июне 1942 года было принято решение – Александр Григорьевич уже говорил об этом – о формировании коллекции Белорусского музея Великой Отечественной войны. Сегодня в городе-герое Минске открывается его новое здание. Это настоящий памятник бессмертному подвигу наших предков и наших соотечественников, всех, кто боролся с фашизмом.
  </p>
  <p id="30" speaker="В.Путин">
   Экспозиции музея, несомненно, будут способствовать воспитанию подрастающего поколения, которое должно равняться на истинных героев, защитивших свою Родину, отстоявших свободу и независимость, на таких людей, как вы, наши дорогие ветераны. Крайне важно воспитывать у молодёжи категорическое неприятие самих идей нацизма, чтобы он больше нигде и никогда не поднял голову.
  </p>
  <p id="31" speaker="В.Путин">
   Дорогие ветераны, друзья! В будущем году нам вместе предстоит отметить 70-летие Великой Победы над нацизмом. Беларусь в качестве председателя СНГ вносит большой вклад в подготовку юбилейных мероприятий на пространстве Содружества. Будем и дальше тесно координировать планы по организации торжеств с белорусскими друзьями.
  </p>
  <p id="32" speaker="В.Путин">
   Наши отцы и деды победили, потому что были вместе. Так будет и впредь: Россия и Беларусь продолжат укреплять добрососедские связи в рамках Союзного государства. Новые большие возможности для углубления взаимоотношений предоставляет и Договор о Евразийском экономическом союзе, который вступит в силу 1 января 2015 года.
  </p>
  <p id="33" speaker="В.Путин">
   Убеждён, стабильность и процветание наших стран, единство народов России и Беларуси – именно то, за что сражались и о чём мечтали герои Великой Отечественной.
  </p>
  <p id="34" speaker="В.Путин">
   Пусть славные традиции братства, взаимовыручки и сплочённости будут и далее служить надёжной основой для развития российско-белорусских связей союзнических и союзных отношений.
  </p>
  <p id="35" speaker="В.Путин">
   Желаю всем ветеранам крепкого здоровья, долголетия и счастья. Спасибо вам большое.
  </p>
  <p id="36" speaker="В.Путин">
   Ещё раз поздравляю весь белорусский народ с великим праздником!
  </p>
  <p id="37" speaker="В.Путин">
   Благодарю вас.
  </p>
 </speech>
</top>