<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<top>
 <meta>
  <date>
   2014-07-14
  </date>
  <URL>
   http://kremlin.ru/events/president/transcripts/46220
  </URL>
  <description/>
  <introduction/>
 </meta>
 <speech>
  <p id="1" speaker="В.Путин">
   Уважаемые дамы и господа!
  </p>
  <p id="2" speaker="В.Путин">
   Хочу искренне поблагодарить бразильских коллег за дружеский и тёплый приём, за исключительно конструктивную атмосферу сегодняшних переговоров, которая, уверен, в полной мере отразила дух взаимопонимания, сложившегося между нашими странами.
  </p>
  <p id="3" speaker="В.Путин">
   В прошлом году исполнилось 185 лет со дня установления дипломатических отношений между Россией и Бразилией. С самого начала они строились на принципах сотрудничества и уважения интересов друг друга. И сегодня, спустя почти два столетия, наше взаимодействие является образцом открытости и равноправия.
  </p>
  <p id="4" speaker="В.Путин">
   Мы придаём развитию стратегического партнёрства с Бразилией особое, приоритетное значение. В ходе состоявшихся переговоров вновь убедился, что и наши бразильские друзья настроены укреплять связи с Россией и тесно сотрудничать с нами на мировой арене, в том числе в рамках ООН, «Группы двадцати» и других международных объединений. Наши страны выступают со схожих позиций по ключевым международным проблемам, сообща отстаиваем принципы многополярного мира.
  </p>
  <p id="5" speaker="В.Путин">
   Россия и Бразилия обладают поистине колоссальным экономическим потенциалом. В нашем активе уже целый ряд успешных инвестиционных проектов, в том числе в области энергетики, машиностроения, фармацевтики. Но, конечно, мы заинтересованы в том, чтобы идти дальше, углублять промышленную кооперацию в высокотехнологичных областях, таких как информатика, биотехнология, авиастроение, космос. Готовы создавать максимально комфортные условия для работы бразильских компаний на российском рынке.
  </p>
  <p id="6" speaker="В.Путин">
   Полноценное развитие двусторонних связей невозможно без плодотворных гуманитарных контактов, в том числе, конечно, и в спорте, госпожа Президент об этом только что говорила. Вчера завершился чемпионат мира по футболу, Бразилия как страна-организатор, как хозяйка подняла планку организации очень высоко. И нам придётся многое сделать, чтобы эту планку сохранить.
  </p>
  <p id="7" speaker="В.Путин">
   Мы совсем недавно принимали в Сочи зимние Олимпийские игры. Бразилия будет принимать Олимпийские игры в 2016 году. Уверены, что и это мероприятие будет достойно подготовлено, а Россия, также ориентируясь и на ваш опыт, уважаемые друзья, всё сделает для того, чтобы провести чемпионат мира по футболу в 2018 году так, как этого ожидают болельщики, любители футбола во всём мире.
  </p>
  <p id="8" speaker="В.Путин">
   Безусловно, нам есть чему поучиться друг у друга. А поистине спортивного характера, позволяющего преодолевать временные неудачи, трудности, добиваться поставленных целей, нам, я думаю, не занимать.
  </p>
  <p id="9" speaker="В.Путин">
   Мы готовы к тесной работе по всем направлениям в интересах наших народов и государств. Убеждён, что очень многое можем сделать, объединяя наши усилия.
  </p>
  <p id="10" speaker="В.Путин">
   Сейчас госпожа Президент в такой неформальной обстановке с такой любовью рассказывала мне о своей стране, о Бразилии, с такой страстью говорила о планах развития Бразилии, что у меня нет никаких сомнений, что все они будут реализованы. Мы искренне вам этого желаем.
  </p>
  <p id="11" speaker="В.Путин">
   Позвольте предложить тост за дружбу между нашими странами и народами! За здоровье госпожи Президента и всех присутствующих!
  </p>
 </speech>
</top>