<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<top>
 <meta>
  <date>
   2014-07-27
  </date>
  <URL>
   http://kremlin.ru/events/president/transcripts/46363
  </URL>
  <description/>
  <introduction/>
 </meta>
 <speech>
  <p id="1" speaker="В.Путин">
   Здравствуйте, товарищи! Поздравляю вас с Днём Военно-Морского Флота!
  </p>
  <p id="2" speaker="В.Путин">
   Товарищи офицеры, мичманы, старшины, матросы, ещё раз сердечно поздравляю личный состав крейсера, всех военных моряков России с праздником – Днём Военно-Морского Флота.
  </p>
  <p id="3" speaker="В.Путин">
   Этот праздник отмечают все, кто стоит на страже морских рубежей России, кто служит в надводных и подводных морских силах, в морской авиации, в морской пехоте, в войсках береговой обороны, кто обеспечивает боеготовность кораблей и частей флота, кто трудится в судостроительной отрасли.
  </p>
  <p id="4" speaker="В.Путин">
   И конечно, этот день дорог каждому, кто служил на флоте, дорог нашим ветеранам, которые героически сражались на морских фронтах Великой Отечественной.
  </p>
  <p id="5" speaker="В.Путин">
   По традиции это праздник всей России. Военно-Морской Флот для нашей страны – это её гордость, мощь и достоинство. Военные моряки и офицеры всегда были примером строгой дисциплины, отваги и доблести, примером беззаветной, самоотверженной преданности Отечеству нашему. Эти устои, эти важнейшие ценности остаются неизменными и сегодня. Патриотизм и российский флот – понятия неразрывные.
  </p>
  <p id="6" speaker="В.Путин">
   Только в прошлом году морскими силами общего назначения выполнено 43 похода, в том числе для защиты российского морского судоходства и противодействия пиратству.
  </p>
  <p id="7" speaker="В.Путин">
   Могущество и слава нашего флота будут только преумножаться, будет повышаться его обороноспособность, боеготовность и мобильность, укрепляться материально-техническая база, модернизироваться береговая инфраструктура. Будут строиться новые корабли.
  </p>
  <p id="8" speaker="В.Путин">
   В прошлом году на воду спущено 26 военных кораблей и судов, семь передано Военно-Морскому Флоту, в боевой состав приняты атомные ракетные подводные лодки стратегического назначения «Юрий Долгорукий» и «Александр Невский». К несению боевой вахты скоро приступит атомный подводный крейсер с крылатыми ракетами «Северодвинск». Его заводские испытания уже завершены, и мы видим его сегодня в строю.
  </p>
  <p id="9" speaker="В.Путин">
   Продолжается строительство 60 кораблей, катеров и судов обеспечения, произведена закладка 11 новых корпусов. В числе наших особых приоритетов, конечно, и укрепление боевой мощи Черноморского флота. Будем обновлять его корабельный состав, создавать современную военную и социальную инфраструктуру.
  </p>
  <p id="10" speaker="В.Путин">
   Дорогие друзья, ещё раз поздравляю вас с праздником! Все, кто служит в военно-морских силах, ответственно, на совесть исполняют свой профессиональный долг, эффективно решают боевые задачи, надёжно оберегают безопасность и целостность государства, отстаивают наши национальные интересы, хранят традиции честной службы, братского духа, взаимоподдержки, любви к своему делу.
  </p>
  <p id="11" speaker="В.Путин">
   Счастья, здоровья и всего самого доброго вам и вашим близким.
  </p>
  <p id="12" speaker="В.Путин">
   Благодарю вас за службу.
  </p>
 </speech>
</top>