<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<top>
 <meta>
  <date>
   2014-07-31
  </date>
  <URL>
   http://kremlin.ru/events/president/news/46378
  </URL>
  <description>
   Владимир Путин вручил в Кремле государственные награды и документы о присвоении почётных званий выдающимся россиянам, среди которых космонавты, журналисты, деятели культуры, политики, общественные деятели, рабочие, крестьяне из разных регионов страны.
  </description>
  <introduction>
   Владимир Путин вручил в Кремле государственные награды и документы о присвоении почётных званий выдающимся россиянам, среди которых космонавты, журналисты, деятели культуры, политики, общественные деятели, рабочие, крестьяне из разных регионов страны.
  </introduction>
 </meta>
 <speech>
  <p id="1" speaker="В.Путин">
   Добрый день, уважаемые друзья, коллеги!
  </p>
  <p id="2" speaker="В.Путин">
   Сегодня здесь, в Кремле, присутствуют люди, получившие высокое признание в нашей стране, во всей России. Результаты вашего созидательного творческого труда востребованы в нашей стране. Более того, они во многом определяют её успешное развитие.
  </p>
  <p id="3" speaker="В.Путин">
   С вашим непосредственным участием современная Россия обретает всё большую силу, гордость и уверенность в своих силах, достойно продолжает традиции государства с более чем тысячелетней историей, приумножает его богатейшее научное, культурное, духовное наследие и реализует поистине неисчерпаемые возможности роста.
  </p>
  <p id="4" speaker="В.Путин">
   Сегодня среди награждаемых – целая плеяда представителей отечественной космонавтики. В этой отрасли ярко и плодотворно объединяются традиции и новации, талант и профессионализм, реальность и самые дерзкие мечты. Здесь ценятся знания, опыт, смелость, отвага.
  </p>
  <p id="5" speaker="В.Путин">
   За проявленное мужество и безупречное выполнение сложнейших задач на орбите звания «Герой России» удостоены Олег Викторович Новицкий, Сергей Николаевич Ревин, Евгений Игоревич Тарелкин.
  </p>
  <p id="6" speaker="В.Путин">
   Высокие государственные награды вручаются космонавтам-испытателям Геннадию Ивановичу Падалке, Юрию Ивановичу Маленченко, Олегу Дмитриевичу Кононенко, а также Алексею Архиповичу Леонову и Светлане Евгеньевне Савицкой, которые по праву входят в когорту наших самых легендарных космонавтов.
  </p>
  <p id="7" speaker="В.Путин">
   Ваши достижения были и останутся важными и значимыми для многих поколений российских граждан.
  </p>
  <p id="8" speaker="В.Путин">
   Это в полной мере относится и к таким корифеям российской политики, как Минтимер Шарипович Шаймиев. Трудно переоценить его роль в развитии федеративных начал нашего государства и в укреплении межнационального согласия в стране. Минтимер Шарипович сейчас полный кавалер ордена «За заслуги перед Отечеством».
  </p>
  <p id="9" speaker="В.Путин">
   Среди участников церемонии – члены Совета Федерации и депутаты Государственной Думы. Я искренне благодарю вас за конструктивную, плодотворную, творческую работу, за реализацию законодательных инициатив, востребованных обществом.
  </p>
  <p id="10" speaker="В.Путин">
   Здесь также присутствуют руководители и работники крупнейших предприятий, компаний России. Они вносят огромный вклад в развитие экономики нашей страны. Её подъёму, становлению общества знаний способствует и деятельность наших флагманских университетов. Именно здесь воспитывается интеллектуальная элита России. Искренне рад видеть в этом зале ректоров наших прославленных вузов – Николая Михайловича Кропачева, Виктора Антоновича Садовничего, Мухадина Абдурахмановича Эскиндарова.
  </p>
  <p id="11" speaker="В.Путин">
   В Год культуры мне особенно приятно сказать самые тёплые слова о тех, кто трудится на этом поприще, кто оказывает большое влияние на формирование художественных вкусов, эстетических идеалов миллионов наших людей, побуждает к творчеству и познанию мира.
  </p>
  <p id="12" speaker="В.Путин">
   Заслуживают уважения и просветительские, педагогические, благотворительные начинания российских деятелей культуры и искусства.
  </p>
  <p id="13" speaker="В.Путин">
   Дорогие друзья! Искренне благодарю всех вас за служение интересам России и её граждан. Только с таким отношением к жизни, к делу мы сможем уверенно идти вперёд, реализовать все наши планы, укреплять престиж Отечества, добиваться его процветания и благополучия.
  </p>
  <p id="14" speaker="В.Путин">
   Я искренне, от души поздравляю вас и желаю новых успехов.
  </p>
  <p id="15" speaker="В.Путин">
   Спасибо большое.
  </p>
  <p id="16" speaker="В.Путин">
   Уважаемые друзья, награждённые!
  </p>
  <p id="17" speaker="В.Путин">
   Позвольте мне ещё раз сердечно вас поблагодарить за работу. В этом зале, и сейчас это было видно очень ярко, очень разные люди. Из разных отраслей деятельности, разные по возрасту, по вере, и ветераны уважаемые, и совсем молодые люди. Вы представляете, по сути, всю страну, но не просто представляете страну, а представляете её в самом лучшем проявлении.
  </p>
  <p id="18" speaker="В.Путин">
   Низкий вам поклон. Большое спасибо.
  </p>
 </speech>
</top>