<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<top>
 <meta>
  <date>
   2014-08-09
  </date>
  <URL>
   http://kremlin.ru/events/president/news/46421
  </URL>
  <description>
   Владимир Путин в режиме видеоконференции дал старт разведочному бурению на платформе «Вест Альфа» (скважина «Университетская-1») в Карском море. Это совместный проект компаний «Роснефть» и «Эксон Мобил».
  </description>
  <introduction>
   Владимир Путин в режиме видеоконференции дал старт разведочному бурению на платформе «Вест Альфа» (скважина «Университетская-1») в Карском море. Это совместный проект компаний «Роснефть» и «Эксон Мобил».В церемонии запуска непосредственно на платформе в Карском море участвовали председатель правления ОАО «НК «Роснефть» Игорь Сечин и президент компании «Эксон Мобил Россия» Гленн Уоллер.Самая северная скважина России «Университетская-1» будет буриться в условиях открытой воды в течение бурового межледового сезона: с августа по конец октября. Платформа «Вест Альфа» была специально модернизирована для работы в особых условиях северных морей: она оснащена инновационным комплексом контроля ледовой обстановки и системой предотвращения столкновений с айсбергами.
  </introduction>
 </meta>
 <speech>
  <p id="1" speaker="В.Путин">
   Дорогие друзья, добрый день! Я очень рад вас всех приветствовать.
  </p>
  <p id="2" speaker="В.Путин">
   Сегодня мы делаем ещё один серьёзный шаг в освоении перспективных нефтегазовых месторождений Арктики. Платформа «Вест Альфа» готова приступить к бурению поисковой скважины на шельфе Карского моря. Это очень серьёзное дело.
  </p>
  <p id="3" speaker="В.Путин">
   Знаю, что запускаемый проект во многом является уникальным. Здесь будут применены новейшие технологии. Уже проведён большой объём геологоразведочных изысканий, подготовлены специальные природоохранные мероприятия. Я знаю, что и компания «Роснефть», и все её партнёры, в том числе и «Эксон Мобил», придают этому особое значение, уделяют особое внимание, особенно в этом очень чувствительном с точки зрения экологии регионе мира.
  </p>
  <p id="4" speaker="В.Путин">
   Всё это стало возможным, вся эта такая большая работа стала возможна, как я уже сказал, при объединении усилий «Роснефти» и наших американских партнёров – «Эксон Мобил». Практика показывает, что в одиночку реализовать такие крупные высокотехнологичные, масштабные проекты мирового уровня, мирового класса практически невозможно или, во всяком случае, очень сложно. Сегодня коммерческий успех определяет эффективная международная кооперация.
  </p>
  <p id="5" speaker="В.Путин">
   Бизнес, в том числе и крупные компании, отечественные и зарубежные компании, это прекрасно понимают. И невзирая на сложности сегодняшней текущей политической конъюнктуры, тем не менее прагматизм, здравый смысл всё равно берут верх, и это очень радует. На наш взгляд, это по-настоящему ответственный, по-настоящему деловой подход, и только он может быть продуктивным. Такую позицию мы, безусловно, приветствуем и в свою очередь открыты для расширения нашего сотрудничества с партнёрами.
  </p>
  <p id="6" speaker="В.Путин">
   Ещё раз подчеркну, компания «Эксон Мобил» – наш давний надёжный партнёр, мы дорожим нашими отношениями. Убеждён, что совместные проекты «Роснефти» с «Эксон Мобил», другими компаниями пойдут на пользу нашим национальным экономикам, будут способствовать укреплению глобальной энергетической ситуации и, безусловно, будут развивать прорывные технологии, создавать новые рабочие места.
  </p>
  <p id="7" speaker="В.Путин">
   И в заключение хочу искренне поблагодарить всех, кто занимается освоением богатейших ресурсов шельфа арктических морей, трудится над обустройством новых месторождений в этом районе. Знаю, что впереди у вас ещё очень большая работа. Уверен, что с ней, как и всегда, вы справитесь, причём на самом высоком профессиональном уровне.
  </p>
  <p id="8" speaker="В.Путин">
   Позвольте всем вам пожелать успехов.
  </p>
 </speech>
</top>