<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<top>
 <meta>
  <date>
   2014-09-19
  </date>
  <URL>
   http://kremlin.ru/events/president/transcripts/46645
  </URL>
  <description/>
  <introduction/>
 </meta>
 <speech>
  <p id="1" speaker="В.Путин">
   Дорогие друзья, добрый день!
  </p>
  <p id="2" speaker="В.Путин">
   Хочу поздравить вас с приятным и важным событием не только в жизни ГАЗа, вашего предприятия, но и в жизни всей автомобильной отрасли страны, в жизни тех потребителей, которые привыкли к «ГАЗу», а у нас таких миллионы.
  </p>
  <p id="3" speaker="В.Путин">
   Вы сегодня запускаете в серию новый автомобиль среднего класса по тоннажности. Уверен, что это будет очень хороший продукт. Как мне сейчас руководители предприятия рассказывали, здесь 90 процентов локализованной продукции – это фактически наша отечественная машина: основные компоненты производятся на территории Российской Федерации.
  </p>
  <p id="4" speaker="В.Путин">
   Знаю, что эту машину давно потребители ждут. ГАЗ очень активно развивается. Это машина такого класса, которая будет востребована не только на нашем рынке, но я уверен – и согласен здесь с вашими руководителями – будет востребована и на международном рынке. И надеюсь, что она будет доступная по цене для потребителей.
  </p>
  <p id="5" speaker="В.Путин">
   Я вас поздравляю, это ещё один очень хороший шаг вперёд для ГАЗа, для всего вашего коллектива. Хочу поздравить вас всех, кто принимал участие в этой работе, и пожелать новых свершений.
  </p>
  <p id="6" speaker="В.Путин">
   Мне сейчас рассказали о том, что планируется на ГАЗе сделать. Уверен, что вся программа будет осуществлена. Поздравляю вас и желаю вам всего самого хорошего!
  </p>
  <p id="7" speaker="В.Путин">
   Дорогие друзья, поздравляю вас ещё раз!
  </p>
  <p id="8" speaker="В.Путин">
   Кроме всего прочего, не могу не согласиться с теми, кто, наблюдая за тем, что происходит, и рассматривая вблизи новую машину, говорит, что она ещё и красивая, современная, выглядит замечательно.
  </p>
  <p id="9" speaker="В.Путин">
   Это тоже немаловажная вещь, потому что всё, что мы делаем, должно быть не только надёжным, эффективным и конкурентоспособным, но и глаз радовать.
  </p>
  <p id="10" speaker="В.Путин">
   Спасибо большое, всего вам доброго, поздравляю. Успехов!
  </p>
 </speech>
</top>