<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<top>
 <meta>
  <date>
   2014-09-29
  </date>
  <URL>
   http://kremlin.ru/events/president/transcripts/46688
  </URL>
  <description/>
  <introduction/>
 </meta>
 <speech>
  <p id="1" speaker="В.Путин">
   Уважаемые коллеги!
  </p>
  <p id="2" speaker="В.Путин">
   Встречи глав прикаспийских государств традиционно проходят в доброжелательной и деловой атмосфере, с настроением на достижение конкретных результатов на основе доверия, взаимопонимания и учёта интересов друг друга.
  </p>
  <p id="3" speaker="В.Путин">
   Именно в таком ключе только что состоялся обмен мнениями в узком составе. Главное, нами согласовано политическое заявление, в котором впервые зафиксированы основные принципы пятистороннего сотрудничества на Каспии. Достигнутые договорённости отвечают долгосрочным интересам всех сторон. Признателен партнёрам за готовность и умение находить необходимые и приемлемые компромиссы.
  </p>
  <p id="4" speaker="В.Путин">
   Впереди завершение подготовки концепции конвенции о правовом режиме Каспия. Убеждён, нам по силам договориться по тем положениям, которые ещё не согласованы, и принять конвенцию на следующем саммите.
  </p>
  <p id="5" speaker="В.Путин">
   Выстраивая нашу работу, нам необходимо эффективнее использовать имеющийся потенциал партнёрства. Мы заинтересованы в запуске масштабных совместных проектов, стимулировании взаимных инвестиций, создании новых рабочих мест, укреплении контактов между гражданами. Уверен, сообща мы можем превратить наш регион в динамично растущий рынок, объединяющий почти 250 миллионов человек.
  </p>
  <p id="6" speaker="В.Путин">
   Важным направлением взаимодействия является энергетика. Прикаспийские государства занимают лидирующие позиции в добыче нефти и газа. Мы могли бы теснее координировать свои действия на мировом рынке углеводородов, в том числе в вопросах ценообразования, обеспечения глобальной и региональной энергетической безопасности.
  </p>
  <p id="7" speaker="В.Путин">
   Следует более активно задействовать наши естественные конкурентные преимущества: имею в виду прежде всего выгодное географическое положение стран «пятёрки». С учётом того, что транспортировка товаров между прикаспийскими регионами главным образом идёт по морю, основная задача – формирование современной логистической инфраструктуры, более эффективное использование транспортных коммуникаций, что обеспечит поступательное развитие и рост экономик наших государств.
  </p>
  <p id="8" speaker="В.Путин">
   При этом необходимо сделать всё, чтобы развитие стран региона не наносило ущерба окружающей среде. В Каспийском море подобные ситуации недопустимы. На сбережение его экосистемы нацелено подписываемое межправсоглашение о рациональном использовании биоресурсов.
  </p>
  <p id="9" speaker="В.Путин">
   Ещё один актуальный вопрос – сохранение популяции ценных промысловых видов рыб. Ключевую роль в этой деятельности отводим профильной пятисторонней комиссии, статус которой повышен с межведомственной до межправительственной. В её обязанности входят координация политики прикаспийских государств по совместному использованию биоресурсов, включая регулирование промысла, вплоть до введения временного запрета на ловлю рыб.
  </p>
  <p id="10" speaker="В.Путин">
   Среди общих приоритетов – расширение взаимодействия в области наблюдения и прогнозирования погоды, климата, состояния Каспийского моря. Рассчитываем, что подписание пятистороннего соглашения о сотрудничестве в сфере гидрометеорологии повысит безопасность и предсказуемость судоходства, освоения шельфовых месторождений углеводородов.
  </p>
  <p id="11" speaker="В.Путин">
   Ещё один важный аспект нашей работы – предупреждение и ликвидация чрезвычайных ситуаций в Каспийском море. На это направлено подписываемое соответствующее соглашение. В качестве первого шага предлагаем организовать в 2016 году полномасштабные пятисторонние учения служб чрезвычайного реагирования, что позволит на практике отработать процедуры оповещения, координацию спасательных подразделений.
  </p>
  <p id="12" speaker="В.Путин">
   Необходимо продолжить работу по совершенствованию договорно-правовой базы, дальнейшей разработке общих норм и стандартов деятельности на Каспии. Завершить в ближайшее время ратификацию протоколов по реагированию на нефтеразливы, о защите Каспийского моря от загрязнений, о сохранении биологического разнообразия, которые были приняты в целях конкретизации Тегеранской конвенции по защите морской среды в 2003 году.
  </p>
  <p id="13" speaker="В.Путин">
   Уважаемые друзья! Благополучие Каспия – это наша общая ответственность, и мы должны сделать всё от нас зависящее для укрепления стабильности и безопасности в регионе, для ускоренного экономического развития всех прикаспийских государств.
  </p>
  <p id="14" speaker="В.Путин">
   Благодарю вас за внимание.
  </p>
 </speech>
</top>