<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<top>
 <meta>
  <date>
   2014-09-29
  </date>
  <URL>
   http://kremlin.ru/events/president/transcripts/46687
  </URL>
  <description/>
  <introduction/>
 </meta>
 <speech>
  <p id="1" speaker="В.Путин">
   Уважаемые друзья, дорогие коллеги! Я очень рад приветствовать всех вас на IV Каспийском саммите.
  </p>
  <p id="2" speaker="В.Путин">
   Каспийское море и его богатство – историческое наследие всех наших государств, за сохранение и приумножение которого мы несём солидарную ответственность перед будущими поколениями. Каспийский регион является, образно говоря, оазисом мира и подлинного добрососедства. В основе этой стабильности – бережное и взвешенное отношение прикаспийских государств, их народов, их руководителей ко всему, что связано с Каспийским морем, будь то вопросы безопасности, экономики или охраны окружающей среды.
  </p>
  <p id="3" speaker="В.Путин">
   Организационные вопросы таких подходов нами прорабатывались на предыдущих встречах. Мы говорили о создании механизмов, в том числе и об усовершенствовании механизма «каспийской пятёрки». Имею в виду не только встречи на высшем уровне, но активную деятельность министерств, ведомств, экспертных групп, бизнес-сообществ, молодёжных организаций. Это позволяет нам обсуждать любые темы и находить компромиссные развязки по самым сложным проблемам.
  </p>
  <p id="4" speaker="В.Путин">
   Уважаемые коллеги! В соответствии с достигнутыми на предыдущей встрече в ноябре 2010 года в Баку договорённостями экспертами проведена большая работа по подготовке документов, выносимых на нынешний саммит.
  </p>
  <p id="5" speaker="В.Путин">
   Сегодня нам предстоит обсудить результаты этой работы, наметить приоритеты на ближайшую и более отдалённые перспективы, принять политическое заявление. В нём зафиксированы принципы многостороннего взаимодействия на Каспии, призванные стать краеугольным камнем будущего базового документа – конвенции о правовом статусе Каспийского моря.
  </p>
  <p id="6" speaker="В.Путин">
   Убеждён, дальнейшее наращивание сотрудничества пяти наших государств будет способствовать укреплению региональной стабильности, повышению эффективности в борьбе с терроризмом, экстремизмом, оборотом наркотиков, другими вызовами и угрозами, а также придаст дополнительную динамику экономическому развитию наших государств, повысит их конкурентоспособность на мировых рынках.
  </p>
  <p id="7" speaker="В.Путин">
   Уважаемые коллеги! Повестка дня саммита весьма насыщенна. Помимо уже упомянутых вопросов правового режима на Каспии, безопасности и экономики обсудим меры по развитию сотрудничества в сфере транспорта, по защите экосистемы Каспийского моря, обменяемся мнениями по актуальным международным проблемам. Главное, у всех нас есть твёрдое намерение и заинтересованность выйти на взаимоприемлемые договорённости, которые будут способствовать ещё более тесной кооперации «каспийской пятёрки».
  </p>
  <p id="8" speaker="В.Путин">
   Ещё раз сердечно приветствую вас в России, в Астрахани. Уверен, что наша работа будет интересной и полезной.
  </p>
 </speech>
</top>