<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<top>
 <meta>
  <date>
   2014-10-16
  </date>
  <URL>
   http://kremlin.ru/events/president/news/46812
  </URL>
  <description>
   Владимир Путин, Президент Сербии Томислав Николич и Председатель Правительства Сербии Александр Вучич присутствовали на военном параде «Шаг победителя», посвящённом 70-летию освобождения Белграда от немецко-фашистских захватчиков.
  </description>
  <introduction/>
 </meta>
 <speech>
  <p id="1" speaker="В.Путин">
   Уважаемый господин Президент, уважаемый господин Премьер-министр! Дорогие друзья, ветераны, участники парада!
  </p>
  <p id="2" speaker="В.Путин">
   Рад быть вместе с вами в эти знаменательные, торжественные дни.
  </p>
  <p id="3" speaker="В.Путин">
   Семьдесят лет назад советские воины и бойцы югославской армии освободили Белград от фашистских захватчиков. Белградская операция, в ходе которой была разгромлена мощная группировка противника, стала важным этапом на пути к великой Победе.
  </p>
  <p id="4" speaker="В.Путин">
   Наши народы вместе вели долгую и упорную, кровопролитную борьбу с нацистами. Этой наглой, варварской силе покорилась почти вся Европа, однако Советский Союз и Югославия оказали агрессору поистине всенародное сопротивление.
  </p>
  <p id="5" speaker="В.Путин">
   Главные, сокрушительные удары по противнику были нанесены именно на Восточном фронте. Большой вклад в Победу внесли и борцы партизанского движения Югославии. Они сковали десятки гитлеровских дивизий, не дали перебросить их под Сталинград и Курск, использовать в других судьбоносных сражениях Второй мировой войны. Враг был раздавлен.
  </p>
  <p id="6" speaker="В.Путин">
   Мы знаем, что именно Советскому Союзу принадлежит исключительная роль, ключевая роль в победе над нацизмом, но мы никогда не делили Победу на свою и чужую и всегда будем помнить помощь союзников по антигитлеровской коалиции, участников движения Сопротивления.
  </p>
  <p id="7" speaker="В.Путин">
   В юбилейную годовщину освобождения Белграда мы отдаём дань уважения всем, кто сражался против нацизма на фронтах Второй мировой войны.
  </p>
  <p id="8" speaker="В.Путин">
   Дорогие друзья! Наши отцы и деды воевали за правое дело и достигали вершин доблести на всех рубежах этой беспощадной войны. Их отвага была безмерна, их воля, боевое братство – несокрушимы, а сила духа – запредельна. И сейчас здесь, на военном параде, нас объединяют общие глубокие чувства: это гордость и сердечная благодарность нашим ветеранам, стремление быть достойными их подвига и славы.
  </p>
  <p id="9" speaker="В.Путин">
   В мае следующего года мы все вместе будем отмечать 70-летие великой Победы. Она досталась высокой ценой, и наш общий долг – помнить уроки Второй мировой войны, противостоять попыткам героизации нацистов и их пособников, объединять усилия для создания на европейском континенте атмосферы доверия и взаимопонимания.
  </p>
  <p id="10" speaker="В.Путин">
   От всей души поздравляю жителей Белграда и всех граждан Сербии с праздником. Желаю вам успехов, процветания!
  </p>
  <p id="11" speaker="В.Путин">
   Да здравствует братская Сербия!
  </p>
 </speech>
</top>