<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<top>
 <meta>
  <date>
   2014-11-04
  </date>
  <URL>
   http://kremlin.ru/events/president/news/46916
  </URL>
  <description>
   Владимир Путин поздравил россиян с праздником, а также вручил государственные награды иностранным гражданам за вклад в укрепление дружбы и сотрудничества с Россией, сохранение и популяризацию русского языка и культуры за рубежом.
  </description>
  <introduction/>
 </meta>
 <speech>
  <p id="1" speaker="В.Путин">
   Дорогие друзья, коллеги, дамы и господа! Поздравляю вас с праздником – Днём народного единства!
  </p>
  <p id="2" speaker="В.Путин">
   Этот праздник знаменует преданность нашего народа своей стране, родной земле. Нерасторжимость такой связи, ответственность за Отечество всегда служили основой для независимости и суверенитета России, а патриотизм и любовь к Отчизне столетиями скрепляли нашу многонациональную страну.
  </p>
  <p id="3" speaker="В.Путин">
   Эти мощные искренние чувства завещаны нам нашими родителями, нашими дедами, прадедами. И верность им, верность богатейшему духовному и культурному наследию составляет истинный, глубинный смысл сегодняшнего праздника. Не случайно он приурочен к ключевому событию нашей истории, когда народ положил конец трагедии Смутного времени.
  </p>
  <p id="4" speaker="В.Путин">
   Боль за страну, за междоусобную вражду, за безвольную власть, за предательство Родины объединила тогда людей разных национальностей и вероисповеданий. Сформировав народное ополчение, они освободили Москву от интервентов, спасли Отечество от распрей, определили дальнейшую судьбу России как великого и сильного государства.
  </p>
  <p id="5" speaker="В.Путин">
   С тех пор прошло более четырёх веков, но драматические события того времени остаются вечным историческим уроком для нас, назиданием для всех поколений, правилом для нас. Правилом свято беречь и защищать свои национальные интересы, напоминанием о том, что их забвение может подвести к пропасти распада, гибели страны, что её суверенитет имеет такую же фундаментальную ценность, как свобода и демократия.
  </p>
  <p id="6" speaker="В.Путин">
   Дорогие друзья, в этом году нам пришлось столкнуться с непростыми вызовами. И как это не раз было в нашей истории, народ наш ответил консолидацией, нравственным, духовным подъёмом.
  </p>
  <p id="7" speaker="В.Путин">
   Стремление к справедливости, к правде всегда было в чести на Руси. И никакие угрозы не заставят нас отказаться от своих ценностей и идеалов.
  </p>
  <p id="8" speaker="В.Путин">
   И сегодняшний праздник, восстанавливая связь времён, пробуждает в нас чувства сопричастности к российской истории и великой культуре, которые объединяют миллионы людей по всему миру.
  </p>
  <p id="9" speaker="В.Путин">
   Здесь, на приёме, по традиции присутствуют и наши соотечественники, а также иностранные граждане, которые вносят огромный вклад в укрепление многосторонних связей с Россией. Мы всегда рады встрече с вами, дорогие друзья, и хотел бы выразить искреннюю признательность каждому из вас.
  </p>
  <p id="10" speaker="В.Путин">
   Высоко ценим вашу просветительскую деятельность, внимание к развитию русского языка, к российской культуре, высоко ценим ваш вклад в сближение людей и народов
  </p>
  <p id="11" speaker="В.Путин">
   Ещё раз поздравляю с праздником всех граждан нашей большой страны, всех, кто находится здесь, в этом зале, всех наших соотечественников в других государствах мира. Поздравляю вас и желаю вам всего самого доброго.
  </p>
  <p id="12" speaker="В.Путин">
   Дорогие друзья! Позвольте мне всех вас поздравить ещё раз с праздником, а наших друзей, награждённых государственными наградами России, – с этими наградами.
  </p>
  <p id="13" speaker="В.Путин">
   Хочу отдельно ещё раз сказать о том, что вы вносите огромный, действительно неоценимый вклад в развитие отношений между народами, вносите свой вклад во взаимоотношения и во взаимопонимание.
  </p>
  <p id="14" speaker="В.Путин">
   Только с помощью культуры, только с помощью литературы, музыки, истории можно помочь людям лучше понять друг друга, для того чтобы жить в мире и благополучии.
  </p>
  <p id="15" speaker="В.Путин">
   Спасибо вам большое. Дай вам бог здоровья.
  </p>
 </speech>
</top>