<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<top>
 <meta>
  <date>
   2014-12-09
  </date>
  <URL>
   http://kremlin.ru/events/president/news/47211
  </URL>
  <description>
   В Кремле состоялся торжественный приём по случаю празднования Дня Героев Отечества.
  </description>
  <introduction/>
 </meta>
 <speech>
  <p id="1" speaker="В.Путин">
   Уважаемые друзья!
  </p>
  <p id="2" speaker="В.Путин">
   Искренне поздравляю вас с праздником – Днём Героев Отечества!
  </p>
  <p id="3" speaker="В.Путин">
   Сегодня здесь, в Георгиевском зале Кремля, который хранит память о славе победоносного русского воинства, мы чествуем тех, кто достойно продолжает эти великие традиции. Герои Советского Союза, Герои России, кавалеры орденов Славы и Святого Георгия – вы внесли вклад высшей пробы в укрепление безопасности нашей страны, совершили подвиги на ратном поле, проявили доблесть в мирное время и ещё раз доказали, насколько значима роль каждого человека в служении нашему Отечеству, верность долгу и своей земле, своему народу, тем традициям, которые передали нам предки, готовность совершить настоящий поступок, когда это требуется в интересах Родины. Ваши дерзость, отвага вдохновляют на подвиги других людей, укрепляют веру в безграничность силы духа. Мы вами гордимся.
  </p>
  <p id="4" speaker="В.Путин">
   Приветствую ветеранов Великой Отечественной войны, которые сегодня находятся в этом зале. Ваше поколение всегда будет для нас примером честного, бескорыстного служения России, мужества и стойкости, перед которыми бессильна любая сила. Пожалуй, мало найдётся в мире стран, где эти качества составляют основу национального характера, где подвиг во имя чести и свободы Родины стоит на самом высоком – нравственном – пьедестале.
  </p>
  <p id="5" speaker="В.Путин">
   День Героев Отечества по-особому важен для России. Мы отдаём дань уважения тем, кто в разные годы, разные эпохи защищал священное право народа жить своей волей и по своим законам. И мы равняемся на вас.
  </p>
  <p id="6" speaker="В.Путин">
   Хочу сказать вам, уважаемые герои нашей страны, слова самой искренней и глубокой признательности. Ещё раз поздравляю с праздником! Здоровья вам, счастья! И конечно, самые тёплые пожелания всего самого доброго вашим семьям, вашим родным и близким, тем, кто всегда поддерживает вас и любит вас.
  </p>
  <p id="7" speaker="В.Путин">
   Позвольте предложить тост по случаю сегодняшнего праздника. За героев, за мужественных и сильных людей! За наш народ! За великую Россию!
  </p>
 </speech>
</top>