<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<top>
 <meta>
  <date>
   2014-12-20
  </date>
  <URL>
   http://kremlin.ru/events/president/news/47269
  </URL>
  <description>
   Владимир Путин выступил на торжественном вечере, посвящённом Дню работника органов государственной безопасности. Глава государства поздравил сотрудников и ветеранов российских спецслужб с профессиональным праздником.
  </description>
  <introduction/>
 </meta>
 <speech>
  <p id="1" speaker="В.Путин">
   Добрый день, уважаемые товарищи, дорогие ветераны!
  </p>
  <p id="2" speaker="В.Путин">
   Поздравляю вас с Днём работника органов безопасности, с праздником!
  </p>
  <p id="3" speaker="В.Путин">
   Сегодня мы чествуем тех, кто стоит на страже национальных интересов Российской Федерации, защищает её суверенитет и территориальную целостность, конституционный строй и безопасность наших граждан.
  </p>
  <p id="4" speaker="В.Путин">
   Эта служба требует особых качеств, особого склада характера, твёрдой веры в свою страну, в правоту и справедливость своего дела, в то, что судьба Отечества превыше всего, – так было действительно всегда в истории органов безопасности.
  </p>
  <p id="5" speaker="В.Путин">
   История спецслужб богата яркими подвигами и легендарными именами. В России с уважением относятся ко всем поколениям людей, которые берегли нашу страну от внешних и внутренних угроз, преклоняются перед героизмом и стойкостью наших ветеранов.
  </p>
  <p id="6" speaker="В.Путин">
   В наступающем году мы будем торжественно отмечать 70-летие Великой Победы. В разгром врага сотрудники органов безопасности, контрразведчики, разведчики, пограничники внесли поистине неоценимый вклад.
  </p>
  <p id="7" speaker="В.Путин">
   Нашей стране пришлось пройти и через «холодную войну», и через прямую агрессию международного терроризма. И всегда сотрудники органов безопасности были, что называется, на передовой, с честью выполняли свой долг. И в нашей недавней истории, мы это знаем хорошо. Никогда не забуду ребят, которые жизнью своей заплатили за то, чтобы страна чувствовала себя в безопасности в годы, когда международный терроризм действительно «наседал» так, что казалось, этому не будет конца.
  </p>
  <p id="8" speaker="В.Путин">
   Уверен, традиции, на которых воспитываются сотрудники органов безопасности, будут надёжным, верным ориентиром для тех, кто сегодня в строю. И кто в будущем выберет для себя эту почётную профессию – профессию защищать свой народ.
  </p>
  <p id="9" speaker="В.Путин">
   Уважаемые товарищи!
  </p>
  <p id="10" speaker="В.Путин">
   Сегодня от каждого зависит очень многое. И к эффективности, качеству работы органов безопасности предъявляются самые высокие требования.
  </p>
  <p id="11" speaker="В.Путин">
   Обстановка в мире далека от стабильной: растёт число угроз и рисков, игнорируются нормы международного права. В ход идут все средства: и шантаж, и провокации, и экономическое, и информационное давление, ставка на радикальные элементы, националистические группировки; попытки дестабилизировать внутреннюю ситуацию, и тем самым поставить под полный контроль целые страны.
  </p>
  <p id="12" speaker="В.Путин">
   Откровенно звучат заявления и о том, что Россия должна дорого заплатить за свою независимую позицию, за то, что поддерживает соотечественников, за Крым и Севастополь, – иногда кажется, просто за то, что мы существуем.
  </p>
  <p id="13" speaker="В.Путин">
   Очевидно, что запугать нас, сдержать, изолировать Россию ни у кого не получится, никогда не получалось и никогда не получится. Попытки такие проводились всегда, на протяжении столетий, я уже об этом говорил публично, а в ХХ веке многократно: и в 20-е, и в 40-е годы, и позже. Ничего не получилось, и сейчас ничего не получится. При этом мы должны быть готовы проходить через определённые трудности и давать всегда адекватный ответ на любые угрозы нашему суверенитету, стабильности, единству нашего общества.
  </p>
  <p id="14" speaker="В.Путин">
   В этой связи ещё раз отмечу важность жёсткой и бескомпромиссной борьбы с терроризмом и экстремизмом. В этом году благодаря вашим решительным действиям предотвращено 60 преступлений террористической направленности, из них 8 терактов. Пресечена деятельность 46 террористических и экстремистских групп.
  </p>
  <p id="15" speaker="В.Путин">
   Необходимо и дальше повышать эффективную превентивную работу. Укреплять взаимодействие с институтами гражданского общества, в том числе в противодействии экстремизму, национализму и ксенофобии.
  </p>
  <p id="16" speaker="В.Путин">
   Предельная собранность и мобилизованность требуется от контрразведывательных подразделений. Активность зарубежных спецслужб, «работающих» по России, растёт. Так, только по линии контрразведки в текущем году выявлено свыше 230 кадровых сотрудников и агентов иностранных спецслужб.
  </p>
  <p id="17" speaker="В.Путин">
   Самое серьёзное внимание следует уделить охране государственных рубежей, обеспечению устойчивой работы органов государственного управления, защите экономических интересов России.
  </p>
  <p id="18" speaker="В.Путин">
   Большой круг задач у Службы внешней разведки. Прежде всего в сфере прогнозирования и анализа потенциальных рисков и угроз, а также в оценке характера и вероятного развития ключевых международных событий.
  </p>
  <p id="19" speaker="В.Путин">
   Отмечу и напряжённую работу сотрудников ФСО. Прежде всего при обеспечении безопасности участников и гостей зимней Олимпиады и Паралимпиады в Сочи, других важных крупных мероприятий.
  </p>
  <p id="20" speaker="В.Путин">
   Дорогие друзья!
  </p>
  <p id="21" speaker="В.Путин">
   Хочу поблагодарить всех вас и ваших коллег за честную и добросовестную работу. Верю в ваш патриотизм и преданность своему делу, преданность нашему Отечеству, в вашу стойкость и готовность к любым испытаниям, в то, что каждый из вас будет с честью защищать достоинство и национальные интересы нашей великой Родины.
  </p>
  <p id="22" speaker="В.Путин">
   Ещё раз поздравляю всех присутствующих, всех сотрудников органов безопасности, ветеранов с праздником.
  </p>
  <p id="23" speaker="В.Путин">
   Позвольте пожелать вам всего самого доброго в наступающем, 2015 году.
  </p>
 </speech>
</top>