<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<top>
 <meta>
  <date>
   2014-12-22
  </date>
  <URL>
   http://kremlin.ru/events/president/news/47277
  </URL>
  <description>
   Владимир Путин в режиме видеоконференции принял участие в запуске компанией «Газпром» крупнейшего на полуострове Ямал газового промысла № 1 Бованенковского месторождения.
  </description>
  <introduction/>
 </meta>
 <speech>
  <p id="1" speaker="В.Путин">
   Алексей Борисович, добрый день!
  </p>
  <p id="2" speaker="В.Путин">
   Я хочу поздравить Вас и весь коллектив со значительным сегодняшним событием – вводом в строй новых газодобывающих мощностей на одном из важнейших и крупнейших в стране Бованенковском месторождении.
  </p>
  <p id="3" speaker="В.Путин">
   Мы знаем, что сегодня ввод в эксплуатацию новых мощностей позволит серьёзно увеличить газодобычу – в полтора раза, до 90 миллиардов кубических метров газа в год.
  </p>
  <p id="4" speaker="В.Путин">
   Рост газодобычи в таком объёме, безусловно, будет способствовать повышению энергобезопасности не только в регионе, но и во всей стране; позволит при необходимости увеличить и экспорт наших энергоресурсов потребителям.
  </p>
  <p id="5" speaker="В.Путин">
   Знаю, что за время ввода первых мощностей, за два года, проведена огромная работа, в очень сложных климатических условиях построены сотни километров трубопроводов, газоперекачивающие станции.
  </p>
  <p id="6" speaker="В.Путин">
   Всё это – сооружения, которые, безусловно, связаны с высокими технологиями, с новыми современными высокоэффективными технологическими решениями. И это, безусловно, заслуга большого коллектива инженеров, рабочих, организаторов производства.
  </p>
  <p id="7" speaker="В.Путин">
   Ещё многое придётся сделать для дальнейшего освоения Ямала, и я хочу пожелать вам успехов!
  </p>
  <p id="8" speaker="А.Миллер">
   Спасибо.
  </p>
  <p id="9" speaker="А.Миллер">
   Владимир Владимирович, предлагаем посмотреть короткий фильм о ходе освоения Бованенковского месторождения.
  </p>
  <p id="10" speaker="В.Путин">
   Пожалуйста.
  </p>
  <p id="11" speaker="А.Миллер">
   Уважаемый Владимир Владимирович, сегодня мы на Бованенково вводим новый газовый промысел мощностью 30 миллиардов кубометров газа в год. За два года эксплуатации Бованенковского месторождения на нём добыто 68 миллиардов кубометров газа. А сегодня мы наращиваем добычные мощности месторождения до уровня 90 миллиардов кубометров газа в год.
  </p>
  <p id="12" speaker="А.Миллер">
   Современные отечественные технологии, которые внедрены на Бованенковском месторождении, доказали свою эффективность. Скважины построены российскими буровыми установками пятого поколения, и они демонстрируют стабильный режим работы.
  </p>
  <p id="13" speaker="А.Миллер">
   Специально построена система газопроводов Бованенково – Ухта, и она функционирует чётко. И именно подача газа в эту систему газопроводов в настоящее время позволяет создать мощности для экспорта газа в Китай с нашего главного центра газодобычи – Надым-Пур-Тазовского региона. И, таким образом, поставка газа в Китай будет осуществляться не только по восточному маршруту, но и по новому западному режиму поставки из Западной Сибири.
  </p>
  <p id="14" speaker="А.Миллер">
   Все промышленные объекты Бованенковского месторождения эксплуатируются по жёстким экологическим требованиям, по самым современным мировым стандартам.
  </p>
  <p id="15" speaker="А.Миллер">
   Опыт, который накоплен при освоении Бованенковского месторождения, – это опыт работы в полярных арктических широтах. И это уникальный опыт – такого опыта нет ни у одной страны в мире. И это позволит нам в дальнейшем планомерно наращивать добычу газа в Арктике.
  </p>
  <p id="16" speaker="А.Миллер">
   И здесь, на Бованенково, всего-навсего через четыре года уровень добычи газа выйдет уже на уровень 115 миллиардов кубометров газа в год, а в дальнейшем – до 140 миллиардов.
  </p>
  <p id="17" speaker="А.Миллер">
   Уважаемый Владимир Владимирович, все технологические коммуникации Бованенковского месторождения находятся под рабочим давлением. Прошу дать команду на подачу газа в магистральный газопровод.
  </p>
  <p id="18" speaker="В.Путин">
   Начинайте.
  </p>
  <p id="19" speaker="А.Миллер">
   Уважаемый Владимир Владимирович, новый газовый промысел на Бованенковском месторождении введён в эксплуатацию. Газ поступает в систему магистральных газопроводов Бованенково – Ухта.
  </p>
  <p id="20" speaker="В.Путин">
   Алексей Борисович, ещё раз поздравляю Вас, весь трудовой коллектив и «Газпрома», и тех людей, которые работали над решением задачи, о решении которой Вы сейчас только что доложили. Большая работа закончилась хорошим результатом. Желаю вам новых успехов в наступающем году.
  </p>
  <p id="21" speaker="В.Путин">
   С наступающим новым, 2015 годом! Передайте самые наилучшие пожелания всему вашему коллективу. Спасибо. Всего хорошего!
  </p>
 </speech>
</top>