<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<top>
 <meta>
  <date>
   2014-12-26
  </date>
  <URL>
   http://kremlin.ru/events/president/news/47336
  </URL>
  <description>
   В преддверии Нового года в Государственном Кремлёвском дворце состоялся традиционный новогодний приём от имени Президента России. Среди приглашённых – представители науки, культуры, искусства, спорта, военные, лидеры политических партий, руководители крупнейших предприятий и общественных организаций.
  </description>
  <introduction/>
 </meta>
 <speech>
  <p id="1" speaker="В.Путин">
   Уважаемые коллеги! Дорогие друзья! Дамы и господа!
  </p>
  <p id="2" speaker="В.Путин">
   Очень рад видеть всех вас на нашем традиционном новогоднем, или предновогоднем, приёме, который всегда отличает очень тёплая, дружеская атмосфера. И прежде всего, разумеется, хочу поздравить вас с наступающим, приближающимся 2015 годом.
  </p>
  <p id="3" speaker="В.Путин">
   Мы всегда ждём прихода Нового года с особым светлым чувством. Воспринимаем это как рубеж между прошлым и будущим, надеемся, разумеется, всегда надеемся на самое-самое лучшее. И даже будучи прагматичными, деловыми людьми, всегда загадываем какие-то желания, формулируем для себя мечты. Но по большому счёту именно эти мечты и планы и становятся стимулом к новым достижениям.
  </p>
  <p id="4" speaker="В.Путин">
   Такое стремление идти вперёд отличает всех, кто собрался сегодня в этом зале. Это руководители наших крупнейших предприятий, лидеры политических партий, представители науки, культуры, искусства, Вооружённых Сил, властных региональных структур, общественных организаций и бизнеса.
  </p>
  <p id="5" speaker="В.Путин">
   Вы все остро чувствуете ритм времени, и убеждён, что труд во имя России, служение родной стране, отстаивание её интересов считаете своим жизненным приоритетом. Такое ответственное, чуткое отношение к Отечеству всегда было свидетельством чести, благородства, высокого гражданского долга, верности духовным традициям наших предков.
  </p>
  <p id="6" speaker="В.Путин">
   Уходящий год показал, насколько востребованы эти качества сегодня. Их в полной мере продемонстрировал наш народ, искренне поддержав возвращение Крыма и Севастополя в родную семью, в Россию.
  </p>
  <p id="7" speaker="В.Путин">
   На самом деле не так часто происходят события, способные столь сильно сплотить, объединить общество, вызвать мощные чувства патриотизма. И очень важно сохранить этот созидательный настрой, дать простор реализации гражданских инициатив.
  </p>
  <p id="8" speaker="В.Путин">
   Огромная роль здесь принадлежит, без всякого преувеличения, каждому из тех, кто сегодня здесь присутствует, каждому из вас, уважаемые коллеги. Уверен, вы хорошо понимаете, что консолидация общества – ключевое условие преодоления любых сложностей и трудностей, ключевое условие для дальнейшего развития России.
  </p>
  <p id="9" speaker="В.Путин">
   Предстоящий год будет непростым. Перед нами стоит немало сложных задач, и мы их обязательно решим. Хотел бы сейчас, в преддверии Нового года, поблагодарить вас за труд, за уверенность в своих силах и умение достойно отвечать на вызовы времени.
  </p>
  <p id="10" speaker="В.Путин">
   Здоровья вам, радости, счастья!
  </p>
  <p id="11" speaker="В.Путин">
   Позвольте предложить тост – за Россию!
  </p>
  <p id="12" speaker="В.Путин">
   За мир и благополучие!
  </p>
  <p id="13" speaker="В.Путин">
   За успехи и удачу во всех наших делах и начинаниях!
  </p>
  <p id="14" speaker="В.Путин">
   С новым, 2015 годом!
  </p>
 </speech>
</top>