<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<top>
 <meta>
  <date>
   2017-02-23
  </date>
  <URL>
   http://kremlin.ru/events/president/news/53942
  </URL>
  <description>
   Владимир Путин присутствовал на праздничном концерте, посвящённом Дню защитника Отечества. Глава государства поздравил военнослужащих, гражданский персонал Вооружённых Сил и ветеранов с праздником.
  </description>
  <introduction/>
 </meta>
 <speech>
  <p id="1" speaker="В.Путин">
   Уважаемые товарищи! Дорогие друзья!
  </p>
  <p id="2" speaker="В.Путин">
   Поздравляю вас и всех военнослужащих страны, гражданский персонал Вооружённых Сил с праздником – Днём защитника Отечества!
  </p>
  <p id="3" speaker="В.Путин">
   Этот праздник уже давно приобрёл высокий статус народного. В основе такого искреннего, сердечного отношения к ратному труду – понимание его огромной значимости, почитание доблести всех, кто стоял и стоит за нашу Родину, за её интересы, за мирную, спокойную жизнь, и, конечно же, гордость – гордость за легендарные свершения армии и флота.
  </p>
  <p id="4" speaker="В.Путин">
   Самые тёплые слова мы адресуем великому поколению победителей, разгромивших нацизм. Вы преодолели тяжелейшие, немыслимые испытания. Показали, что значит сила любви к Отечеству, на какую высоту отваги и мужества поднимает человека это священное чувство, навеки оставили потомкам исторический урок единства народа.
  </p>
  <p id="5" speaker="В.Путин">
   Мы чествуем сегодня всех ветеранов Вооружённых Сил, людей, которые внесли большой вклад в развитие армии и флота, в укрепление славных традиций российского воинства, в воспитание и профессиональную подготовку новых поколений солдат, матросов, офицеров.
  </p>
  <p id="6" speaker="В.Путин">
   Хорошо известно, что у нашего офицерства свой, особый военный патриотизм. Они посвящают жизнь защите Родины, и в этом их идеалы, честь и главные ценности. Такое ответственное, самоотверженное отношение к службе – в характере у российских военных. И потому они по праву считаются надёжной опорой государства и общества.
  </p>
  <p id="7" speaker="В.Путин">
   Хочу поблагодарить за смелость и решительность всех военнослужащих, которые сейчас помогают народу Сирии бороться с терроризмом. Вы проявляете самые благородные качества, спасая обездоленных людей, оказывая им медицинскую помощь, доставляя сотни тонн гуманитарных грузов.
  </p>
  <p id="8" speaker="В.Путин">
   Нашим общим достоянием стали имена героев-современников, подвиги лучших российских бойцов и командиров. На них должны равняться и молодые ребята, которые выбрали для себя нелёгкую службу в армии и на флоте.
  </p>
  <p id="9" speaker="В.Путин">
   Уважаемые друзья!
  </p>
  <p id="10" speaker="В.Путин">
   Безопасность России, защита её граждан, безусловно, в надёжных руках. Наши Вооружённые Силы имеют огромный боевой потенциал, находятся в постоянной готовности, способны действовать чётко и согласованно и уверенно отражать любую агрессию.
  </p>
  <p id="11" speaker="В.Путин">
   За последние годы в военной сфере страны произошли кардинальные преобразования. Это уже неоспоримый факт нашей жизни. И мы обязательно продолжим работу над кадровым и организационным укреплением Вооружённых Сил, над повышением их мобильности и боеготовности.
  </p>
  <p id="12" speaker="В.Путин">
   Среди приоритетов – укрепление стратегического ядерного щита, современных воздушно-космических сил, а также строгое выполнение госпрограммы вооружения. Растущие возможности отечественного оборонно-промышленного комплекса позволяют уверенно реализовать все наши масштабные планы.
  </p>
  <p id="13" speaker="В.Путин">
   Дорогие друзья!
  </p>
  <p id="14" speaker="В.Путин">
   Ещё раз сердечно поздравляю вас с праздником. Желаю твёрдо идти к поставленным целям, достигать новых успехов. Желаю также, чтобы семья была для вас надёжным тылом любви и поддержки. Здоровья вам и всем вашим близким.
  </p>
  <p id="15" speaker="В.Путин">
   С праздником!
  </p>
 </speech>
</top>