<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<top>
 <meta>
  <date>
   2017-02-27
  </date>
  <URL>
   http://kremlin.ru/events/president/transcripts/53955
  </URL>
  <description/>
  <introduction/>
 </meta>
 <speech>
  <p id="1" speaker="Э.Рахмон">
   Уважаемые представители средств массовой информации! Уважаемые дамы и господа!
  </p>
  <p id="2" speaker="Э.Рахмон">
   Сегодня нами проведена конструктивная и плодотворная работа, по итогам которой подписан ряд двусторонних документов о сотрудничестве. Примечательно, что визит уважаемого Владимира Владимировича проходит в год 25-летия установления дипломатических отношений между нашими странами. Убеждён, что его результаты придадут новый импульс динамичному и гармоничному развитию всего комплекса таджикско-российского сотрудничества.
  </p>
  <p id="3" speaker="Э.Рахмон">
   Россия была и остаётся ключевым стратегическим партнёром Таджикистана во всех сферах. Будучи гарантом выполнения мирного соглашения, Россия сыграла важную роль в процессе установления мира и согласия в Таджикистане, внесла существенный вклад в социально-экономическое развитие страны и укрепление её национальной независимости.
  </p>
  <p id="4" speaker="Э.Рахмон">
   За годы независимости сотрудничество с Россией динамично развивалось во всех важнейших сферах жизнедеятельности. Правовая база таджикско-российских отношений, состоящая из около 260 документов, охватывает практически все аспекты нашего взаимодействия: от военно-технического до крупных социально-экономических проектов.
  </p>
  <p id="5" speaker="Э.Рахмон">
   Состоявшийся диалог на высшем уровне вновь подтвердил высокую степень взаимного политического доверия, чем мы весьма дорожим. Стороны высоко оценили достигнутый уровень отношений двух стран. Мы согласились с тем, что для дальнейшего их совершенствования имеется большой неиспользованный потенциал.
  </p>
  <p id="6" speaker="Э.Рахмон">
   Выражена обоюдная заинтересованность в продолжении постоянного политического диалога, который способствует оптимизации нашего взаимодействия по всем направлениям. В ходе переговоров мы обстоятельно рассмотрели состояние и перспективы таджикско-российского сотрудничества в двустороннем формате и на площадках международных организаций ООН, ШОС, СНГ и ОДКБ.
  </p>
  <p id="7" speaker="Э.Рахмон">
   Огромное значение для наполнения наших экономических связей новым содержанием имеет расширение географии таджикско-российского межрегионального сотрудничества и углубление уже существующих контактов в этой области. Стороны также подтвердили готовность продолжить сотрудничество в таких важных секторах экономики, как сельское хозяйство, текстильная и горнорудная промышленность, энергетика, включая нефтегазовую отрасль.
  </p>
  <p id="8" speaker="Э.Рахмон">
   Выражена готовность к совместной работе по увеличению производства и поставок экологически чистых овощей и фруктов на российский рынок. Мы были едины во мнении, что межправительственная комиссия по экономическому сотрудничеству играет сегодня ключевую роль в решении стоящих перед нами задач.
  </p>
  <p id="9" speaker="Э.Рахмон">
   Рассмотрены вопросы трудовой миграции. Мы выражаем надежду, что предложения таджикской стороны в этой области найдут поддержку российского Правительства.
  </p>
  <p id="10" speaker="Э.Рахмон">
   Мы решили предпринять ряд эффективных мер в культурно-гуманитарной, в том числе образовательной сфере. В этом контексте отмечена важность создания благоприятных условий для удовлетворения растущего интереса таджикских граждан к получению образования на русском языке.
  </p>
  <p id="11" speaker="Э.Рахмон">
   Сегодня на территории Таджикистана действуют филиалы трёх российских высших учебных заведений, а в российских вузах обучаются более двадцати тысяч наших граждан, в том числе по квотам, ежегодно выделяемым российской стороной.
  </p>
  <p id="12" speaker="Э.Рахмон">
   Мы признательны Правительству Российской Федерации за решение об увеличении квот для таджикских студентов в этом учебном году. Наряду с учёбой таджикской молодёжи в России актуальными остаются вопросы строительства новых средних общеобразовательных школ с обучением русскому языку в Таджикистане, а также обеспечение таджикских образовательных учреждений преподавателями русского языка, учебниками и пособиями.
  </p>
  <p id="13" speaker="Э.Рахмон">
   При обсуждении международных вопросов особое внимание было уделено взаимодействию в борьбе с терроризмом, экстремизмом, наркотрафиком и другими формами транснациональной организованной преступности. Мы отметили эффективное и результативное взаимодействие правоохранительных структур и условились о дальнейшей координации наших усилий в этом направлении.
  </p>
  <p id="14" speaker="Э.Рахмон">
   Всем известно, что около 60 процентов внешней границы Содружества с Афганистаном приходится на Таджикистан. Наша страна является форпостом на данном рубеже, и это накладывает на нас огромную ответственность за адекватное реагирование и предотвращение любых возникающих угроз и вызовов. В этой связи мы уделили особое внимание ситуации в Афганистане и высказали общее мнение в крайней важности установления мира и стабильности в этой соседней стране.
  </p>
  <p id="15" speaker="Э.Рахмон">
   Выражено обоюдное стремление к развитию военного и военно-технического сотрудничества прежде всего по линии модернизации вооружённых сил Таджикистана в интересах укрепления обороноспособности нашей страны и обеспечения региональной безопасности.
  </p>
  <p id="16" speaker="Э.Рахмон">
   В заключение хотел бы выразить свою искреннюю признательность Президенту Российской Федерации уважаемому Владимиру Владимировичу за присвоение высокой государственной награды Российской Федерации – ордена Александра Невского. Эту награду прежде всего я воспринимаю как высокую оценку вклада всего таджикского народа в дело развития и укрепления дружественных отношений с братской Россией.
  </p>
  <p id="17" speaker="Э.Рахмон">
   С большим удовольствием передаю слово уважаемому Владимиру Владимировичу.
  </p>
  <p id="18" speaker="В.Путин">
   Уважаемый Эмомали Шарипович! Уважаемые дамы и господа, друзья!
  </p>
  <p id="19" speaker="В.Путин">
   Переговоры с Президентом Таджикистана прошли, как обычно, в очень тёплой, дружеской атмосфере. Сначала в узком составе очень подробно обсудили практически все направления нашего взаимодействия, а затем – с участием руководителей министерств и ведомств.
  </p>
  <p id="20" speaker="В.Путин">
   Хотел бы подчеркнуть, Таджикистан – надёжный союзник и стратегический партнёр России. Наши страны объединяют проверенные временем дружественные связи. В апреле этого года мы будем отмечать, как уже неоднократно говорилось в ходе нашего визита сегодня, 25-летие со дня установления дипломатических отношений между двумя странами.
  </p>
  <p id="21" speaker="В.Путин">
   Большой вклад в укрепление двустороннего сотрудничества вносит и лично Президент Таджикистана. И в знак признательности этих особых заслуг сегодня я с большим удовольствием вручил Эмомали Шариповичу высокую государственную награду Российской Федерации – орден Александра Невского. Как вы знаете, орденом Дружбы награждён также Министр иностранных дел Таджикистана.
  </p>
  <p id="22" speaker="В.Путин">
   Отмечу, что в ходе нынешних переговоров приоритетное внимание было уделено расширению торгово-экономического партнёрства. Россия занимает первое место среди внешнеторговых партнёров Таджикистана, а наша страна почти полностью обеспечивает потребности республики в нефтепродуктах.
  </p>
  <p id="23" speaker="В.Путин">
   К сожалению, в последние годы из-за нестабильной глобальной конъюнктуры, колебания цен на сырьевые товары, волатильности валютных курсов показатели в стоимостном выражении торгового оборота несколько сократились, но физические объёмы остались практически прежними.
  </p>
  <p id="24" speaker="В.Путин">
   Мы как раз сегодня занимались тем, чтобы создать новые дополнительные условия для развития торгово-экономических связей, потому что такое положение дел, даже в известной степени формально, конечно, нас устраивать не может.
  </p>
  <p id="25" speaker="В.Путин">
   Ключевую роль в решении задачи экономического развития и торгово-экономических связей призвана сыграть межправкомиссия, которая работает энергично и достаточно эффективно. Россия является ведущим инвестором в таджикскую экономику. Наши компании вложили в Таджикистан более 1,6 миллиарда долларов.
  </p>
  <p id="26" speaker="В.Путин">
   Крупные совместные проекты осуществляются в энергетической сфере. Построенная с российским участием Сангтудинская гидроэлектростанция производит 12 процентов всего вырабатываемого в Таджикистане электричества и может снабжать электроэнергией третьи страны.
  </p>
  <p id="27" speaker="В.Путин">
   Подписанное сегодня межправсоглашение о сотрудничестве в области использования атомной энергии в мирных целях открывает дополнительные, новые возможности для совместной работы в этой важной сфере. Должен сказать сразу, что это прежде всего решение и экологических проблем.
  </p>
  <p id="28" speaker="В.Путин">
   Хорошие перспективы для расширения взаимовыгодной кооперации видим и в сельском хозяйстве. Россия заинтересована в увеличении поставок аграрной продукции из Таджикистана. Чтобы помочь таджикским производителям в доставке в Россию продовольствия, «Российские железные дороги » устанавливали в прошлом году и готовы продолжить эту практику установления льготного тарифа на перевозку сельхозпродукции.
  </p>
  <p id="29" speaker="В.Путин">
   На переговорах конструктивно обсуждались и межрегиональные связи, мы придаём этому большое значение. С партнёрами из Таджикистана работают практически все субъекты Российской Федерации.
  </p>
  <p id="30" speaker="В.Путин">
   Серьёзной поддержкой экономике Таджикистана служат, конечно, и денежные переводы, которые отправляют домой работающие в России таджикские граждане; их, по нашим подсчётам, сегодня 876 тысяч. Только за прошлый год объёмы таких перечислений превысили 1,9 миллиарда долларов, это почти одна треть ВВП страны.
  </p>
  <p id="31" speaker="В.Путин">
   Подчеркну, что в России гражданам Таджикистана предоставляются максимально возможные преференции: пребывание в течение 15 дней без постановки на учёт, оформление патента на работу сроком до трёх лет. Делается всё необходимое, чтобы обеспечить таджикским гражданам достойные условия для жизни и труда, гарантировать им социальную защиту и медицинскую помощь.
  </p>
  <p id="32" speaker="В.Путин">
   На это в том числе направлено и подписанное сегодня двустороннее соглашение о сотрудничестве в вопросах труда и занятости населения. Президент Таджикистана ставил вопросы и по другим аспектам этой проблемы, в том числе по гражданам, которым по тем или иным причинам запрещён въезд на территорию Российской Федерации, мы это обсуждали. В целом решение найдено, и мы будем работать в соответствии с договорённостью с Президентом Таджикистана.
  </p>
  <p id="33" speaker="В.Путин">
   На хорошем уровне находятся российско-таджикские контакты в области образования, науки, культуры. В российских вузах обучается свыше 21 000 таджикских студентов, половина из них на бюджетной основе за счёт бюджета Российской Федерации. В этом году мы приняли решение увеличить количество госстипендий, выделяемых для граждан Таджикистана.
  </p>
  <p id="34" speaker="В.Путин">
   Хотел бы особое внимание обратить на то, как бережно относится Эмомали Шарипович к поддержанию и развитию русского языка. Мы этому придаём большое значение и очень это ценим. Сегодня договорились, что мы предпримем дополнительные шаги для совместной работы по этому направлению, в том числе будем развивать сеть школ, где преподавание осуществляется на русском языке.
  </p>
  <p id="35" speaker="В.Путин">
   В Душанбе успешно функционирует Российско-таджикский славянский университет, где обучается свыше 6000 студентов, а также филиалы, об этом тоже было сказано, МГУ , Московского института стали и сплавов, Московского энергетического института.
  </p>
  <p id="36" speaker="В.Путин">
   Состоялся полезный обмен мнениями по наиболее острым вопросам международной и региональной повестки дня. Отрадно, что по большинству из них позиции наших стран практически совпадают. В частности, при обсуждении непростой ситуации в Афганистане стороны высказались за скорейшее достижение в этой стране национального примирения, заявили о готовности оказывать Кабулу содействие в продвижении соответствующего переговорного процесса.
  </p>
  <p id="37" speaker="В.Путин">
   Россия и Таджикистан разделяют озабоченность распространения в Афганистане влияния террористических группировок, такой, например, как так называемое «Исламское государство». Мы обеспокоены бурным ростом наркотрафика, трансграничной преступности. И в этой связи договорились активизировать совместные меры по защите таджикско-афганской границы, в том числе задействовать возможности расположенной в Таджикистане российской военной базы.
  </p>
  <p id="38" speaker="В.Путин">
   Условились продолжать и далее уделять приоритетное внимание взаимодействию наших стран в рамках таких важных организаций, как ОДКБ, СНГ и ШОС, договорились продолжить здесь совместную работу.
  </p>
  <p id="39" speaker="В.Путин">
   И в заключение ещё раз хочу поблагодарить Эмомали Шариповича за тёплый, очень радушный приём, обстоятельные и результативные переговоры. Уверен, что достигнутые в ходе сегодняшнего визита договорённости будут способствовать дальнейшему развитию экономического взаимодействия в интересах народов России и Таджикистана.
  </p>
  <p id="40" speaker="В.Путин">
   Благодарю вас за внимание.
  </p>
 </speech>
</top>