<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<top>
 <meta>
  <date>
   2017-04-05
  </date>
  <URL>
   http://kremlin.ru/events/president/transcripts/54224
  </URL>
  <description/>
  <introduction/>
 </meta>
 <speech>
  <p id="1" speaker="В.Путин">
   Уважаемый Шавкат Миромонович!
  </p>
  <p id="2" speaker="В.Путин">
   Уважаемые друзья и коллеги, дамы и господа!
  </p>
  <p id="3" speaker="В.Путин">
   Прежде всего хотел бы подчеркнуть, что Ваш, Шавкат Миромонович, первый визит в Россию носит самый высокий статус – государственный.
  </p>
  <p id="4" speaker="В.Путин">
   Мы видим и очень ценим внимание, которое Вы с первых дней во главе Республики Узбекистан уделяете нашим двусторонним отношениям. Не будет преувеличением сказать, что эти отношения носят действительно особый, дружественный, партнёрский, союзнический характер.
  </p>
  <p id="5" speaker="В.Путин">
   Российско-узбекистанское многоплановое сотрудничество скреплено вековой общей историей, богатыми традициями, традициями взаимопонимания, сотрудничества, поддержки, бесценным капиталом культурных, духовных и человеческих контактов.
  </p>
  <p id="6" speaker="В.Путин">
   Хотел бы крайне положительно оценить результаты состоявшихся сегодня переговоров. Мы поработали с Вами эффективно, плодотворно, вышли на ряд принципиальных договорённостей, наметили долгосрочные планы взаимодействия на перспективу в экономике, гуманитарных связях, в вопросах обеспечения безопасности и стабильности в Центральной Азии.
  </p>
  <p id="7" speaker="В.Путин">
   Подписанное нами сегодня Совместное заявление отражает общее стремление России и Узбекистана и далее развивать двусторонние связи на принципах добрососедства, стратегического партнёрства, союзничества.
  </p>
  <p id="8" speaker="В.Путин">
   Знаю, что у узбекского народа есть хорошая пословица: «Кто объединяется, тот преуспевает. Кто уединяется – пропадает». И очень важно, что Россия и Узбекистан умеют работать вместе, сообща, всегда понимать друг друга. Уверен, что совместными усилиями нам по силам воплотить в жизнь всё, даже самое сложное, самое амбициозное.
  </p>
  <p id="9" speaker="В.Путин">
   Позвольте предложить тост за укрепление дружбы, союзнических отношений, за партнёрство, сотрудничество между Россией и Узбекистаном! За благополучие и процветание народов наших стран! За здоровье Президента Узбекистана Шавката Миромоновича, за здоровье всех присутствующих!
  </p>
  <p id="10" speaker="В.Путин">
   Сог булинг! [На узбекском языке – «Будьте здоровы!»]
  </p>
  <p id="11" speaker="Ш.Мирзиёев">
   Уважаемый Владимир Владимирович, уважаемые друзья!
  </p>
  <p id="12" speaker="Ш.Мирзиёев">
   Позвольте мне выразить искреннюю благодарность за радушный приём, за гостеприимство, которое мы всегда ощущаем на Российской земле.
  </p>
  <p id="13" speaker="Ш.Мирзиёев">
   Я глубоко признателен Вам, уважаемый Владимир Владимирович, за тёплые слова в адрес Узбекистана и нашего народа. Для нас Россия была и есть надёжный и проверенный самой жизнью стратегический партнёр и союзник. Мы никогда не забываем нашу общую историю, общие интересы, глубокие духовные и нравственные корни, которые нас объединяют. Ведь, как сказал выдающийся учёный, академик Дмитрий Сергеевич Лихачёв, память – это основа совести и нравственности, основа культуры, хранить и беречь память – наш нравственный долг перед самими собой и перед потомками.
  </p>
  <p id="14" speaker="Ш.Мирзиёев">
   Нас искренне радуют уверенное и поступательное развитие России, укрепление её высокого авторитета на международной арене. Безусловно, в решающей степени это результат дальновидной и прагматичной политики Президента Российской Федерации, уважаемого Владимира Владимировича. Хочу особо отметить, что народ Узбекистана испытывает глубокое уважение к великому русскому народу, его богатейшей культуре, искусству, традициям, широте и доброте русского характера.
  </p>
  <p id="15" speaker="Ш.Мирзиёев">
   Сегодня на благодатной узбекской земле живут, трудятся и вносят достойный вклад в развитие страны почти миллион этнических русских, считающих своей родиной Узбекистан. Убеждён, что нынешний визит будет служить дальнейшему расширению и укреплению стратегического партнёрства и союзнических отношений Узбекистана и России на благо наших стран и народов.
  </p>
  <p id="16" speaker="Ш.Мирзиёев">
   Предлагаю тост за здоровье Президента Российской Федерации Владимира Владимировича Путина, за благополучие и процветание наших народов, за здоровье всех присутствующих!
  </p>
 </speech>
</top>