<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<top>
 <meta>
  <date>
   2017-05-10
  </date>
  <URL>
   http://kremlin.ru/events/president/news/54481
  </URL>
  <description>
   Владимир Путин принял участие в гала-матче VI Всероссийского фестиваля Ночной хоккейной лиги, в котором традиционно играли звёзды российского и мирового хоккея.
  </description>
  <introduction>
   Владимир Путин принял участие в гала-матче VI Всероссийского фестиваля Ночной хоккейной лиги, в котором традиционно играли звёзды российского и мирового хоккея. Спортивное состязание прошло в ледовом дворце «Большой» Олимпийского парка Сочи. Глава государства стал инициатором создания Ночной хоккейной лиги; первая игра состоялась в Москве 7 мая 2012 года.
  </introduction>
 </meta>
 <speech>
  <p id="1" speaker="В.Путин">
   Дорогие друзья! Участники сегодняшней встречи! Дорогие любители спорта в России, любители зимних видов спорта, хоккея!
  </p>
  <p id="2" speaker="В.Путин">
   Хочу всех нас поздравить с сегодняшним событием. У нас уже шестая встреча подобного рода.
  </p>
  <p id="3" speaker="В.Путин">
   Развитие любительского хоккея происходит в России быстрыми темпами. В этом году свыше восьмисот команд со всей России, из 73 субъектов Российской Федерации приняли участие в отборочных играх.
  </p>
  <p id="4" speaker="В.Путин">
   Вы знаете, кого бы я хотел особо поблагодарить: не спонсоров (хотя им, конечно, большое спасибо), не организаторов (им тоже большое спасибо) – членов ваших семей, вот им за поддержку большое спасибо.
  </p>
  <p id="5" speaker="В.Путин">
   И конечно, звёзд нашего хоккея, олимпийских чемпионов, чемпионов мира и Европы. Безусловно, без их интеллектуальной поддержки, без их мастерства, конечно, Ночная хоккейная лига не смогла бы состояться.
  </p>
  <p id="6" speaker="В.Путин">
   Хочу вам всем, а также нашим зрителям пожелать приятных минут, которыми насладятся все те, кто любит хоккей.
  </p>
  <p id="7" speaker="В.Путин">
   У нас сегодня соревнование, но оно – дружеское соревнование, фестиваль, посвящённый спорту и хоккею.
  </p>
  <p id="8" speaker="В.Путин">
   Поздравляю вас!
  </p>
 </speech>
</top>