<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<top>
 <meta>
  <date>
   2017-06-09
  </date>
  <URL>
   http://kremlin.ru/events/president/transcripts/54739
  </URL>
  <description>
   Владимир Путин выступил на расширенном заседании Совета глав государств – членов Шанхайской организации сотрудничества с участием глав делегаций стран-наблюдателей в ШОС и международных организаций.
  </description>
  <introduction/>
 </meta>
 <speech>
  <p id="1" speaker="В.Путин">
   Уважаемые коллеги, друзья!
  </p>
  <p id="2" speaker="В.Путин">
   Хочу поздравить всех присутствующих с исполняющимися в этом году 15-летием Хартии Шанхайской организации сотрудничества и 10-летием Договора о долгосрочном добрососедстве, дружбе и сотрудничестве.
  </p>
  <p id="3" speaker="В.Путин">
   Эти документы заложили надёжную основу для эффективной деятельности нашей организации на принципах равноправия, взаимного уважения и учёта интересов друг друга.
  </p>
  <p id="4" speaker="В.Путин">
   Ещё раз приветствую господина Нарендру Моди и господина Наваза Шарифа. Сегодня Шанхайская организация сотрудничества пополняется новыми полноправными членами.
  </p>
  <p id="5" speaker="В.Путин">
   Решение о запуске процесса приёма этих государств было принято в ходе российского председательства в ШОС в 2015 году на саммите в городе Уфа. Менее чем за два года Индия и Пакистан выполнили все условия, завершили все необходимые процедуры. Теперь наша задача помочь новым партнёрам встроиться в ведущуюся в рамках ШОС многоплановую работу.
  </p>
  <p id="6" speaker="В.Путин">
   Расширение состава Шанхайской организации сотрудничества будет способствовать тому, что она станет более мощной и влиятельной в политической, экономической и гуманитарной сферах.
  </p>
  <p id="7" speaker="В.Путин">
   Расширение состава Шанхайской организации сотрудничества несомненно будет способствовать тому, что она станет более мощной и влиятельной в политической, экономической и гуманитарной сферах.
  </p>
  <p id="8" speaker="В.Путин">
   Нурсултан Абишевич Назарбаев уже приводил цифры, которые говорят сами за себя. Открываются дополнительные возможности активнее влиять на процессы в нашем общем регионе и на международной арене в целом.
  </p>
  <p id="9" speaker="В.Путин">
   Уважаемые коллеги!
  </p>
  <p id="10" speaker="В.Путин">
   Приоритетом деятельности, я с этим согласен, для ШОС всегда являлось и является до сих пор обеспечение безопасности и стабильности на внешних границах государств-членов.
  </p>
  <p id="11" speaker="В.Путин">
   Особую актуальность этой задаче придаёт беспрецедентный всплеск терроризма и экстремизма во всём мире. Неоднократно подчёркивал, что справиться с этим злом можно лишь путём честного и конструктивного объединения усилий всех стран на основе неукоснительного соблюдения международного права.
  </p>
  <p id="12" speaker="В.Путин">
   Приоритетом деятельности для ШОС всегда являлось и является до сих пор обеспечение безопасности и стабильности на внешних границах государств-членов.
  </p>
  <p id="13" speaker="В.Путин">
   Борьба с террористами должна носить комплексный и бескомпромиссный характер. Наряду с устранением социальных и экономических причин, порождающих эти явления, необходимо делать всё для нейтрализации идеологии терроризма.
  </p>
  <p id="14" speaker="В.Путин">
   В этой связи возрастает роль Региональной антитеррористической структуры ШОС. Важный шаг в укреплении правовых основ её деятельности – Конвенция по противодействию экстремизму, которую мы сегодня подпишем.
  </p>
  <p id="15" speaker="В.Путин">
   Уверен, что мы совместно активизируем усилия в русле политико-дипломатического урегулирования региональных конфликтов, прежде всего на Ближнем Востоке, в частности в Сирии.
  </p>
  <p id="16" speaker="В.Путин">
   Отмечу, что в последнее время в развитии сирийского кризиса появились обнадёживающие моменты. Это напрямую связано с запуском здесь, в столице Казахстана, в Астане, – при посредничестве России, Турции и Ирана – серии регулярных международных встреч. Важнейшее достижение – договорённость о прекращении огня между правительственными войсками и вооружённой оппозицией, а также о создании в Сирии зон деэскалации.
  </p>
  <p id="17" speaker="В.Путин">
   Важнейшее достижение – договорённость о прекращении огня между правительственными войсками Сирии и вооружённой оппозицией, создании зон деэскалации.
  </p>
  <p id="18" speaker="В.Путин">
   Теперь на этой основе появился реальный шанс укрепить режим прекращения боевых действий и придать импульс межсирийскому переговорному процессу в Женеве.
  </p>
  <p id="19" speaker="В.Путин">
   Безусловно, ключевое значение для обеспечения региональной стабильности имеет положение дел в Афганистане. Очевидно, что ставка на военное решение внутриафганского конфликта бесперспективна. Россия, как и все партнёры по ШОС, последовательно выступает за политическое урегулирование через договорённости между самими афганцами.
  </p>
  <p id="20" speaker="В.Путин">
   Шанхайская организация сотрудничества могла бы активнее поработать и на этом направлении. Предлагаем возобновить приостановленную в 2009 году деятельность Контактной группы «ШОС – Афганистан».
  </p>
  <p id="21" speaker="В.Путин">
   На фоне продолжающегося увеличения объёмов производства и вывоза афганских наркотиков имело бы смысл нарастить взаимодействие ШОС с профильными структурами ООН и соответствующих международных организаций. Все мы заинтересованы в формировании широкого «пояса антинаркотической безопасности» в регионе.
  </p>
  <p id="22" speaker="В.Путин">
   Мы заинтересованы в формировании широкого «пояса антинаркотической безопасности» в регионе.
  </p>
  <p id="23" speaker="В.Путин">
   Что касается экономических аспектов, то уверен, что нужно ориентироваться на сложение усилий, координацию национальных стратегий и многосторонних проектов на всём пространстве Шанхайской организации сотрудничества.
  </p>
  <p id="24" speaker="В.Путин">
   Цель – объединить потенциалы ЕАЭС, ШОС, Ассоциации государств Юго-Восточной Азии, китайской инициативы «Один пояс – один путь». Совсем недавно мы в Пекине принимали участие в крупнейшем международном мероприятии по инициативе Председателя КНР, и мероприятие, надо отметить, прошло с большим успехом.
  </p>
  <p id="25" speaker="В.Путин">
   Тематика сопряжения интеграционных проектов в Евразии будет предметно обсуждаться на предстоящем в сентябре Восточном экономическом форуме во Владивостоке, а также на Конференции высокого уровня по вопросам торгово-экономического взаимодействия в ШОС в Москве и на Форуме малого бизнеса регионов стран ШОС и БРИКС в российском городе Уфа. Пользуясь случаем, приглашаю всех наших партнёров принять в них участие.
  </p>
  <p id="26" speaker="В.Путин">
   Цель – объединить потенциалы ЕАЭС, ШОС, Ассоциации государств Юго-Восточной Азии, китайской инициативы «Один пояс – один путь».
  </p>
  <p id="27" speaker="В.Путин">
   Позвольте в заключение ещё раз поблагодарить Нурсултана Абишевича за успешное председательство Казахстана в ШОС, и, обращаясь к Председателю КНР господину Си Цзиньпину, хотел бы отметить, что наши китайские друзья в ходе начинающегося председательства в ШОС могут рассчитывать на всемерное содействие с российской стороны.
  </p>
  <p id="28" speaker="В.Путин">
   Благодарю вас за внимание.
  </p>
 </speech>
</top>