<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<top>
 <meta>
  <date>
   2017-06-20
  </date>
  <URL>
   http://kremlin.ru/events/president/transcripts/54829
  </URL>
  <description/>
  <introduction/>
 </meta>
 <speech>
  <p id="1" speaker="В.Путин">
   Уважаемый Алмазбек Шаршенович! Уважаемая Раиса Минахметовна! Дорогие друзья! Дамы и господа!
  </p>
  <p id="2" speaker="В.Путин">
   Только что завершились переговоры с Президентом Киргизии, которые, как всегда, прошли в деловой, конструктивной и дружественной атмосфере.
  </p>
  <p id="3" speaker="В.Путин">
   Хотел бы ещё раз поблагодарить Вас, уважаемый Алмазбек Шаршенович, всех наших киргизских коллег за открытость к сотрудничеству и искреннее стремление развивать обоюдовыгодное многоплановое взаимодействие.
  </p>
  <p id="4" speaker="В.Путин">
   Россию и Киргизию связывают вековые традиции, дружба и добрососедство, прочные узы стратегического партнёрства и союзничества. Этот надёжный фундамент позволяет нам уверенно продвигаться вперёд.
  </p>
  <p id="5" speaker="В.Путин">
   Нынешний, 2017 год для российско-киргизских отношений имеет особое значение. 25 лет назад были установлены особые связи, был подписан договор о дружбе, сотрудничестве и взаимной помощи.
  </p>
  <p id="6" speaker="В.Путин">
   Отрадно, что к этому юбилею мы подошли со значительными результатами. Наши государства тесно сотрудничают в политической, экономической, гуманитарной и военно-технической сферах, активно взаимодействуют в рамках Евразийского экономического союза. Россия и Киргизия сообща занимаются обеспечением безопасности и стабильности в Центральной Азии, борются с международным терроризмом, незаконной торговлей наркотиками, организованной преступностью.
  </p>
  <p id="7" speaker="В.Путин">
   Как гласит киргизская народная мудрость, над чем мало труда – от того мало проку. В подписанной сегодня Декларации об укреплении союзничества и стратегического партнёрства не только подведены итоги многолетнего успешного взаимодействия наших стран по самым разным направлениям, но и поставлены новые масштабные и амбициозные задачи на перспективу. Убеждён, нам под силу решить их, действуя вместе, слаженно и целеустремлённо, как мы умеем и можем делать.
  </p>
  <p id="8" speaker="В.Путин">
   Предлагаю тост за укрепление дружбы между Россией и Кыргызстаном, за благополучие и процветание наших народов, за здоровье всех присутствующих, за здоровье Президента Кыргызстана!
  </p>
  <p id="9" speaker="А.Атамбаев">
   Уважаемые друзья, коллеги!
  </p>
  <p id="10" speaker="А.Атамбаев">
   Я очень взволнован в эти дни, очень тронут отношением к нашей делегации, к себе и очень тронут той высокой оценкой, которая даётся работе, которая была проведена за годы моего президентства в Кыргызстане, направленной на то, чтобы в самом деле создать крепкий фундамент для будущих отношений, крепкий фундамент для того, чтобы наши союзнические, стратегические отношения только развивались в будущем всегда.
  </p>
  <p id="11" speaker="А.Атамбаев">
   Я сегодня уже, наверное, могу сказать о том, что все эти годы мы часто спорили с Владимиром Владимировичем не только по работе, но иногда мы просто обсуждали и вопросы истории. Помню, недавно, когда он приезжал в Бишкек, говорит: «А почему это здание называется Энесай?» Я говорю: «Это Енисей. Энесай – мать-река». И многие вопросы мы обсуждали, и шутки у нас были. Я помню, один раз до того договорились… Байкал, Енисей, Саратов, Сибирь. Владимир Владимирович говорит: «Я понял, что всё это киргизские названия, киргизские слова, но только обратно не требуйте».
  </p>
  <p id="12" speaker="А.Атамбаев">
   Но на самом деле, конечно, речь была о том, что Россия – это прародина, это центр, это страна, которая дала громадную цивилизацию, алтайскую цивилизацию. И я думаю, что однажды российский Алтай будет сакральным центром для многих народов, которые живут и в Центральной Азии, и в Китае, и за Чёрным морем. Всё это будет однажды сакральным центром в России. Многие народы поймут, что Россия – это центр дружбы, это страна, которая несёт только хорошее, светлое, как бы некоторые силы в мире ни строили, ни пытались создать какого-то демона, демонизировать Россию. Конечно, все эти глупости уже доходят до смешного, мы это видим. И я сегодня могу сказать, что и Владимир Владимирович, конечно, никогда ничего плохого ни одной стране не пытался делать. Наоборот. Мы знаем причины многих решений. Я знаю, что часто те, кто обвиняет Россию или Президента России, просто не смотрят в зеркало. Если бы они посмотрели в зеркало, они бы увидели истинного виновника всей этой напряжённости, нагнеталовки в мире.
  </p>
  <p id="13" speaker="А.Атамбаев">
   Могу сегодня сказать, что я очень люблю Россию, я очень люблю российскую литературу, я люблю русских людей. У нас, у киргизов, когда про какого-то человека хотят сказать, что он честный, прямодушный, прямой человек, говорят, что у него русский характер. Это говорит об отношении всего нашего народа к России, к русскому народу.
  </p>
  <p id="14" speaker="А.Атамбаев">
   Один из примеров, когда приезжал Владимир Владимирович, я его повёз к мемориалу блокадников Ленинграда. Во время блокады Ленинграда очень много детей из Ленинграда были перевезены в Кыргызстан. И одна женщина у нас на Иссык-Куле воспитала, приютила 150 детей. Но у многих детей были потеряны паспорта, вернее, не паспорта, а метрики, свидетельства о рождении, и их уже записали киргизами. У нас, на Иссык-Куле особенно, очень много рыжих ребят.
  </p>
  <p id="15" speaker="А.Атамбаев">
   Поверьте мне, у нас на самом деле древнейшая общая история. Когда возьмёшь какие-то старинные слова или даже современные слова, начнёшь копать – всё общее, всё родное. И дай бог, чтобы мы это сберегли, чтобы мы не поддались каким-то нашим врагам. Мы должны сберечь чувство братства, чувство родства между нашими странами. И я думаю, что за эти годы нам удалось это начать. Думаю, с каждым годом это будет только укрепляться. Я хочу и дальше делать так, чтобы наши народы помнили свою общую историю, общие корни и чтобы дальше никто никогда не смог сделать так, как чуть не случилось у нас, когда пытались оторвать Кыргызстан от его прародины, от братского народа. Не дай бог больше никогда такое видеть.
  </p>
  <p id="16" speaker="А.Атамбаев">
   Хотел бы этот тост поднять за великую Россию, не побоюсь сказать, за великого Президента великой России. Как бы его ни поливали, сейчас это модно и у вас, и у нас, но если бы не было Владимира Владимировича Путина… Я помню, как Россель начинал Уральскую республику создавать, или Сибирскую. Думаю, что вторую катастрофу после развала Союза, если бы тогда развалилась и Россия, я думаю, не только народы России, но и всего мира, наверное, с трудом пережили бы. И надо это помнить, что это человек, который сохранил Россию.
  </p>
  <p id="17" speaker="А.Атамбаев">
   Я желаю счастья всем народам России и процветания. «Нас бьют – мы крепчаем», как говорится. И Вам, Владимир Владимирович, успехов.
  </p>
 </speech>
</top>