<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<top>
 <meta>
  <date>
   2017-07-30
  </date>
  <URL>
   http://kremlin.ru/events/president/news/55192
  </URL>
  <description>
   В День Военно-Морского Флота Владимир Путин прибыл в Санкт-Петербург. Президент принял Главный военно-морской парад, прошедший в акватории Невы и на внутреннем рейде Кронштадта.
  </description>
  <introduction>
   В День Военно-Морского Флота Владимир Путин прибыл в Санкт-Петербург. Президент принял Главный военно-морской парад, прошедший в акватории Невы и на внутреннем рейде Кронштадта.Главный военно-морской парад проведён впервые в новейшей истории в соответствии с Указом Президента, подписанным 27 июля 2017 года. В рамках смотра состоялся торжественный проход кораблей и пролёт группы морской авиации. В параде приняли участие моряки Балтийского, Черноморского, Северного, Тихоокеанского флотов и Каспийской флотилии.
  </introduction>
 </meta>
 <speech>
  <p id="1" speaker="В.Путин">
   Товарищи матросы, старшины, мичманы, офицеры и адмиралы! Дорогие ветераны!
  </p>
  <p id="2" speaker="В.Путин">
   Поздравляю вас с Днём Военно-Морского Флота!
  </p>
  <p id="3" speaker="В.Путин">
   Этот праздник отмечают в каждом регионе России и, конечно, с особой торжественностью – на базах и в гарнизонах Северного, Тихоокеанского, Балтийского, Черноморского флотов, Каспийской флотилии.
  </p>
  <p id="4" speaker="В.Путин">
   История России неразрывно связана с победами её отважного, неустрашимого Военно-Морского Флота. Высокий статус страны как мощной морской державы был завоёван мужеством матросов и офицеров, талантом кораблестроителей, смелым поиском первооткрывателей.
  </p>
  <p id="5" speaker="В.Путин">
   На протяжении столетий храбрость и стойкость российских моряков закалялись в боях. На море и на суше оттачивалось их ратное мастерство, укреплялись традиции уникального морского братства.
  </p>
  <p id="6" speaker="В.Путин">
   В годы Великой Отечественной флот насмерть стоял у берегов и морских рубежей Родины. Навечно в летописи Великой Победы – битвы за Одессу и Севастополь, подвиги североморцев, легендарные рейды советских подлодок, оборона Ленинграда и неприступный Кронштадт.
  </p>
  <p id="7" speaker="В.Путин">
   Флот и преданность Отечеству неразделимы. Как говорил адмирал Нахимов, у моряка нет трудного или лёгкого пути, есть только один – славный.
  </p>
  <p id="8" speaker="В.Путин">
   И сегодня этим заветам верны все, кто служит в надводных и подводных силах, в морской авиации, береговых войсках, кто работает в кораблестроительной отрасли. Высокие нравственные и профессиональные качества были и остаются основой успешной службы на флоте, и они будут подкрепляться всемерной поддержкой государства.
  </p>
  <p id="9" speaker="В.Путин">
   Сегодня многое делается для развития и обновления Военно-Морского Флота. В строй вступают современные корабли, совершенствуется система боевой подготовки личного состава.
  </p>
  <p id="10" speaker="В.Путин">
   Морское дело – это выбор сильных, волевых людей, способных бросить вызов стихии, тех, кто не мыслит себя без моря, без трудной и благородной службы Отечеству.
  </p>
  <p id="11" speaker="В.Путин">
   Уважаемые друзья!
  </p>
  <p id="12" speaker="В.Путин">
   Сегодня Военно-Морской Флот решает не только традиционные для него задачи, но и достойно отвечает на новые вызовы, вносит значимый вклад в борьбу с терроризмом, пиратством.
  </p>
  <p id="13" speaker="В.Путин">
   Моряками современного Военно-Морского Флота будут гордиться дети и внуки. Уверен в этом. Потому что блестящая выучка, оперативность, дисциплина подтверждаются и на учениях, и в боевых операциях.
  </p>
  <p id="14" speaker="В.Путин">
   Спасибо всем, кто ждёт вас у семейного очага, согревает вас любовью.
  </p>
  <p id="15" speaker="В.Путин">
   Благодарю вас за готовность и умение решать самые сложные задачи, за достойную службу и неизменную верность нашей Родине, нашему народу!
  </p>
  <p id="16" speaker="В.Путин">
   Слава Военно-Морскому Флоту!
  </p>
  <p id="17" speaker="В.Путин">
   С праздником!
  </p>
  <p id="18" speaker="В.Путин">
   Ура!
  </p>
 </speech>
</top>