<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<top>
 <meta>
  <date>
   2017-09-01
  </date>
  <URL>
   http://kremlin.ru/events/president/news/55493
  </URL>
  <description>
   В День знаний Владимир Путин провёл Всероссийский открытый урок «Россия, устремлённая в будущее». Мероприятие состоялось в рамках рабочей поездки главы государства в Ярославскую область.
  </description>
  <introduction/>
 </meta>
 <speech>
  <p id="1" speaker="В.Путин">
   Добрый день, дорогие друзья!
  </p>
  <p id="2" speaker="В.Путин">
   Наше мероприятие называется «Открытый урок». Урок предполагает определённую методику, преследует определённые цели. Но мероприятие наше, конечно, нельзя назвать традиционным уроком, поэтому я не буду придерживаться какой-то, может быть, даже логики того, что я хочу сказать.
  </p>
  <p id="3" speaker="В.Путин">
   Наше мероприятие приурочено к празднику, ко Дню знаний, началу учебного года. И поэтому хочу всех вас, присутствующих в этом зале, и всех, кто нас видит по различным каналам средств массовой информации, всех студентов, школьников, преподавателей поздравить с этим замечательным праздником, с Днём знаний!
  </p>
  <p id="4" speaker="В.Путин">
   Давайте не забудем ваших родителей, особенно родителей первоклашек, которые сделали свой первый шаг на пути к знаниям. Поздравляю их тоже!
  </p>
  <p id="5" speaker="В.Путин">
   У нас в этом году к первому сентября открылось 79 новых школ, из них, кстати, по-моему, две в Ярославской области. Спасибо исполняющему обязанности губернатора Дмитрию Юрьевичу Миронову за то, что он выполняет свои обещания, данные людям, и этот проект реализует в конце года. До конца года откроется 170 школ, и это вклад со стороны государства, не единственный вклад, в развитие образования.
  </p>
  <p id="6" speaker="В.Путин">
   Но с чего я хотел бы начать. Мы сейчас посмотрели с вами ролик и увидели, чего добивалась наша страна в предыдущие годы.
  </p>
  <p id="7" speaker="В.Путин">
   Льщу себя надеждой, что мог бы прочитать интересную для многих находящихся в зале либо находящихся у экранов, сидящих за компьютером, какие-то интересные сообщения мог бы сделать по новейшей истории, принципам развития новейшей экономики, социальной сферы, по международным отношениям – это всё вопросы специальных встреч, специальных направлений.
  </p>
  <p id="8" speaker="В.Путин">
   Сейчас не время и не место – сегодня праздник, как я уже сказал. Тем не менее считаю абсолютно необходимым, оттолкнувшись от ролика, который мы сейчас видели и который показывает достижения нашей страны, сказать следующее: ролик показал нам достижения нашей страны в новейшее время.
  </p>
  <p id="9" speaker="В.Путин">
   Мы сейчас с Дмитрием Юрьевичем Мироновым, исполняющим обязанности губернатора, когда добирались сюда, он мне показал: «Смотрите, вот Успенский собор – построен в честь тысячелетия Ярославля». Только Ярославлю у нас более тысячи лет! А страна наша существует ещё больше, гораздо более тысячи лет. Для чего это говорю?!
  </p>
  <p id="10" speaker="В.Путин">
   Посмотрите, далеко не все страны, не все народы смогли пройти такое испытание временем, существовать, развиваться, преодолевать трудности и укреплять себя более чем тысячу лет.
  </p>
  <p id="11" speaker="В.Путин">
   За эту тысячу лет наши предки, поколения, которые жили до нас, предприняли колоссальные усилия для того, чтобы наша страна стала той державой – могучей, великой державой, – какой она является сегодня, вышла к Тихому океану, добилась высоких результатов в науке, технике, образовании.
  </p>
  <p id="12" speaker="В.Путин">
   Все последующие поколения, а это избитая фраза, вы много раз её слышали, всегда лучше, чем предыдущие, добиваются бо́льшего. И это правда. Только это вполне естественно, потому что новые поколения приходят на тот фундамент, который был создан предыдущими.
  </p>
  <p id="13" speaker="В.Путин">
   Знания стали шире, глубже; техника стала сложнее, интереснее, это создаёт возможности для нового шага. Но ваша задача – не просто сделать что-то новое. Это само собой разумеется, оно будет новым на базе того, что создано раньше. Ваша задача – сделать принципиально новый шаг.
  </p>
  <p id="14" speaker="В.Путин">
   Жизнь – она, как говорят, сложна и многообразна. Всегда сложна с точки зрения конкуренции. Конкуренция всегда очень сильная и мощная, но сегодня посмотрите, как активно развивается мир. Мы говорим: «Наша страна большая, могучая, великая».
  </p>
  <p id="15" speaker="В.Путин">
   Всё правда, и всё соответствует действительности. Но посмотрите, как мир развивается. Есть страны, которые по количеству населения несопоставимо больше нашей страны. Есть страны, государства, где технологии, современные способы управления гораздо эффективнее, чем у нас.
  </p>
  <p id="16" speaker="В.Путин">
   Но возникает вопрос: если мы существуем более 1000 лет, так активно развиваемся и укрепляем себя, значит, что-то у нас есть такое, что этому способствует. Это что-то – это внутренний «ядерный реактор» нашего народа, нашего человека, русского человека, российского человека, который позволяет двигаться вперёд. Это некая пассионарность, о которой Гумилёв говорил в своё время, которая толкает нашу страну вперёд.
  </p>
  <p id="17" speaker="В.Путин">
   Вам, тем, кто сейчас вступает в активную жизнь, нужно иметь это в виду, знать это и добиваться не просто лучших результатов, чем прежние поколения, а качественно лучших, и не только по сравнению с тем, что было сделано в нашей стране, но и по сравнению с нашими конкурентами во всём мире. Я не говорю про всяких врагов, сейчас не будем говорить о грустном. Говорю о конкурентах, а конкуренция всегда очень мощная.
  </p>
  <p id="18" speaker="В.Путин">
   У нас есть такая избитая фраза: это мы сделали не хуже, чем где-то в другом месте. Мы лучше должны делать всегда именно в силу тех обстоятельств, о которых я только что сказал. И по населению есть страны более мощные, чем мы, и по технологиям, по способам управления. Для того чтобы нам и дальше сохранить свой суверенитет, сделать жизнь наших людей и будущих поколений, ваших детей и внуков, лучше, чем сегодня, нужно добиваться качественного продвижения вперёд.
  </p>
  <p id="19" speaker="В.Путин">
   Именно поэтому так важен для вас тот шаг, который вы делаете сегодня, – выбор профессии, выбор своего жизненного пути. На экранах были представлены, я сейчас не буду повторяться, они очень интересные, современные, перспективные [направления].
  </p>
  <p id="20" speaker="В.Путин">
   Это и космос, и новая энергетика, транспорт, биология, когнитивные науки. Это синергия различных направлений знаний, технологий, которые дают максимальный эффект, природоподобные технологии и так далее, медицина, образование, кстати говоря. Нужно выбрать себе путь.
  </p>
  <p id="21" speaker="В.Путин">
   Вы многократно, практически всю жизнь будете стоять перед вопросом выбора. Человек всегда делает выбор, если, конечно, он чувствует, что хочет жить, хочет творить, хочет получать удовлетворение, удовольствие от жизни и приносить плоды своего труда на алтарь Отечества, делиться этими результатами с другими людьми. Кстати говоря, как правило, в этом человек находит наивысшее удовлетворение от своей собственной работы.
  </p>
  <p id="22" speaker="В.Путин">
   Очень надеюсь на то, что вы сможете сделать этот выбор, сможете сделать его, не откладывая. Потому что чем раньше вы это сделаете, тем лучше, потому что у вас будет больше времени для совершенствования, для того чтобы что-то отредактировать, с кем-то посоветоваться, внести какие-то коррективы. Сегодняшняя жизнь требует, как правило, узкой специализации, а для этого нужно как следует подумать и вникнуть в ткань той проблемы, которую вы хотите сделать для себя самой важной и самой главной.
  </p>
  <p id="23" speaker="В.Путин">
   Хочу вам искренне пожелать успехов. Хочу пожелать успехов вашим преподавателям. Мне очень приятно, что в Ярославле проводится уже в пятый раз, по-моему, такое уникальное, я без всякого преувеличения скажу, мероприятие, как выбор профессии учащимися старших классов. Конечно, к этому нельзя не привлекать и наши крупнейшие ведущие компании.
  </p>
  <p id="24" speaker="В.Путин">
   Мне очень приятно было отметить, что много людей, которых я очень давно знаю и ценю, находятся сегодня здесь, в Ярославле, принимают участие в этой совместной работе, уже заключаются первые контракты, в данном случае со студентами, которые тоже прошли это мероприятие в Ярославле.
  </p>
  <p id="25" speaker="В.Путин">
   Хочу всем вам пожелать успехов. Очень рассчитываю на то, что в самом ближайшем будущем, в самое ближайшее время мы почувствуем от вас отдачу, а вы будете получать удовлетворение от того, как вы живёте, что вы делаете, и от тех достижений, которыми вы будете гордиться.
  </p>
  <p id="26" speaker="В.Путин">
   Для того чтобы посмотреть в целом, как мы должны двигаться, куда мы должны развиваться, у нас Министерство образования ежегодно проводит сочинение. Предлагаю написать такое сочинение: «Россия, устремлённая в будущее!» – и посмотреть на то, вам предлагаю посмотреть на то, какой вы видите нашу страну на рубеже 2040–2050-х годов.
  </p>
  <p id="27" speaker="В.Путин">
   Всего вам доброго! Спасибо большое.
  </p>
  <p id="28" speaker="Д.Маликов">
   Спасибо большое.
  </p>
  <p id="29" speaker="Д.Маликов">
   Дорогие друзья, давайте посмотрим результаты нашего голосования. Они уже должны быть готовы. Внимание на экран. «Искусственный интеллект» опережает «атомные ледоколы». Понятно, что высокоточная медицина всех волнует и интересует. Я тоже хочу дожить до 120 лет.
  </p>
  <p id="30" speaker="Д.Маликов">
   Владимир Владимирович, давайте спросим у ребят, наших обладателей первой работы: за что они проголосовали и почему?
  </p>
  <p id="31" speaker="В.Жуков">
   Здравствуйте, Владимир Владимирович! Меня зовут Жуков Владислав. Я из Ленинградской области, город Сосновый Бор. Сегодня мне посчастливилось заключить контракт на работу с «Росатомом».
  </p>
  <p id="32" speaker="В.Путин">
   Очень красивый, хороший город. Я там многократно бывал.
  </p>
  <p id="33" speaker="В.Жуков">
   Да, мне этот город очень нравится. На самом деле у меня была возможность пару лет назад уехать в Америку. Я был в Силиконовой долине, в офисе Google. Предлагали остаться там на работу, но я решил вернуться в нашу страну, потому что посчастливилось побывать на Вашей «Прямой линии». Когда увидел Вас воочию, услышал, на самом деле меня это воодушевило, и я понял, что люблю эту страну.
  </p>
  <p id="34" speaker="В.Путин">
   Владислав, спасибо.
  </p>
  <p id="35" speaker="Д.Маликов">
   Молодец, что остался.
  </p>
  <p id="36" speaker="В.Путин">
   Хочу сказать, что наша электростанция в Сосновом Бору работает уже много десятилетий, находится в непосредственной близости от крупнейшего в стране мегаполиса Санкт-Петербурга с пятимиллионным населением, работает как часы. Сейчас происходит плановая замена, должна произойти, одного из ядерных реакторов, потом второго.
  </p>
  <p id="37" speaker="В.Путин">
   Надо отдать должное тем людям, которые там работают, и специалистам «Росатома» в целом. Эта надёжная, высокотехнологичная сфера, безусловно, является одной из сфер деятельности, где Россия демонстрирует высокую конкурентоспособность.
  </p>
  <p id="38" speaker="В.Путин">
   Не случайно мы не только в России сейчас развиваем атомную энергетику, причём сбалансированно, без всяких рывков, но и продвигаем свои продукты по всему миру – и в Турции, и в странах Евросоюза, в Финляндии в частности.
  </p>
  <p id="39" speaker="В.Путин">
   Только что я был в Венгрии, наши венгерские партнёры подтвердили свою готовность реализовать наши проекты. И в Индии, и в Китае. У нас хорошие планы строительства атомной электростанции в Египте. Мы по всему миру развиваем наши проекты.
  </p>
  <p id="40" speaker="В.Путин">
   Хочу обратить ваше внимание на то, что мы никогда, что называется, такое грубоватое слово, но я всё-таки произнесу, не скупердяйничаем, не жадничаем. Что имею в виду? Мы не просто продаём продукт, мы создаём целые отрасли в этих странах, мы готовим специалистов, мы отдаём значительный объём строительных работ местным компаниям, до 20 с лишним процентов, что создаёт и новые рабочие места, и высокие технологии. Мы делимся с миром своими знаниями. Конечно, это даёт нам возможность опережающим темпом развиваться самим.
  </p>
  <p id="41" speaker="В.Путин">
   В этом смысле Вы приняли правильное решение, потому что, я не хочу приводить каких-то трагических примеров, но могу с уверенностью сказать, что наши специалисты в этой области опережают и Toshiba, имею в виду наших японских конкурентов, опережают американских конкурентов и французских. Работаем, кстати говоря, со многими из них в контакте.
  </p>
  <p id="42" speaker="В.Путин">
   На самом деле это большая единая семья, и географическое нахождение специалиста не так уж и важно для отрасли в целом. Для человека важно, потому что он не только находится в этой международной семье, но в данном случае он ещё и живёт в зоне своего родного языка, своей родной культуры. У него всегда есть чувство, что он принимает не только участие в огромном, важном деле мирового значения, он сам себя реализует и своей стране помогает реализоваться и идти дальше.
  </p>
  <p id="43" speaker="В.Путин">
   Поэтому я Вас поздравляю с этим выбором. Удачи!
  </p>
  <p id="44" speaker="В.Жуков">
   Спасибо большое.
  </p>
  <p id="45" speaker="Д.Маликов">
   Тамилла, хочется Вас услышать, расскажите, пожалуйста, о своём выборе. Тамилла Караханова.
  </p>
  <p id="46" speaker="Т.Караханова">
   Здравствуйте! Меня зовут Тамилла, я приехала из города Боброва, это Воронежская область.
  </p>
  <p id="47" speaker="Т.Караханова">
   Попала я сюда ещё в прошлом году, и так получилось, что выиграла грант на целевое обучение в Московском авиационном институте. Сейчас я поступила на первый курс.
  </p>
  <p id="48" speaker="В.Путин">
   Какой контракт, с кем заключили?
  </p>
  <p id="49" speaker="Т.Караханова">
   «Ростех».
  </p>
  <p id="50" speaker="В.Путин">
   Направление?
  </p>
  <p id="51" speaker="Т.Караханова">
   Беспилотники.
  </p>
  <p id="52" speaker="Д.Маликов">
   Беспилотник уже с собой.
  </p>
  <p id="53" speaker="В.Путин">
   Да, один из беспилотников здесь находится.
  </p>
  <p id="54" speaker="В.Путин">
   Хочу на что обратить внимание? Нельзя сказать, что мы являемся лидерами по беспилотным аппаратам, а это одно из важнейших направлений, которое для нас важно везде: и в сфере экономики, и в сфере обеспечения обороноспособности страны. Многие страны имеют беспилотники, авиационные беспилотники, с достаточно большой нагрузкой. Мы пока такие только разрабатываем, а они очень важны.
  </p>
  <p id="55" speaker="В.Путин">
   Эти технологии важны для того, чтобы их использовать не только в авиационной сфере, но и на транспорте вообще. Ведь что такое беспилотник? Беспилотник – это не только самолёт и летательный аппарат, но это и автомобиль – тоже беспилотник. Это может быть и поезд. И всё что угодно может быть беспилотником. Это может быть танк, это может быть боевой самолёт, вертолёт.
  </p>
  <p id="56" speaker="В.Путин">
   Вообще, если прогнозировать всё, что я сейчас говорю, на область обороноспособности, то войны могут заканчиваться тогда, когда все беспилотники одной стороны будут уничтожены беспилотниками другой. Дальше воевать бессмысленно, дальше только можно сдаться в плен. Это только одно из направлений. А народнохозяйственное применение гораздо шире, гораздо интереснее.
  </p>
  <p id="57" speaker="В.Путин">
   В космосе у нас тоже сплошные беспилотники. Ведь полететь на Марс сегодня, специалисты, может быть, меня поправят, я уже об этом говорил, но говорил не со своих собственных слов, а со слов специалистов, полететь на Марс сегодня человеку достаточно сложно. Почему? Потому что клетка. Ведь полёт на Марс туда и обратно будет занимать не меньше полугода, а может быть, и больше. Если прилететь на Марс и зарыться там внутрь, то можно просуществовать какое-то время, но надо ещё зарыться. На поверхности клетка [в организме человека] просто умирает, она не доживёт, туда и обратно не долетит при сегодняшних технологиях и материалах. Кстати говоря, это ещё раз подтверждает важность направления тех наших присутствующих ребят, которые выбрали направление «современные материалы».
  </p>
  <p id="58" speaker="В.Путин">
   То есть беспилотники важны везде, сфера применения этих знаний, этих технологий безгранична. Нам ещё очень многое нужно сделать, для того чтобы совершенствовать нормативно-правовую базу для применения, если сейчас мы говорим о летательных аппаратах, но не только о летательных.
  </p>
  <p id="59" speaker="В.Путин">
   Скажем, беспилотный автомобильный транспорт сейчас только рассматривается в применении, в рамках какого-то предприятия в силу необходимости обеспечения безопасности. А дальше всё будет больше и больше. Это всё будет эффективнее и эффективнее.
  </p>
  <p id="60" speaker="В.Путин">
   В этом одно из существенных направлений увеличения конкурентоспособности российской экономики в целом. Я вас с этим выбором поздравляю.
  </p>
  <p id="61" speaker="Т.Караханова">
   Спасибо.
  </p>
  <p id="62" speaker="Д.Маликов">
   Тамилла, правильно, за беспилотниками будущее абсолютно точно.
  </p>
  <p id="63" speaker="Д.Маликов">
   Владимир Владимирович, у нас «мнение зала». Ребята, вам есть что сказать? Поднимайте руки.
  </p>
  <p id="64" speaker="М.Хайруллин">
   Здравствуйте. Меня зовут Хайруллин Мурат. Я выбрал «аддитивные технологии», поскольку считаю, что за ними будущее, но также в настоящем они могут нам помочь. К примеру, у меня есть идея по возобновляемым источникам энергии. И мне сейчас как школьнику очень просто создать какую-либо деталь. То есть я могу пойти в ЦМИТ [Центр молодёжного инновационного творчества], распечатать её и уже, возможно, использовать в прототипе.
  </p>
  <p id="65" speaker="В.Путин">
   Здорово. Вообще если говорить о когнитивных науках в целом, то это очень сложное, многогранное направление. Это как раз и есть та синергия, о которой я говорил. Но Вы наверняка это знаете, если решили себя этому посвятить. Это отчасти как раз и есть сочетание различных направлений.
  </p>
  <p id="66" speaker="В.Путин">
   Кто-то из ребят знает это, кто-то ещё не в курсе, наверняка узнает, и узнает больше, чем мы с вами, может быть. Это возможности мозга, возможности использования движения глаз для управления различными системами, возможности анализа того, как человек должен вести себя в экстремальных ситуациях, в том числе в космосе, практические рекомендации для наших космонавтов. Это, в конце концов, самые различные сферы применения: и медицина, и различные технологии. Это вообще безгранично, горизонта нет, не видно. Поэтому здорово, хороший выбор. Поздравляю.
  </p>
  <p id="67" speaker="Д.Маликов">
   Давайте обратим внимание на экраны, потому что мы обязательно должны выслушать мнение регионов. Первый регион на связи – Находка.
  </p>
  <p id="68" speaker="Д.Маликов">
   Привет, ребята! Вы нас слышите, видите? Рассказывайте, какой вы сделали выбор и почему?
  </p>
  <p id="69" speaker="Unknown">
   С детства мне нравилось смотреть на карты, читать книжки, сказки про путешественников. Мой проект называется «Арктическая транспортная система – Северный морской путь». Гораздо проще будет, как мы все знаем, я житейским языком скажу, добраться до той же Москвы на самолёте, чем на поезде, быстрее это будет. Также и с этим проектом.
  </p>
  <p id="70" speaker="Unknown">
   Гораздо быстрее будет добраться, к примеру, от Мурманска до Японии через моря Северного Ледовитого океана, чем через моря Атлантики и Тихого океана, но при этом нужно будет приложить немало усилий. Поэтому я заинтересован в этом, чтобы помочь стране в освоении новых земель.
  </p>
  <p id="71" speaker="В.Путин">
   А сколько времени сейчас в Находке?
  </p>
  <p id="72" speaker="Unknown">
   9 часов 5 минут.
  </p>
  <p id="73" speaker="Д.Маликов">
   Девять вечера?
  </p>
  <p id="74" speaker="Unknown">
   Девять часов вечера.
  </p>
  <p id="75" speaker="В.Путин">
   Выбор у Вас очень интересный, правильный, очень перспективный. Действительно, Вы правы, время доставки грузов из Европы в Азию и обратно в разы меньше, чем традиционными путями – через Суэцкий канал, через Индийский океан. И сохранность грузов улучшается в этой связи.
  </p>
  <p id="76" speaker="В.Путин">
   Это становится, кстати говоря, международным проектом. Многие страны мира проявляют всё больший и больший интерес к Северному морскому пути, даже, казалось бы, далёкие от наших северов: это Китайская Народная Республика, Индия, Корея. Поэтому работа будет большая и очень интересная, тем более что она уже на марше.
  </p>
  <p id="77" speaker="В.Путин">
   Вы, видимо, обратили внимание на то, что Россия начала обустройство этих территорий, береговых комплексов для того, чтобы будущие пользователи этой транспортной артерии могли быть уверены в безопасности, могли быть уверены в том, что не наступит никаких тяжёлых экологических последствий при транспортировке различных грузов, в том числе углеводородного сырья.
  </p>
  <p id="78" speaker="В.Путин">
   Конечно, в этих условиях нужны новейшие технологии, причём практически во всех сферах, которые сопутствуют реализации этого проекта. Будет чем заняться, это интересная работа. Это здорово. Молодец.
  </p>
  <p id="79" speaker="Д.Маликов">
   Спасибо, Находка. Спасибо, ребята.
  </p>
  <p id="80" speaker="Д.Маликов">
   Давайте перенесёмся в Бурятию. Улан-Удэ на связи.
  </p>
  <p id="81" speaker="Unknown">
   Здравствуйте!
  </p>
  <p id="82" speaker="Unknown">
   Мы выбрали и продвигаем проект «Искусственный интеллект на базе НБИКС-технологий». Этот робот, я думаю, является небольшим шагом к искусственному интеллекту. Мы с моим другом Димой уже третий год собираем этого робота, он определяет уровень радиации в окружающей среде. Искусственный интеллект на базе НБИКС – это довольно хороший проект, который требует продвижения, это будущее России.
  </p>
  <p id="83" speaker="В.Путин">
   Искусственный интеллект – будущее не только России, это будущее всего человечества. Здесь колоссальные возможности и трудно прогнозируемые сегодня угрозы. Тот, кто станет лидером в этой сфере, будет властелином мира.
  </p>
  <p id="84" speaker="В.Путин">
   И очень не хотелось бы, чтобы эта монополия была сосредоточена в чьих-то конкретных руках. Поэтому мы, если будем лидерами в этой сфере, также будем делиться этими технологиями со всем миром, как мы сегодня делимся атомными технологиями, ядерными технологиями.
  </p>
  <p id="85" speaker="В.Путин">
   Но чтобы не стоять в конце очереди, нужно над этим работать уже сегодня. И конечно, здорово, что есть молодые люди, ребята, которые проявляют к этому такой интерес. Удачи вам.
  </p>
  <p id="86" speaker="Д.Маликов">
   В общем, хорошо, если на всех будет поровну искусственного интеллекта.
  </p>
  <p id="87" speaker="Д.Маликов">
   В центральную часть России мы сейчас перенесёмся, и у нас Рязань. Рязанские школьники, мы слушаем вас.
  </p>
  <p id="88" speaker="Д.Денисов">
   Здравствуйте, Владимир Владимирович! Привет, Россия!
  </p>
  <p id="89" speaker="Д.Денисов">
   Мы выбрали проект, связанный с исследованиями дальнего космоса, и на это у нас было две причины. Во-первых, нам это интересно, ведь мы, рязанцы, и наши земляки – это основоположник космонавтики Константин Эдуардович Циолковский, Владимир Фёдорович Уткин (это один из создателей ракетных комплексов «Мир» и «Буран»).
  </p>
  <p id="90" speaker="Д.Денисов">
   Мы с детства читали книги про различные космические полёты, межгалактические путешествия. Но важнее то, что за этим стоит будущее, исследования дальнего космоса – это следующий шаг, этап в развитии человечества, а для этого нужны принципиально новые технологии.
  </p>
  <p id="91" speaker="Д.Денисов">
   Считаю, что изобретение космического ядерного двигателя сравнимо с ключом к сокрытым тайнам Вселенной, будь то новый источник топлива или другие формы жизни.
  </p>
  <p id="92" speaker="Д.Денисов">
   Владимир Владимирович, мы сделаем всё, чтобы Россия стала первой на пути развития исследований дальнего космоса.
  </p>
  <p id="93" speaker="В.Путин">
   Это очень интересное, перспективное направление работы и исследований. Кажется, что это очень далеко от практического применения, но всё, что кажется неприменимым на практике сегодня, рано или поздно становится предметом прикладной науки и техники и работает на благо людей.
  </p>
  <p id="94" speaker="В.Путин">
   Что касается дальнего космоса, то эти идеи в нашей стране вынашивались очень давно. Вы вспомнили о Циолковском, я вам скажу сейчас про Королёва. Если обратили внимание, в середине беседы я говорил о том, что многие считают, что клетка живой не долетит туда и обратно до Марса.
  </p>
  <p id="95" speaker="В.Путин">
   Королёв думал об этом и уже тогда предлагал такое решение, чтобы космонавты летели типа в водяной бочке. Окружающая космонавтов вода защищала бы их от воздействия жёсткой радиации. В дальнем космосе жёсткая радиация, она есть в ближнем космосе. Наша первая женщина-космонавт знает об этом хорошо.
  </p>
  <p id="96" speaker="В.Путин">
   Давайте поприветствуем, кстати говоря, Валентину Владимировну.
  </p>
  <p id="97" speaker="Д.Маликов">
   Валентина Терешкова – легенда России.
  </p>
  <p id="98" speaker="В.Путин">
   В ближнем космосе достаточно жёсткая радиация, но всё-таки космонавты прикрыты полем Земли, а чуть подальше – уже всё.
  </p>
  <p id="99" speaker="В.Путин">
   Королёв вынашивал одну из идей. Одна из его идей заключалась в том, чтобы космонавты летели к удалённым планетам, окружённые водой. Вы понимаете, какого рода двигатели нужны для того, чтобы такие идеи реализовать?
  </p>
  <p id="100" speaker="В.Путин">
   То, о чём Вы сейчас сказали: ядерный двигатель, космический. Может быть, с его помощью мы будем способны сделать шаг к этой, безусловно, очень интересной мечте человечества. Я желаю Вам успехов. Это здорово.
  </p>
  <p id="101" speaker="Д.Маликов">
   Сегодня в Ярославле замечательно тёплый день, а в Крыму наверняка начался бархатный сезон. Давайте свяжемся с Севастополем. Гимназия № 1 имени А.С.Пушкина. Ребята, мы приветствуем вас.
  </p>
  <p id="102" speaker="Unknown">
   Здравствуйте, Россия! Здравствуйте, Владимир Владимирович!
  </p>
  <p id="103" speaker="Unknown">
   Я вещаю из города-героя Севастополя и хочу предложить Вам свой проект. Я уже проголосовал за введение [сотовых] сетей пятого поколения. Одна из причин – это то, что я хочу связать свою жизнь с IT, разрабатывать инновационные приложения, а другая – это то, что благодаря этой технологии дополненная реальность станет действительностью, а беспилотный транспорт – обыденностью.
  </p>
  <p id="104" speaker="Unknown">
   Для бизнеса это означает мгновенный доступ к любой информации, что позволит ввести в нашу жизнь роботов. Последует бум в развитии электронной коммерции, что создаст дополнительные рабочие места молодому поколению.
  </p>
  <p id="105" speaker="В.Путин">
   Выбор, безусловно, очень интересный, перспективный. Маленькая ремарка по поводу новых рабочих мест. С одной стороны, технологии подобного рода будут создавать новые рабочие места, но они же будут и высвобождать огромное количество работников. И все мы с вами вместе заранее должны подумать: а где эти люди будут работать, как их переподготовить, в какие сферы направить? Это чрезвычайно важная социально-экономическая задача, перед которой будет стоять страна при реализации, а это неизбежно, планов, о которых Вы говорите. Ну и, наконец, я уверен, что мы, действуя солидарно, сможем добиться нужного нам эффекта.
  </p>
  <p id="106" speaker="В.Путин">
   Что касается того, с чего молодой человек начал, он сказал, что «я из города-героя Севастополя». Вы знаете, сейчас скажу то, что не имеет отношения к нашему сегодняшнему обсуждению, но всё-таки, поскольку он сказал об этом, хочу его за это поблагодарить, у нас много городов-героев, но Севастополь занимает особое место в этом ряду. Когда я был там не так давно, экскурсовод одной из бывших батарей рассказал историю, которая вроде как известна была, но тем не менее детали всё-таки важны. Защитники города должны были обеспечить выход нашей эскадры в то время, когда фашистские войска наступали с берега, они дрались до последнего. И последние защитники береговой зоны, выполнив свой долг до конца, уходили с боевой позиции вплавь, потому что весь флот вышел, они выполнили свою задачу. Вот в этом смысле Севастополь действительно город-герой.
  </p>
  <p id="107" speaker="В.Путин">
   Я хочу пожелать Вам удачи в Вашем выборе. Извините за это лирическое отступление.
  </p>
  <p id="108" speaker="Д.Маликов">
   Спасибо большое.
  </p>
  <p id="109" speaker="Д.Маликов">
   Действительно, профессии будут высвобождаться. Это один из самых больших вызовов будущего, а профессия айтишника – самая популярная профессия сегодня у молодёжи.
  </p>
  <p id="110" speaker="Д.Маликов">
   Давайте один-два небольших населённых пункта, небольших города тоже спросим. Город Гурьевск, Калининградская область, Запад России.
  </p>
  <p id="111" speaker="С.Горобец">
   Здравствуйте, Владимир Владимирович!
  </p>
  <p id="112" speaker="С.Горобец">
   На связи Калининградская область. Меня зовут Горобец Сергей.
  </p>
  <p id="113" speaker="С.Горобец">
   Я очень заинтересован проблематикой создания нового семейства ближне- и среднемагистральных самолётов МС-21. На данный момент проект проходит государственные испытания.
  </p>
  <p id="114" speaker="С.Горобец">
   Считаю, что данный проект современного отечественного самолёта можно улучшить, оснастив его двигателем с альтернативным видом топлива. Я подразумеваю в качестве альтернативного вида топлива сжиженный природный газ и жидкий водород. При использовании данного вида топлива повышается эксплуатационная эффективность самолёта и уменьшается выброс вредных веществ в атмосферу.
  </p>
  <p id="115" speaker="С.Горобец">
   У меня имеется электронная модель данного двигателя, которую я бы хотел продемонстрировать специалистам из Объединённой двигателестроительной корпорации и Объединённой авиастроительной корпорации.
  </p>
  <p id="116" speaker="В.Путин">
   Авиация для страны, самой большой в мире страны по территории, – а Россия является самой большой в мире страной по территории, безусловно, – является одним из приоритетов, безусловных приоритетов. Это региональные самолёты, региональная авиация, это среднемагистральные самолёты, о котором Вы сейчас сказали, МС-21, это и широкофюзеляжные самолёты, это вообще и ракетная техника, кстати говоря, сверхзвуковые самолёты. Об этом мы тоже должны думать, никогда об этом не забывать. Ведь важно высокоскоростное железнодорожное движение, важно развивать автомобильную сеть – и то и другое абсолютно точно востребовано для нашей страны.
  </p>
  <p id="117" speaker="В.Путин">
   Смотрите, если использовать пассажирское (я очень осторожно скажу, тем не менее это реалия, это можно сделать уже сегодня, вопрос только в экономике этих проектов) движение в самолётокосмической технике, то из Калининграда, где вы находитесь (рядом с Калининградом), до Владивостока нужно будет лететь не 9–12 часов, а минут 20. Всё – вышли в космос, пролетели и сели. Полчаса, представляете? Что такое для страны с такой территорией, как Российская Федерация?
  </p>
  <p id="118" speaker="В.Путин">
   МС-21, конечно, может летать и на современном топливе. То, что я говорю, не пустая фантазия, но пока это ещё мечта, но реализуемая вполне мечта.
  </p>
  <p id="119" speaker="В.Путин">
   А что такое МС-21? Это действительно хороший, уверен, конкурентоспособный самолёт сегодня. Но этого нам не достаточно. Мы ведь почему начали делать МС-21? Потому что мы создали новый двигатель ПД-14. Это первый двигатель, который наша страна, к сожалению, создала за последние 29 лет. Этот двигатель дал нам возможность и новый самолёт сделать с современной авионикой, в цифре его сделать целиком. Но это не значит, что мы не должны делать, несмотря на всю конкуренцию на этом рынке широкофюзеляжных самолётов.
  </p>
  <p id="120" speaker="В.Путин">
   Мы точно сделаем новый двигатель с тягой не 14–15 тонн, а 30–35 тонн. Люди, которые занимаются двигателестроением, не просто думают над этим, а работают над реализацией этого нового проекта. Будем делать или самостоятельно, или в кооперации с нашими партнёрами из других стран, в том числе, скажем, с Китайской Народной Республикой. Если нет, сделаем самостоятельно. Просто подумайте над этим и вы, и те, кто интересуется авиацией в целом, имейте в виду, что у нас большие планы. Выбор замечательный.
  </p>
  <p id="121" speaker="Д.Маликов">
   Здорово. За полчаса до Владивостока на гастроли, будет потрясающе.
  </p>
  <p id="122" speaker="Н.Козлов">
   Здравствуйте, Владимир Владимирович! Меня зовут Никита Козлов, я из Калининграда.
  </p>
  <p id="123" speaker="Н.Козлов">
   Мои родители все врачи в нескольких поколениях. Сам я занимаюсь информационными технологиями, а именно мобильной разработкой. Голосую я за проект «Внедрение телемедицинских технологий» и также включаю обработку больших данных. Общаясь с родителями, я знаю несколько важных перспектив для развития российской медицины и считаю, что одной из наиболее важных является создание нейросетей, которые позволят нам спроектировать новые собственные алгоритмы принятия врачебных решений, тем самым повысив качество оказания медицинских услуг в России. Также все эти алгоритмы станут весомыми помощниками врачей в нашей стране, то есть при лечении пациентов и при профилактике заболеваний.
  </p>
  <p id="124" speaker="В.Путин">
   Хочу сказать спасибо Вашим родителям. Знаете, почему? Они смогли увлечь Вас тем делом, которым занимаются сами. Так не всегда бывает. Но в Вашем случае, в случае Вашей семьи, случается, по-моему, именно это, и это очень здорово: они своим примером Вас увлекли. И выбор Ваш очень интересный.
  </p>
  <p id="125" speaker="В.Путин">
   Я много раз уже об этом говорил, об этом говорят специалисты в области организации здравоохранения. Информационные технологии в этой сфере, а это одна из важнейших сфер, – один из наших безусловных приоритетов. Наряду с образованием медицина, здравоохранение уже стали ощутимыми и реальными факторами экономического прогресса любой страны, именно экономического прогресса. Потому что только здоровый человек может двигать экономику, социальную сферу, культуру, науку, образование. Поэтому, безусловно, это материализовалось уже в экономическую субстанцию.
  </p>
  <p id="126" speaker="В.Путин">
   Что касается информационных технологий в медицине. Они чрезвычайно важны и для того, о чём Вы сейчас сказали, а именно: для того, чтобы упростить работу врачей, чтобы сделать её более эффективной по отношению к пациентам, и для того, чтобы специалисты могли между собой эффективно общаться. Опять же применительно к огромной территории нашей страны это очень важно, потому что с помощью телемедицины можно давать своевременные консультации. Это уже развивается, развивается достаточно активно и быстро и даёт колоссальный эффект.
  </p>
  <p id="127" speaker="В.Путин">
   Я уже не говорю по времени: у нас задача в ближайшие пять-шесть лет сделать так, чтобы количество времени, проведённое пациентами в очередях и за различными справками, сократилось в три раза, а количество времени, которое врач уделяет пациенту, увеличилось тоже где-то около трёх раз. Тогда, я думаю, эффект будет очень заметен для каждого конкретного человека. А если иметь в виду то, что я сказал вначале, то это материализуется в полномасштабное влияние на развитие и укрепление страны в целом.
  </p>
  <p id="128" speaker="В.Путин">
   Так что ещё раз поздравляю ваших родителей и вам желаю успехов.
  </p>
  <p id="129" speaker="Д.Маликов">
   Будем здоровы. Спасибо.
  </p>
  <p id="130" speaker="Д.Маликов">
   И возвращаемся в Ярославскую область. На связи село Туношна, средняя школа имени Героя России Александра Селезнёва. Слушаем вас, ребята.
  </p>
  <p id="131" speaker="С.Гусева">
   Здравствуйте, уважаемый Владимир Владимирович и участники встречи! Меня зовут Светлана Владимировна Гусева. Я учусь в 10 классе Туношанской школы.
  </p>
  <p id="132" speaker="С.Гусева">
   Сегодня для меня и моих одноклассников два важных события. Сегодня мы впервые перешагнули порог новой школы и стали участниками проекта «Ярославский открытый урок».
  </p>
  <p id="133" speaker="С.Гусева">
   Посмотрев все проекты, мы решили голосовать за проект номер пять, посвящённый открытию космоса. Мне кажется, это интересно – узнавать что-то новое, необычное и даже захватывающее. Тема космоса всегда была интересна Ярославлю, ведь первая женщина-космонавт Валентина Терешкова – наша землячка. Освоение космоса нужно нашей планете, ведь человечество растёт всё больше и больше, и нам нужно осваивать новые планеты.
  </p>
  <p id="134" speaker="В.Путин">
   Что касается вашего выбора, то не подлежит сомнению важность этого выбора. Я уже об этом говорил применительно к предыдущим темам.
  </p>
  <p id="135" speaker="В.Путин">
   Хотел бы два слова сказать о Вашей школе. Школа, насколько мне известно, мне уже Дмитрий Юрьевич Миронов рассказывал об этом, она была создана и функционирует ещё с тысяча восемьсот какого-то лохматого года, то есть это конец XIX века. Её пытались реконструировать несколько раз, останавливались. Но Дмитрий Юрьевич взялся, пообещал довести до конца, и, слава богу, это сделано.
  </p>
  <p id="136" speaker="В.Путин">
   Прежде всего хочу вас поздравить с тем, что школа в обновлённом виде, в хорошем, в замечательном виде продолжает работать и будет служить людям ещё многие-многие годы.
  </p>
  <p id="137" speaker="В.Путин">
   А выбор Ваш замечательный. Надеюсь, он будет успешным. Удачи!
  </p>
  <p id="138" speaker="Д.Маликов">
   Спасибо большое. Спасибо, друзья.
  </p>
  <p id="139" speaker="Д.Маликов">
   Что можно сказать? Урок в школе идёт 45 минут, и уже скоро время перемены. Мы его вынуждены заканчивать. Благодарим Вас за то, что Вы приняли в нём участие. Зная Ваш напряжённый график, отпускаем Вас. Большое Вам спасибо, Владимир Владимирович!
  </p>
  <p id="140" speaker="В.Путин">
   Давайте поаплодируем нашему ведущему.
  </p>
  <p id="141" speaker="В.Путин">
   Дима, Вам спасибо большое!
  </p>
  <p id="142" speaker="В.Путин">
   Спасибо всем. Удачи!
  </p>
 </speech>
</top>