<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<top>
 <meta>
  <date>
   2017-09-09
  </date>
  <URL>
   http://kremlin.ru/events/president/news/55575
  </URL>
  <description>
   Владимир Путин поздравил москвичей с Днём города.
  </description>
  <introduction>
   Владимир Путин поздравил москвичей с Днём города.Президент присутствовал на торжественном концерте на Красной площади по случаю празднования Дня города и поздравил жителей и гостей столицы с 870-й годовщиной основания Москвы.
  </introduction>
 </meta>
 <speech>
  <p id="1" speaker="В.Путин">
   Дорогие москвичи, уважаемые гости столицы! Уважаемые Дмитрий Анатольевич, Сергей Семёнович! Поздравляю вас всех с праздником – Днём города!
  </p>
  <p id="2" speaker="В.Путин">
   Этот праздник всегда отмечается широко и торжественно, с искренней любовью к Москве, её многовековой истории и современным достижениям, гордостью за то, что у нас такая прекрасная столица – динамичная, новаторская, устремлённая в будущее и неизменно величественная в своей древней красоте.
  </p>
  <p id="3" speaker="В.Путин">
   Москва – это центр Российского государства, как собирательница его земель росла и крепла постепенно, но зато основательно и уверенно. Здесь, в Москве, сосредоточились и переплелись разные культуры и традиции, закалялась духовная сила нашего многонационального народа.
  </p>
  <p id="4" speaker="В.Путин">
   Эту созидательную, объединяющую роль Москвы подтверждает история на протяжении многих-многих веков. Москва по праву заслужила уважение и почитание граждан России.
  </p>
  <p id="5" speaker="В.Путин">
   Меняются эпохи и поколения, но тёплое, сердечное, я бы сказал, трепетное отношение к Москве – величина постоянная, так же как интерес к развитию столицы и к её преобразованиям.
  </p>
  <p id="6" speaker="В.Путин">
   Сегодня это один из самых современных мегаполисов мира. Он открыт для реализации новых, неординарных идей, для инвестиций в передовые научные разработки и смелые бизнес-проекты, для инициатив в сфере культуры и организации городского пространства.
  </p>
  <p id="7" speaker="В.Путин">
   Москва – это центр притяжения для талантливых, трудолюбивых, образованных людей, которым по плечу быстрый, напряжённый ритм столицы. Для тех, кто устремился вперёд к успеху, результату, профессиональному росту.
  </p>
  <p id="8" speaker="В.Путин">
   Быстрое освоение высоких технологий, эффективных инструментов развития, опора на инициативу, интеллектуальный и творческий потенциал жителей стали визитной карточкой Москвы.
  </p>
  <p id="9" speaker="В.Путин">
   Сейчас здесь идёт масштабная реконструкция. Она предпринята в соответствии со статусом одного из крупнейших мегаполисов мира. И конечно, прежде всего ради повышения комфорта и качества жизни москвичей.
  </p>
  <p id="10" speaker="В.Путин">
   Реконструкция – это всегда непростое, хлопотное дело, как ремонт в квартире. Рано или поздно это надо начинать. И хорошо, что московская власть так активно, решительно взялась за дело, советуясь с жителями столицы.
  </p>
  <p id="11" speaker="В.Путин">
   Дорогие друзья! Энергетика обновления Москвы, её инфраструктурные и социальные проекты имеют огромное значение для всей нашей страны. Столица всегда в авангарде, умеет достигать самых амбициозных целей. И москвичи сегодня, как всегда, на высоте.
  </p>
  <p id="12" speaker="В.Путин">
   Желаю вам всего самого доброго. Желаю и дальше также смело идти вперёд! Здоровья вам и благополучия!
  </p>
  <p id="13" speaker="В.Путин">
   С праздником, с Днём Москвы!
  </p>
  <p id="14" speaker="С.Собянин">
   Уважаемые Владимир Владимирович, Дмитрий Анатольевич, Ваше Святейшество, дорогие москвичи!
  </p>
  <p id="15" speaker="С.Собянин">
   Сегодня юбилей нашей столицы – 870 лет. Каждая страница истории – драматическая, героическая – тесно связана с историей всей нашей страны.
  </p>
  <p id="16" speaker="С.Собянин">
   Поздравляю 12 миллионов москвичей, поздравляю наших коллег и друзей из Подмосковья, из других регионов, с которыми мы тесно связаны тысячами нитей: экономических, социальных, культурных, дружеских.
  </p>
  <p id="17" speaker="С.Собянин">
   Сегодня я поздравляю наших ветеранов, которые ценой своей жизни защищали Москву, восстанавливали Москву, закладывали её будущее. Спасибо вам, дорогие!
  </p>
  <p id="18" speaker="С.Собянин">
   Поздравляю молодёжь Москвы – два миллиона молодых людей пошли в школы и вузы столицы. Говорю спасибо вашим учителям и преподавателям, которые дают вам высококлассное, лучшее в мире образование. Спасибо им, поздравляю их!
  </p>
  <p id="19" speaker="С.Собянин">
   Спасибо всем, кто создаёт могущество и экономику нашего города: работникам промышленных и научных предприятий, технопарков, всем тем, кто с утра до вечера трудится на благо нашего города, на благо нашей страны.
  </p>
  <p id="20" speaker="С.Собянин">
   Не могу не сказать слова благодарности работникам городского хозяйства, строителям, транспортникам, коммунальщикам, работникам здравоохранения и образования, которые обеспечивают жизнедеятельность нашего города, закладывают его будущее. Спасибо вам за вашу каждодневную работу!
  </p>
  <p id="21" speaker="С.Собянин">
   Уважаемый Владимир Владимирович! Особые слова благодарности Вам. Благодаря Вашему вниманию и заботе в городе реализуется крупнейшие в мире инфраструктурные проекты.
  </p>
  <p id="22" speaker="С.Собянин">
   Хочу сказать слова благодарности Правительству Российской Федерации, парламенту за постоянное внимание и помощь столице. Спасибо вам!
  </p>
  <p id="23" speaker="С.Собянин">
   Москва активно строится, развивается. Тем не менее у нас много проблем и задач, но, уверен, у нас есть потенциал, у нас есть талантливые, трудолюбивые люди – москвичи. Мы справимся со всеми проблемами.
  </p>
  <p id="24" speaker="С.Собянин">
   С праздником, с Днём рождения города!
  </p>
 </speech>
</top>