<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<top>
 <meta>
  <date>
   2017-10-08
  </date>
  <URL>
   http://kremlin.ru/events/president/news/55792
  </URL>
  <description>
   Владимир Путин поздравил тружеников агропромышленного комплекса с профессиональным праздником – Днём работника сельского хозяйства и перерабатывающей промышленности. День работника сельского хозяйства и перерабатывающей промышленности отмечается ежегодно во второе воскресенье октября.
  </description>
  <introduction/>
 </meta>
 <speech>
  <p id="1" speaker="В.Путин">
   Дорогие друзья!
  </p>
  <p id="2" speaker="В.Путин">
   Поздравляю вас с праздником – Днём работника сельского хозяйства и перерабатывающей промышленности.
  </p>
  <p id="3" speaker="В.Путин">
   Прежде всего хочу поблагодарить всех тех, кто работает на селе, в полях и на животноводческих фермах, на перерабатывающих предприятиях, за ваш труд, труд непростой, напряжённый, но очень важный и нужный. За ваше усердие, упорство и талант. Вы искренне любите свою землю и своё дело, умеете хозяйствовать заботливо, рачительно и потому добиваетесь успехов.
  </p>
  <p id="4" speaker="В.Путин">
   Сегодня сельское хозяйство, в целом агропромышленный комплекс – одна из самых динамичных отраслей нашей экономики. В этом году мы ожидаем рекордный за всю историю урожай зерна – порядка 130 миллионов тонн. Причём таких показателей удалось достичь не в самых благоприятных погодных условиях.
  </p>
  <p id="5" speaker="В.Путин">
   Россия подтверждает свой статус ведущей зерновой державы и занимает лидирующие позиции в мире по экспорту пшеницы. Позитивная динамика и по другим направлениям, таким как производство свинины и мяса птицы, сбор масличных культур, сахарной свёклы, фруктов, овощей.
  </p>
  <p id="6" speaker="В.Путин">
   Мы видим, что меры, направленные на стимулирование отрасли, доказывают свою эффективность. При этом отрадно, что активно развиваются различные формы сельскохозяйственной деятельности: не только крупные предприятия, но и небольшие крестьянские фермерские хозяйства.
  </p>
  <p id="7" speaker="В.Путин">
   Это хорошая тенденция, свидетельствующая о возрождении искон­ных российских традиций. И поддержка фермерского движения, как и в целом меры, направленные на развитие сельскохозяйственной отрасли, обязательно будет продолжена.
  </p>
  <p id="8" speaker="В.Путин">
   Необходимо двигаться дальше, наращивать выпуск качественной экологически чистой продукции, развивать глубокую переработку, укреплять позиции на отечественном и мировом рынках, грамотно использовать естественные преимущества нашего сельского хозяйства.
  </p>
  <p id="9" speaker="В.Путин">
   И конечно, нашим приоритетом остаётся повышение качества жизни на селе. Это укрепление социальной сферы, обновление школ, поликлиник, учреждений культуры, строительство дорог и благоустройство сельских территорий.
  </p>
  <p id="10" speaker="В.Путин">
   Дорогие друзья!
  </p>
  <p id="11" speaker="В.Путин">
   Хочу ещё раз поблагодарить вас за ваш труд. Вы можете гордиться своей работой. От всей души поздравляю с профессиональным праздником. Желаю здоровья и успехов!
  </p>
 </speech>
</top>