<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<top>
 <meta>
  <date>
   2017-11-01
  </date>
  <URL>
   http://kremlin.ru/events/president/transcripts/55985
  </URL>
  <description/>
  <introduction/>
 </meta>
 <speech>
  <p id="1" speaker="В.Путин">
   Хочу выразить слова благодарности Президенту Азербайджана за идею проведения таких саммитов, а иранскому коллеге – за организацию второго саммита руководителей Азербайджана, Ирана и России.
  </p>
  <p id="2" speaker="В.Путин">
   Считаю, что регулярные встречи в таком формате востребованы. Они позволяют координировать позиции по наиболее острым вопросам региональной и международной повестки дня, вести конструктивный поиск решений общих проблем в области безопасности, борьбы с международным терроризмом, развивать взаимодействие в области торговых, экономических связей, культурно-гуманитарной сфере.
  </p>
  <p id="3" speaker="В.Путин">
   Основные направления трёхстороннего сотрудничества отражены в Совместном заявлении, которое мы подпишем по итогам сегодняшнего саммита. Хотел бы остановиться на некоторых важных, на мой взгляд, моментах.
  </p>
  <p id="4" speaker="В.Путин">
   Безусловно, одна из наших основных задач – обеспечение региональной стабильности и безопасности. Необходимо повышать координацию деятельности спецслужб и правоохранительных структур, наладить интенсивный обмен данными о деятельности международных террористических, экстремистских организаций, бороться с наркоторговлей, транснациональной преступностью, пресекать попытки транзита боевиков через территории наших стран.
  </p>
  <p id="5" speaker="В.Путин">
   Важно продолжать диалог по проблематике Каспия, коллеги только что об этом говорили, способствовать скорейшему завершению работы над Конвенцией о правовом статусе Каспийского моря.
  </p>
  <p id="6" speaker="В.Путин">
   Разумеется, особое внимание необходимо уделить развитию взаимовыгодного сотрудничества в торгово-экономической сфере. В прошлом году на 70 процентов вырос российско-иранский товарооборот, за восемь месяцев текущего года на 62 процента увеличилась торговля России с Азербайджаном; устойчивая позитивная динамика наблюдается и в азербайджано-иранском товарообороте.
  </p>
  <p id="7" speaker="В.Путин">
   Чтобы дополнительно стимулировать трёхсторонние экспортно-импортные потоки, нужно упрощать таможенные процедуры, ликвидировать существующие барьеры на пути свободного движения товаров и услуг.
  </p>
  <p id="8" speaker="В.Путин">
   Можно было бы подумать и над увеличением доли национальных валют во взаиморасчётах, налаживанием более тесных связей по линии финансовых и банковских учреждений, активнее задействовать деловые круги трёх стран.
  </p>
  <p id="9" speaker="В.Путин">
   Хорошие возможности для развития сотрудничества – в области транспортной инфраструктуры. Прежде всего имею в виду инициативу создания западной ветки международного коридора, об этом тоже только что коллеги говорили, «Север – Юг» – действительно, одного из наиболее коротких и потенциально коммерчески выгодных транспортных маршрутов из Южной Азии в Европу.
  </p>
  <p id="10" speaker="В.Путин">
   Поддерживаем планы иранской стороны начать строительство последнего недостающего участка западнокаспийского маршрута – железнодорожную ветку Решт – Астара. Реализация этого проекта позволит более эффективно выстраивать транзитные перевозки, сократить стоимость доставки грузов.
  </p>
  <p id="11" speaker="В.Путин">
   Видим перспективы для углубления взаимодействия и в сфере энергетики. Россия, Иран, Азербайджан прочно занимают ведущие позиции в мире по добыче углеводородов. Считаю, что нашим общим интересам отвечает совместная разведка, разработка месторождений нефти и газа, запуск общих проектов в области производства и транспортировки энергоресурсов.
  </p>
  <p id="12" speaker="В.Путин">
   По-прежнему актуальной остаётся задача создания энергомоста Россия – Азербайджан – Иран, предусматривающего объединение электроэнергетических систем наших стран. Воплощение в жизнь этой инициативы позволило бы повысить энергобезопасность и обеспечить надёжное электроснабжение всего региона.
  </p>
  <p id="13" speaker="В.Путин">
   Среди других востребованных направлений выделю кооперацию в промышленности, сельском хозяйстве, области высоких технологий, медицине, производстве лекарственных препаратов; о положительных примерах такого сотрудничества тоже уже говорилось.
  </p>
  <p id="14" speaker="В.Путин">
   Большое внимание следует уделить вопросам гуманитарного взаимодействия, реализовывать совместные культурные программы, наращивать туристические и молодёжные обмены, контакты в области спорта, содействовать расширению прямых связей между регионами трёх стран.
  </p>
  <p id="15" speaker="В.Путин">
   Уважаемые коллеги! Хотел бы выразить уверенность в том, что сотрудничество между Россией, Азербайджаном и Ираном будет и далее поступательно развиваться, приобретать системный и регулярный характер.
  </p>
  <p id="16" speaker="В.Путин">
   Уважаемые коллеги! В завершение своего выступления хотел бы пригласить вас на следующий трёхсторонний саммит в Россию.
  </p>
  <p id="17" speaker="В.Путин">
   Благодарю вас за внимание.
  </p>
 </speech>
</top>