<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<top>
 <meta>
  <date>
   2017-11-18
  </date>
  <URL>
   http://kremlin.ru/events/president/news/56125
  </URL>
  <description>
   Владимир Путин принял участие в церемонии открытия памятника царю-миротворцу Александру III. Монумент установлен в парке Ливадийского дворца в Крыму, где любил отдыхать император с семьёй.
  </description>
  <introduction>
   Владимир Путин принял участие в церемонии открытия памятника царю-миротворцу Александру III. Монумент установлен в парке Ливадийского дворца в Крыму, где любил отдыхать император с семьёй.Памятник подарен музею Союзом художников России. Автор композиции – скульптор, глава Союза художников, народный художник России Андрей Ковальчук. Четырёхметровый монумент изготовлен из бронзы на одном из уральских заводов. Император изображён сидящим на срубе дерева в военной форме и опирающимся на меч; позади него – горизонтальная рельефная стела, увенчанная двуглавым орлом. После завершения церемонии открытия Президент кратко общался с местными жителями и молодёжью.
  </introduction>
 </meta>
 <speech>
  <p id="1" speaker="В.Путин">
   Уважаемые друзья!
  </p>
  <p id="2" speaker="В.Путин">
   Сегодня здесь, в Крыму, в знаменитом Ливадийском дворце мы открываем памятник императору Александру III – выдающемуся государственному деятелю и патриоту, человеку сильного характера, мужества, несгибаемой воли.
  </p>
  <p id="3" speaker="В.Путин">
   Он всегда глубоко чувствовал огромную личную ответственность за судьбу страны: сражался за Россию на ратном поле, а став главой государства, делал всё для развития и укрепления державы, для того, чтобы сберечь её от потрясений, внутренних и внешних угроз.
  </p>
  <p id="4" speaker="В.Путин">
   Современники называли его царём-миротворцем, но, как отмечал Сергей Юльевич Витте, он дал России эти 13 лет мира не уступками, а справедливой и непоколебимой твёрдостью. Александр III отстаивал интересы страны прямо и открыто, и такая политика обеспечила рост влияния России, повышение её авторитета в мире.
  </p>
  <p id="5" speaker="В.Путин">
   Царствование Александра III называли эпохой национального возрождения, настоящего подъёма русского искусства, живописи, литературы, музыки, просвещения и науки, временем возвращения к своим корням и историческому наследию.
  </p>
  <p id="6" speaker="В.Путин">
   Бурно и динамично развивался индустриальный потенциал страны, при этом было принято прогрессивное для того времени, опережающее практику многих других государств мира трудовое законодательство, защищающее права работников.
  </p>
  <p id="7" speaker="В.Путин">
   Открывались заводы и фабрики, создавались новые отрасли промышленности, расширялась сеть железных дорог. Именно по указу императора началось строительство Великого сибирского пути – Транссиба, который вот уже более века является достоянием России.
  </p>
  <p id="8" speaker="В.Путин">
   При Александре III началось и качественное перевооружение армии. Были реализованы масштабные кораблестроительные проекты, в том числе для Черноморского флота.
  </p>
  <p id="9" speaker="В.Путин">
   При этом он считал, что сильное, суверенное, самостоятельное государство должно опираться не только на экономическую и военную мощь, но и на традиции; что великому народу важно сохранять самобытность, а движение вперёд невозможно без уважения к своей истории, культуре и духовным ценностям.
  </p>
  <p id="10" speaker="В.Путин">
   Царствование Александра III называли эпохой национального возрождения, настоящего подъёма русского искусства, живописи, литературы, музыки, просвещения и науки, временем возвращения к своим корням и историческому наследию.
  </p>
  <p id="11" speaker="В.Путин">
   Именно при Александре III в качестве национального стал широко использоваться бело-сине-красный флаг, который сегодня является одним из главных государственных символов нашей страны.
  </p>
  <p id="12" speaker="В.Путин">
   Александр III любил Россию и верил в неё, и, открывая сегодня этот памятник, мы воздаём должное его делам, свершениям и заслугам, выражаем своё уважение к неразрывной истории нашей страны, к людям всех званий и сословий, которые честно служили Отечеству.
  </p>
  <p id="13" speaker="В.Путин">
   Александр III любил Россию и верил в неё, и, открывая сегодня этот памятник, мы воздаём должное его делам, свершениям и заслугам, выражаем своё уважение к неразрывной истории нашей страны, к людям всех званий и сословий, которые честно служили Отечеству.
  </p>
  <p id="14" speaker="В.Путин">
   Уверен, что нынешние и будущие поколения – как и наши великие предки – сделают всё для благополучия и процветания Отечества.
  </p>
  <p id="15" speaker="В.Путин">
   Спасибо за внимание.
  </p>
 </speech>
</top>