<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<top>
 <meta>
  <date>
   2017-12-07
  </date>
  <URL>
   http://kremlin.ru/events/president/news/56326
  </URL>
  <description>
   Владимир Путин вручил государственные награды сотрудникам корпорации «Ростех» и представителям входящих в неё предприятий. Церемония приурочена к 10-летию госкорпорации.
  </description>
  <introduction/>
 </meta>
 <speech>
  <p id="1" speaker="В.Путин">
   Добрый день, уважаемые друзья! Уважаемый Сергей Викторович [Чемезов ], дорогие коллеги!
  </p>
  <p id="2" speaker="В.Путин">
   Прежде всего хотел бы поздравить весь большой коллектив «Ростеха» – это сотни тысяч рабочих, инженеров, квалифицированных специалистов – с 10-летием создания корпорации.
  </p>
  <p id="3" speaker="В.Путин">
   Благодарю вас за добросовестный труд, весомые, значимые результаты, которых вы достигли, за ваш вклад в укрепление индустриального, технологического потенциала России, её обороноспособности.
  </p>
  <p id="4" speaker="В.Путин">
   10 лет назад – хорошо помню, как создавалась корпорация, – когда «Ростех» рождался, перед ним были поставлены системные, масштабные задачи, связанные с сохранением и наращиванием технологического преимущества России в тех направлениях, где у нас сохранилась компетенция, либо там, где мы её могли воссоздать или создать новую.
  </p>
  <p id="5" speaker="В.Путин">
   Нужно было объединить возможности, консолидировать ресурсы сотен предприятий, выстроить современную, гибкую систему управления, возродить прежние, как я уже сказал, и наладить новые кооперационные связи, модернизировать производства и создать серьёзный кадровый, технологический задел.
  </p>
  <p id="6" speaker="В.Путин">
   Надо прямо сказать, что задача была не из лёгких, потому что на первом этапе «Ростеху» доставались очень сложные предприятия, находящиеся в тяжёлом экономическом положении, да и технологическом тоже.
  </p>
  <p id="7" speaker="В.Путин">
   За прошедшие годы «Ростех», действительно, стал флагманом, инструментом качественного развития промышленности России, увеличения отечественного высокотехнологичного экспорта.
  </p>
  <p id="8" speaker="В.Путин">
   Новые цеха и целые производственные комплексы, центры подготовки кадров, конкурентная продукция, востребованная как у нас в стране, так и на мировых рынках, – всё это результаты вашей работы, точно выбранной стратегии развития корпорации.
  </p>
  <p id="9" speaker="В.Путин">
   Особо хотел бы отметить роль «Ростеха» в оснащении Вооружённых Сил России, спецслужб и правоохранительных органов. На долю предприятий корпорации приходится четверть от общего объёма гособоронзаказа.
  </p>
  <p id="10" speaker="В.Путин">
   Ваша техника и системы вооружения хорошо зарекомендовали себя в войсках, показали высокие боевые качества в ходе спецоперации в борьбе с террористами в Сирии.
  </p>
  <p id="11" speaker="В.Путин">
   При этом «Ростех» последовательно развивает выпуск продукции гражданского назначения. Знаю, что сегодня её доля уже достигла 25 процентов от общего объёма производства, а к 2025 году планируется выйти на 50 процентов.
  </p>
  <p id="12" speaker="В.Путин">
   Хочу сказать вам, что это чрезвычайно важная задача и нужно над этим постоянно работать. Ни в коем случае нельзя допустить ситуации, когда подойдёт определённый срок и будет снижаться объём гособоронзаказа, а директора предприятий придут и скажут: а что нам делать?
  </p>
  <p id="13" speaker="В.Путин">
   Вот сейчас нужно думать о том, что делать. И сейчас нужно делать именно то, чтобы к известному сроку выйти подготовленными.
  </p>
  <p id="14" speaker="В.Путин">
   Хотел бы вновь подчеркнуть, что увеличение выпуска высокотехнологичной продукции гражданского и двойного назначения, диверсификация производства – это задача для всего российского оборонно-промышленного комплекса.
  </p>
  <p id="15" speaker="В.Путин">
   Сегодня «Ростех» ведёт активную работу в сфере импортозамещения, формирует солидный портфель заказов у малого и среднего производственного бизнеса.
  </p>
  <p id="16" speaker="В.Путин">
   Корпорация активно продвигается в таких сферах, как машиностроение, станкостроение, приборостроение, авиационные системы и компоненты, электроника, фармацевтика и выпуск медицинской техники.
  </p>
  <p id="17" speaker="В.Путин">
   Участвует в программах разработки и внедрения цифровых и так называемых сквозных технологий, за которыми, безусловно, будущее. Впереди у вас большая и напряжённая работа по освоению новых рынков, расширению линейки продукции, повышению её качества.
  </p>
  <p id="18" speaker="В.Путин">
   При этом очень важно и дальше повышать эффективность корпорации. Обеспечить стабильное финансовое положение предприятий и их устойчивость, особенно если речь идёт о градообразующих предприятиях.
  </p>
  <p id="19" speaker="В.Путин">
   И конечно, необходимо расширять социальные, другие программы для сотрудников и их семей, для ветеранов и молодёжи. Рассчитываю, что в этих вопросах вы будете тесно взаимодействовать с региональными и муниципальными властями, в которых корпорация представлена и работает.
  </p>
  <p id="20" speaker="В.Путин">
   Дорогие друзья! Ещё раз поздравляю всех вас с 10-летием создания «Ростеха». Желаю вам новых успехов и, безусловно, в преддверии наступающих многочисленных праздников поздравляю вас с Новым годом, прежде всего.
  </p>
  <p id="21" speaker="В.Путин">
   Рад возможности сегодня вручить высокие награды наиболее отличившимся и заслуженным сотрудникам «Ростеха». Понятно, что все не могли сегодня здесь присутствовать.
  </p>
  <p id="22" speaker="В.Путин">
   Тех, кого руководство компании представило, – давайте сегодня проведём в отношении этих людей мероприятие. Но прекрасно отдаю себе отчёт в том, что людей, которые заслуживают награждения, гораздо больше.
  </p>
  <p id="23" speaker="В.Путин">
   Спасибо вам большое.
  </p>
  <p id="24" speaker="С.Чемезов">
   Уважаемый Владимир Владимирович! Огромное Вам спасибо за помощь и поддержку, без которой вряд ли бы состоялся «Ростех», спасибо за оказанное доверие.
  </p>
  <p id="25" speaker="С.Чемезов">
   Действительно, мы сделали за прошедшие 10 лет большую работу, и всё это благодаря нашему коллективу талантливых, высококвалифицированных специалистов, которые работают практически по всей России, и только маленькая доля этих людей присутствует здесь, которых Вы сегодня будете награждать. Я вас тоже всех поздравляю.
  </p>
  <p id="26" speaker="С.Чемезов">
   Владимир Владимирович, Вы наверняка помните, сколько скепсиса было у некоторых членов Правительства, когда 10 лет назад создавалась корпорация. Все считали, что корпорация – это большой мыльный пузырь, который рано или поздно лопнет, и нужно просто распродать те активы, которые на тот период были у государства, частным лицам фактически за копейки.
  </p>
  <p id="27" speaker="С.Чемезов">
   Но мы своим трудом, своей работой доказали, что можно сделать иначе, и сегодня стоимость наших активов, которые нам были переданы, выросла в три раза и составляет порядка трёх триллионов рублей. И конечно же, эти показатели привлекают инвесторов, сегодня у нас есть и иностранные инвесторы на наших предприятиях.
  </p>
  <p id="28" speaker="С.Чемезов">
   На «АвтоВАЗе», допустим, у нас французское «Рено», на «КамАЗе» – «Даймлер», компания Pirelli. Совсем недавно мы продали небольшой пакет акций «Вертолётов России» РФПИ совместно с арабскими фондами.
  </p>
  <p id="29" speaker="С.Чемезов">
   Наши российские инвесторы также не остаются в стороне, они активно участвуют или хотели бы участвовать в управлении нашими активами. У нас тоже есть хорошие конкретные примеры – это концерн «Калашников», «ВСМПО-Ависма».
  </p>
  <p id="30" speaker="С.Чемезов">
   И думаю, что в 2018 году мы выйдем с предложением продажи части акций некоторых из наших холдингов. Ещё раз – огромное Вам спасибо за помощь и поддержку, а всех – с праздником.
  </p>
  <p id="31" speaker="С.Чемезов">
   И ещё, Владимир Владимирович, Вы вчера объявили о том, что готовы принять участие в выборах Президента. Я от имени всего нашего многотысячного коллектива заверяю Вас, что весь коллектив Вас поддержит. Спасибо.
  </p>
  <p id="32" speaker="В.Кладов">
   Уважаемый Владимир Владимирович!
  </p>
  <p id="33" speaker="В.Кладов">
   Позвольте от имени нашего коллектива поблагодарить Вас за действенную постоянную поддержку развития оборонно-промышленного комплекса.
  </p>
  <p id="34" speaker="В.Кладов">
   Оборонка живёт и развивается, это во-первых. Во-вторых, будучи ответственным за международное сотрудничество, хотел бы поблагодарить Вас за поддержку в продвижении нашей продукции на внешние рынки.
  </p>
  <p id="35" speaker="В.Кладов">
   Позвольте небольшую историю. Мы много лет назад столкнулись в жёсткой конкуренции с американцами за малайзийский рынок. Мы предлагали Су-30, американцы ходили победителями, ощущая предвкушение победы, уже вышли все газеты с аншлагами: «Королевские ВВС Малайзии будут летать на самолётах Super Hornet F-18».
  </p>
  <p id="36" speaker="В.Кладов">
   И затем состоялся Ваш визит, а Вас очень ждали, Премьер-министр Махатхир очень надеялся на Ваш приезд, и в небесах Малайзии успешно летает эскадрилья Су-30МКМ.
  </p>
  <p id="37" speaker="В.Кладов">
   Там же, прямо на месте, Премьер-министр Малайзии обратился к Вам с просьбой: «А можно так сделать, чтобы у Малайзии был свой Юрий Гагарин?» Вы прямо на месте решили проблему и по-английски сказали ему: We can do it.
  </p>
  <p id="38" speaker="В.Кладов">
   И, таким образом, мы выполнили программу подготовки и запуска национального малайзийского астронавта, что помогло нам закрыть офсетные обязательства по проекту. Таким образом, благодаря государственной поддержке, благодаря Вашей помощи мы продвигаем большие международные проекты, которые без этой поддержки просто немыслимы.
  </p>
  <p id="39" speaker="В.Кладов">
   Таких историй десятки, а времени очень мало, поэтому ещё раз хочу сказать большое вам спасибо и заверить, что «Ростех» не подведёт.
  </p>
  <p id="40" speaker="В.Кладов">
   Спасибо.
  </p>
  <p id="41" speaker="А.Козин">
   Уважаемый Владимир Владимирович! Уважаемые коллеги!
  </p>
  <p id="42" speaker="А.Козин">
   Сегодняшнее награждение свидетельствует о том, что ранее принятое стратегическое решение Владимира Владимировича о консолидации всех научно-технических и производственно-технологических ресурсов в рамках корпорации «Ростех» является правильным, и это подтверждено практикой.
  </p>
  <p id="43" speaker="А.Козин">
   Отдаю себе отчёт в том, что столь высокая награда не является оценкой моего труда, это результат работы коллективов инженеров, разработчиков, рабочих, которые за эти годы создали высокоэффективный и технологический комплекс электронной борьбы совместно с военными учёными-испытателями, не имеющий аналогов в мире. Сегодня эта техника эксплуатируется в войсках, прошла и подтвердила свою эффективность в боевых условиях.
  </p>
  <p id="44" speaker="А.Козин">
   Заверяю Вас, что предприятия промышленности готовы к выполнению Программы вооружения – 2027, по результатам которой мы обеспечим условия для победы в информационных войнах.
  </p>
  <p id="45" speaker="А.Козин">
   Вам здоровья, достижения поставленной Вами цели.
  </p>
  <p id="46" speaker="А.Козин">
   Спасибо.
  </p>
  <p id="47" speaker="В.Путин">
   Дорогие друзья, коллеги! Ещё раз всех вас поздравляю.
  </p>
  <p id="48" speaker="В.Путин">
   Я и в начале сказал, Сергей Викторович тоже вспомнил, как корпорация создавалась. Действительно, скептиков было много, но всё-таки тех, кто поддерживал эту идею, оказалось больше.
  </p>
  <p id="49" speaker="В.Путин">
   И помню, чем мы тогда руководствовались. Логика была очень простая. Мы могли просто утратить некоторые сегменты в оборонке, без которых мы не могли бы создавать современные системы вооружений, просто их бы не было.
  </p>
  <p id="50" speaker="В.Путин">
   И вряд ли сегодня наша армия могла бы демонстрировать свою мощь, вряд ли выглядела бы такой современной, эффективной, если бы были утрачены критически важные предприятия для государства. Это первое.
  </p>
  <p id="51" speaker="В.Путин">
   Второе. Конечно, было очень сложно на первых шагах тем, кто создавал корпорацию, потому что предприятия, о которых шла речь и которые на первом этапе попали в «Ростех», находились в очень сложном экономическом и финансовом положении.
  </p>
  <p id="52" speaker="В.Путин">
   И, как многие говорили тогда, если всех собрать с такими проблемами, то ничего, здорового организма тоже не получится. Но постепенно, безусловно, при поддержке государства и с помощью тех людей, которые создавали корпорацию, работали на предприятиях, постепенно, из года в год, ситуация выравнивалась, и сегодня корпорация приобрела действительно полноценное, мощное состояние, которое вносит огромный вклад в обороноспособность страны и в развитие промышленности. Это совершенно очевидная вещь.
  </p>
  <p id="53" speaker="В.Путин">
   Здесь есть другая опасность – нельзя расширяться бесконечно, бесконтрольно, и нужно точно понимать, для чего корпорация создана, куда она должна двигаться, в каких параметрах она должна функционировать, с тем чтобы её работа была оптимально, максимально эффективной, конкурентоспособной.
  </p>
  <p id="54" speaker="В.Путин">
   Но эти вопросы всегда находятся в зоне нашего внимания вместе с руководством корпорации, Правительством Российской Федерации, вашими основными потребителями. Хотел бы пожелать, чтобы вы, имея в виду все эти обстоятельства, опираясь на талантливых, работоспособных, в высшей степени мотивированных людей, двигались дальше так же уверенно, как это было на протяжении предыдущего десятилетия.
  </p>
  <p id="55" speaker="В.Путин">
   Хочу вас ещё раз поблагодарить за работу, выразить слова благодарности всем вашим партнёрам, в том числе и иностранным, которые здесь присутствуют.
  </p>
  <p id="56" speaker="В.Путин">
   Это говорит о том, что будущее корпорации за тем, чтобы создать такой холдинг, который был бы естественным элементом не только российской, но и мировой экономики.
  </p>
  <p id="57" speaker="В.Путин">
   Можно ли это сделать? Это нужно сделать. И уверен, что, работая в этом направлении из года в год ритмично и напряжённо, так, как это было до сих пор, вы этой цели, безусловно, добьётесь.
  </p>
  <p id="58" speaker="В.Путин">
   Ещё раз поздравляю вас с юбилеем. Спасибо большое за вашу работу.
  </p>
 </speech>
</top>