<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<top>
 <meta>
  <date>
   2017-12-11
  </date>
  <URL>
   http://kremlin.ru/events/president/news/56351
  </URL>
  <description>
   Верховный Главнокомандующий приказал Министру обороны и начальнику Генерального штаба приступить к выводу российской группировки войск из Сирии в пункты постоянной дислокации.
  </description>
  <introduction>
   Верховный Главнокомандующий приказал Министру обороны и начальнику Генерального штаба приступить к выводу российской группировки войск из Сирии в пункты постоянной дислокации.На авиабазе главу Российского государства встречали Президент Сирийской Арабской Республики Башар Асад, Министр обороны России Сергей Шойгу и командующий российской военной группировкой Сергей Суровикин.Владимир Путин поблагодарил российских военнослужащих, которые принимали участие в антитеррористической операции в Сирии и обеспечивали её проведение.Глава Российского государства и Президент Сирии Башар Асад также провели встречу с российскими офицерами и заслушали доклад командующего группировкой войск и сил Российской Федерации в САР о ходе операции по освобождению Сирии от террористов. Владмир Путин отдельно поблагодарил российских военных лётчиков, которые должны вернуться на Родину.
  </introduction>
 </meta>
 <speech>
  <p id="1" speaker="В.Путин">
   Здравствуйте, товарищи!
  </p>
  <p id="2" speaker="В.Путин">
   Самое главное для военного человека – и мы с вами это хорошо знаем – это защита своего Отечества, своего народа. В этом не только смысл всей военной службы, но и всей жизни тех, кто посвятил себя служению своему народу.
  </p>
  <p id="3" speaker="В.Путин">
   При этом свой основной экзамен на верность Отчизне воин сдаёт именно в условиях боевых действий, сопряжённых с огромным риском для жизни и здоровья. Здесь, в Сирии, вдали от родных рубежей, вы выполняете именно эту задачу – защищаете нашу страну.
  </p>
  <p id="4" speaker="В.Путин">
   Потому что, помогая народу Сирии сохранять свою государственность, отбивать атаки террористов, вы наносите и нанесли сокрушительный удар, поражение тем, кто напрямую, нагло и открыто угрожал нашей стране.
  </p>
  <p id="5" speaker="В.Путин">
   Мы никогда не забудем о жертвах и утратах, которые понесли в борьбе с террором и здесь, в Сирии, и у нас в России. Но это не заставит нас сложить руки и отступить. Это вообще не в характере нашего народа.
  </p>
  <p id="6" speaker="В.Путин">
   Напротив, эта память даст нам дополнительные силы для искоренения того абсолютного зла, которым является терроризм, под какой бы личиной он ни прятался и ни маскировался.
  </p>
  <p id="7" speaker="В.Путин">
   Да, угроза террористических проявлений во всём мире ещё очень высока. Однако задача борьбы с вооружёнными бандами здесь, в Сирии, задача, которую необходимо было решать с помощью широкомасштабного применения вооружённых сил, в целом решена – решена блестяще. Поздравляю вас!
  </p>
  <p id="8" speaker="В.Путин">
   Наши Вооружённые Силы, предприятия военно-промышленного комплекса показали растущую мощь Российской армии и флота, высокую боеспособность частей и соединений.
  </p>
  <p id="9" speaker="В.Путин">
   Лётчики, моряки, силы спецопераций, разведка, военнослужащие органов управления и снабжения, военной полиции, медицинской службы, сапёры, советники в боевых порядках сирийской армии проявили лучшие качества русского, российского солдата: мужество, героизм, слаженность и решительность, блестящую выучку и профессионализм.
  </p>
  <p id="10" speaker="В.Путин">
   Родина гордится вами. Убеждён – вы всегда будете верно служить Отечеству, защищать и отстаивать наши национальные интересы, страну и её граждан.
  </p>
  <p id="11" speaker="В.Путин">
   Сирия сохранена как суверенное независимое государство. В свои дома возвращаются беженцы. Созданы условия для политического урегулирования под эгидой Организации Объединённых Наций. В соответствии с международными соглашениями в Сирии продолжает работать Российский центр по примирению враждующих сторон.
  </p>
  <p id="12" speaker="В.Путин">
   Здесь созданы и на постоянной основе будут действовать два пункта базирования: в Тартусе и Хмеймиме. И если террористы вновь поднимут голову, то мы нанесём им такие удары, которых они пока и не видели.
  </p>
  <p id="13" speaker="В.Путин">
   За два с небольшим года Вооружённые Силы России вместе с сирийской армией разгромили наиболее боеспособную группировку международных террористов. В этой связи мною принято решение: значительная часть российского воинского контингента, находящегося в Сирийской Арабской Республике, возвращается домой, в Россию.
  </p>
  <p id="14" speaker="В.Путин">
   Вы с победой возвращаетесь к своим родным очагам, своим близким, родителям, жёнам, детям, друзьям.
  </p>
  <p id="15" speaker="В.Путин">
   Министру обороны, начальнику Генерального штаба приказываю: приступить к выводу российской группировки войск в пункты их постоянной дислокации.
  </p>
  <p id="16" speaker="В.Путин">
   Родина ждёт вас, друзья! В добрый путь! Благодарю вас за службу.
  </p>
 </speech>
</top>