<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<top>
 <meta>
  <date>
   2017-12-27
  </date>
  <URL>
   http://kremlin.ru/events/president/news/56513
  </URL>
  <description>
   Владимир Путин присутствовал на торжественном приёме, посвящённом встрече нового, 2018 года.
  </description>
  <introduction>
   Владимир Путин присутствовал на торжественном приёме, посвящённом встрече нового, 2018 года.В рамках праздничных мероприятий, организованных в Государственном Кремлёвском дворце, глава государства посетил также выступление Детского хора России и встретился с избранными, исполняющими обязанности и ушедшими в отставку в 2017 году руководителями субъектов Российской Федерации.
  </introduction>
 </meta>
 <speech>
  <p id="1" speaker="В.Путин">
   Уважаемые коллеги, друзья! Рад приветствовать вас в преддверии нового, 2018 года.
  </p>
  <p id="2" speaker="В.Путин">
   Сейчас у всех много предпраздничных забот. Мы стремимся завершить срочные дела, уложиться в график «подведения итогов».
  </p>
  <p id="3" speaker="В.Путин">
   Этот праздник – с особой новогодней суетой и хлопотами, и при этом с добрыми традициями. Мы следуем им с надеждами и верой в самое лучшее.
  </p>
  <p id="4" speaker="В.Путин">
   Уходящий год для каждого человека, для каждой семьи был, разумеется, своим. Кто-то назовёт его удачным. Кто-то – непростым, временем преодоления трудностей.
  </p>
  <p id="5" speaker="В.Путин">
   Но каждый из нас, уверен, стремился к достижению намеченных планов. Стремился сделать что-то хорошее для страны, для людей вокруг нас, для своих близких, для тех, кто рядом и нуждается в нашей помощи и поддержке.
  </p>
  <p id="6" speaker="В.Путин">
   Сам путь к поставленной цели, достижение этих результатов, движение вперёд, готовность приносить пользу – это всегда развитие, это приобретение опыта и знаний, проявление настойчивости и решимости, смелости и ответственности.
  </p>
  <p id="7" speaker="В.Путин">
   Сегодня здесь собрались люди, которые проявляют именно такие качества, вносят свой вклад в достижение общей цели – процветание России и нашего народа.
  </p>
  <p id="8" speaker="В.Путин">
   Искренне благодарю вас, коллеги, за честный, профессиональный труд, за успехи на государственной службе, ратном поприще, в общественных делах, бизнесе, творчестве.
  </p>
  <p id="9" speaker="В.Путин">
   Пусть уходящий год запомнится как ещё один важный, значимый этап жизни. Мы его провожаем в историю и понимаем, что впереди много новых забот, дел, масштабных планов. Уверен, вместе мы обязательно добьёмся успеха, решим самые сложные задачи. Всё в наших руках – и всё зависит только от нас!
  </p>
  <p id="10" speaker="В.Путин">
   Сердечно поздравляю вас с наступающим новым, 2018 годом! Желаю всем вам, вашим родным и близким здоровья и энергии, стремления достичь новых высот!
  </p>
  <p id="11" speaker="В.Путин">
   Позвольте предложить тост:
  </p>
  <p id="12" speaker="В.Путин">
   За благополучие и процветание народа России!
  </p>
  <p id="13" speaker="В.Путин">
   За нашу Родину!
  </p>
  <p id="14" speaker="В.Путин">
   За Россию!
  </p>
  <p id="15" speaker="В.Путин">
   С наступающим новым, 2018 годом!
  </p>
 </speech>
</top>