<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<top>
 <meta>
  <date>
   2013-01-10
  </date>
  <URL>
   http://kremlin.ru/events/president/news/17312
  </URL>
  <description>
   Владимир Путин принял участие в церемонии имянаречения головного ледокольного судна снабжения добывающих платформ «Витус Беринг».
  </description>
  <introduction>
   Владимир Путин принял участие в церемонии имянаречения головного ледокольного судна снабжения добывающих платформ «Витус Беринг».Современные многофункциональные суда серии «Витус Беринг» позволят осуществлять круглогодичную доставку на нефтяные добывающие платформы персонала, необходимого снабжения и расходных материалов. Ледоколы этой серии планируется, в частности, использовать для обеспечения бесперебойной работы нефтедобывающих платформ в Охотском море на месторождении Аркутун-Даги в рамках проекта «Сахалин-1».Головное судно серии получило имя мореплавателя, офицера русского флота Витуса Беринга.В присутствии главы государства были подписаны генеральное соглашение о сотрудничестве между ОАО «Совкомфлот» и ОАО «Объединённая судостроительная корпорация» по строительству судов снабжения и обеспечения ледового класса, а также соглашение о создании совместного предприятия в области производства сжиженного природного газа на полуострове Ямал между ОАО «Газпром» и ОАО «Новатэк».
  </introduction>
 </meta>
 <speech>
  <p id="1" speaker="В.Путин">
   Дорогие друзья!
  </p>
  <p id="2" speaker="В.Путин">
   Мне очень приятно присутствовать при сегодняшнем мероприятии – присвоении имени Витуса Беринга новому судну российского гражданского флота.
  </p>
  <p id="3" speaker="В.Путин">
   Примечательно, что судно будет работать именно на Дальнем Востоке, где Витус Беринг и его экипаж выполняли планы Петра Великого, осваивали северные широты, просторы Тихого океана.
  </p>
  <p id="4" speaker="В.Путин">
   Это одно из самых высокотехнологичных судов в мире. Уже сегодня Россия имеет самый большой в мире атомный ледокольный флот. И мы, безусловно, будем продолжать работать над тем, чтобы осваивать все суда, всю линейку специальных судов, в том числе и работающих в таких сложных условиях, в которых должно работать это судно.
  </p>
  <p id="5" speaker="В.Путин">
   Это, ещё раз хочу повторить, одно из самых высокотехнологичных судов в мире, способное работать во льдах толщиной 1,7 метра. Оно создано российскими корабелами совместно с финскими партнёрами, за что я хочу наших финских коллег поблагодарить.
  </p>
  <p id="6" speaker="В.Путин">
   Но примечательно, что 90 процентов освоения пришлось именно на российские предприятия. Так и нужно работать в будущем. У нас, повторяю, есть все шансы закрепиться по всей линейке именно специальных судов, судов высокотехнологичных.
  </p>
  <p id="7" speaker="В.Путин">
   Я искренне, от всей души желаю успехов экипажу и поздравляю вас с сегодняшним приятным событием.
  </p>
  <p id="8" speaker="В.Путин">
   Всего доброго. Благодарю вас за внимание.
  </p>
 </speech>
</top>