<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<top>
 <meta>
  <date>
   2013-01-10
  </date>
  <URL>
   http://kremlin.ru/events/president/transcripts/17315
  </URL>
  <description/>
  <introduction/>
 </meta>
 <speech>
  <p id="1" speaker="В.Путин">
   Здравствуйте, товарищи!
  </p>
  <p id="2" speaker="В.Путин">
   Товарищи офицеры и матросы!
  </p>
  <p id="3" speaker="В.Путин">
   Сегодня ракетному крейсеру «Пётр Великий» вручается орден Нахимова. Эта боевая награда была учреждена в годы Великой Отечественной войны в знак уважения к славе, к мужеству и подвигам моряков, которые внесли огромный вклад в победу над врагом.
  </p>
  <p id="4" speaker="В.Путин">
   В наши дни орден Нахимова вновь обрёл высокий статус государственной награды. Вижу в этом ещё один символ возрождения и укрепления исторической преемственности ратных традиций армии и флота.
  </p>
  <p id="5" speaker="В.Путин">
   «Пётр Великий» – корабль, которому практически нет равных в мире. И крейсер, и его экипаж по праву заслужили этот орден. Крейсер не раз отличился в дальних морских походах, нёс боевое дежурство, демонстрировал российский флаг в ключевых, стратегических районах Мирового океана. Экипаж на «отлично» выполнял поставленные задачи, проявляя безупречный профессионализм, выучку и мужество.
  </p>
  <p id="6" speaker="В.Путин">
   Мужество, доблесть, честь всегда были присущи нашим морякам. Так было и при Петре Великом, когда рождался Российский флот, и во времена адмирала Нахимова – легендарного флотоводца и героя обороны Севастополя, так было в годы Первой мировой и Великой Отечественной войн.
  </p>
  <p id="7" speaker="В.Путин">
   Сегодня военные моряки и здесь, на Северном флоте, и на других флотах достойно несут свою вахту, вносят большой вклад в укрепление безопасности, повышение обороноспособности нашей Родины.
  </p>
  <p id="8" speaker="В.Путин">
   Хочу вновь подчеркнуть: развитие мощного, эффективного Военно-морского флота – один из важнейших приоритетов России. Будем последовательно развивать подводные и надводные группировки, укреплять силы общего назначения и морскую составляющую стратегических ядерных сил. В предстоящие годы состав флота должны пополнить более ста новых надводных и подводных кораблей различных классов. И эту масштабную программу мы обязательно выполним.
  </p>
  <p id="9" speaker="В.Путин">
   Сейчас на российских заводах закладываются и строятся новые корабли, в конструкторских центрах разрабатывается новая морская техника. Так, сегодня в боевой состав ВМФ войдёт новый атомный подводный ракетоносец «Юрий Долгорукий». И темпы обновления и развития флота мы будем только наращивать.
  </p>
  <p id="10" speaker="В.Путин">
   Уважаемые товарищи!
  </p>
  <p id="11" speaker="В.Путин">
   Уверен, вы и впредь будете честно служить флоту, стране, народу России.
  </p>
  <p id="12" speaker="В.Путин">
   Благодарю экипаж крейсера «Пётр Великий» за добросовестный ратный труд. Желаю вам крепкого здоровья, новых успехов на благо России.
  </p>
  <p id="13" speaker="В.Путин">
   Поздравляю вас с вручением крейсеру «Пётр Великий» ордена Нахимова.
  </p>
 </speech>
</top>