<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<top>
 <meta>
  <date>
   2013-02-02
  </date>
  <URL>
   http://kremlin.ru/events/president/transcripts/17416
  </URL>
  <description/>
  <introduction/>
 </meta>
 <speech>
  <p id="1" speaker="В.Путин">
   Добрый день! Здравствуйте!
  </p>
  <p id="2" speaker="В.Путин">
   Уважаемые друзья! Дорогие наши ветераны!
  </p>
  <p id="3" speaker="В.Путин">
   В эти дни вся страна, весь наш народ отмечает славную годовщину – 70-летие победы наших войск под Сталинградом. Это один из высочайших примеров мужества и героизма в мировой военной истории.
  </p>
  <p id="4" speaker="В.Путин">
   Не случайно и по праву союзники наши тех лет говорили о решающем значении битвы под Сталинградом не только для нашей страны, но и для всего мира. Тогда никто не сомневался – а мы с вами не сомневаемся и сегодня, – что битва под Сталинградом была переломным этапом не только в Великой Отечественной, но и во всей Второй мировой войне. Противнику уже не удалось после Сталинграда реализовать ни одной из своих стратегических задумок, ни одного из своих стратегических планов.
  </p>
  <p id="5" speaker="В.Путин">
   Мужество и героизм защитников были беспрецедентными, беспримерными, но и жертвы были колоссальными с обеих сторон. Наверное, это единственный пример за всю Отечественную войну, когда, несмотря на то что и с нашей стороны были ужасные потери, у противника этих потерь было ещё больше.
  </p>
  <p id="6" speaker="В.Путин">
   И не случайно об этом героизме помнят не только в нашей стране, помним не только мы – уверен, будут помнить не только наши сегодняшние поколения, но и будущие всегда будут помнить об этом, – но об этом не забывают и во всём мире. Не случайно более чем в десяти странах Европы есть улицы, площади, аллеи, даже станция метро в Париже, которые так и называются – «Сталинградские». Мир помнит о героях Сталинграда, а мы гордимся, Россия гордится защитниками Сталинграда. И всегда будем гордиться.
  </p>
  <p id="7" speaker="В.Путин">
   Наряду с красноармейцами в этом аду жили, боролись, трудились и жители города. Когда смотришь на картинки военных лет, невольно задаёшься вопросом: а где же спасались сталинградцы, где они жили? Разве можно было жить в этих развалинах? Оказывается, не только можно было жить, можно было и трудиться, и бороться.
  </p>
  <p id="8" speaker="В.Путин">
   Жители Сталинграда боролись, они ремонтировали военную технику, спасали раненых, обеспечивали переправу через Волгу. Они внесли огромный, неоценимый вклад в борьбу за Сталинград.
  </p>
  <p id="9" speaker="В.Путин">
   В Сталинграде была одержана не только величайшая военная, но и огромная морально-нравственная победа – победа патриотизма, любви к своей Родине, к своему Отечеству над злобой, ненавистью и агрессией.
  </p>
  <p id="10" speaker="В.Путин">
   Сталинград, безусловно, навсегда останется символом непобедимости русского народа, единства российского народа. И до тех пор, пока мы с уважением будем относиться к самим себе, к своей истории, будем относиться с уважением и любовью к своей Родине, к своему языку и к своей культуре, к своей исторической памяти, – Россия всегда будет непобедимой.
  </p>
  <p id="11" speaker="В.Путин">
   Слава защитникам Сталинграда! Вечная память павшим и тем, кого с нами уже нет!
  </p>
  <p id="12" speaker="В.Путин">
   С праздником, дорогие друзья! Поздравляю вас с великой победой!
  </p>
 </speech>
</top>