<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<top>
 <meta>
  <date>
   2013-02-11
  </date>
  <URL>
   http://kremlin.ru/events/president/news/17490
  </URL>
  <description>
   Владимир Путин встретился с руководством и сотрудниками Министерства иностранных дел Российской Федерации. Встреча приурочена ко Дню дипломатического работника, который отмечается в России ежегодно 10 февраля.
  </description>
  <introduction>
   Владимир Путин встретился с руководством и сотрудниками Министерства иностранных дел Российской Федерации. Встреча приурочена ко Дню дипломатического работника, который отмечается в России ежегодно 10 февраля.В ходе встречи глава государства вручил ряду дипломатов государственные награды.
  </introduction>
 </meta>
 <speech>
  <p id="1" speaker="В.Путин">
   Добрый день, уважаемые коллеги!
  </p>
  <p id="2" speaker="В.Путин">
   Я прежде всего хочу поздравить вас, собравшихся сегодня здесь, в этом зале, и всех дипломатов страны с профессиональным праздником – Днём дипломатического работника.
  </p>
  <p id="3" speaker="В.Путин">
   Сегодня на нашу встречу приглашены сотрудники Министерства иностранных дел, получившие новые назначения, государственные награды и высшие дипломатические ранги. Речь идёт не только о том, что отмечены ваши личные заслуги, но и о признании высокого уровня работы всего внешнеполитического ведомства.
  </p>
  <p id="4" speaker="В.Путин">
   Российские дипломаты всегда отличались профессионализмом, преданностью своему делу, глубоким пониманием национальных интересов. Вы сохраняете и развиваете эти традиции, ответственно и компетентно выполняете свои нелёгкие обязанности.
  </p>
  <p id="5" speaker="В.Путин">
   Приоритеты дипломатической работы определены в Указе Президента Российской Федерации «О мерах по реализации внешнеполитического курса Российской Федерации». Многие вопросы, связанные с деятельностью дипслужбы, были подробно обсуждены на совещании российских послов летом прошлого года.
  </p>
  <p id="6" speaker="В.Путин">
   В общем виде цели, задачи и пути реализации стратегической линии нашей страны в мировых делах отражены в проекте обновлённой концепции внешней политики Российской Федерации, который представлен в Администрацию Президента России.
  </p>
  <p id="7" speaker="В.Путин">
   Все мы хорошо понимаем, что международная деятельность должна быть направлена прежде всего на создание благоприятных условий для поступательного внутреннего развития нашей страны. Дальнейший социально-экономический рост и повышение качества жизни граждан – всё это невозможно без многопланового и эффективного сотрудничества с другими государствами. Сотрудничества на основе равноправия, взаимной выгоды и обоюдного доверия.
  </p>
  <p id="8" speaker="В.Путин">
   Мы должны и далее настойчиво и последовательно проводить линию на укрепление стабильности и предсказуемости в международных отношениях, на формирование общей и неделимой системы безопасности.
  </p>
  <p id="9" speaker="В.Путин">
   Необходимо продолжать активную работу в целях мирного урегулирования конфликтов. Их число, как мы с вами знаем, к сожалению, не уменьшается, а только растёт, и они негативно влияют на обстановку в глобальном масштабе. Важно добиваться строгого соблюдения принципа верховенства международного права и обеспечения не на словах, а на деле ведущей центральной роли Организации Объединённых Наций.
  </p>
  <p id="10" speaker="В.Путин">
   Продвижение этих принципиальных подходов в ближайшие годы, несомненно, будет увязано с серией российских председательств в крупнейших международных форумах. Как вы знаете, это в наших общих планах.
  </p>
  <p id="11" speaker="В.Путин">
   Опираясь на успешный опыт, полученный в ходе подготовки и проведения саммита АТЭС во Владивостоке, нужно столь же ответственно подойти к организации у нас мероприятий «Группы двадцати», а затем и «большой восьмёрки», объединения БРИКС и Шанхайской организации сотрудничества.
  </p>
  <p id="12" speaker="В.Путин">
   На МИД ложится серьёзная нагрузка по содержательному наполнению российских председательств. И в этом должна реально проявиться определённая Указом Президента Российской Федерации координирующая роль вашего Министерства.
  </p>
  <p id="13" speaker="В.Путин">
   Хотел бы обратить особое внимание, что в условиях турбулентности, динамично развивающейся обстановки в мире внешнеполитическая служба призвана не просто действовать оперативно, а работать на опережение. Именно такие требования предъявляются сейчас к МИДу и всем другим ведомствам, работающим на внешнеполитическом и внешнеэкономическом направлениях.
  </p>
  <p id="14" speaker="В.Путин">
   Очевидно, что время классической дипломатии если и не совсем ушло в прошлое, то претерпело существенные изменения. Вам и вашим коллегам теперь приходится заниматься экономикой, развитием деловых связей, сопровождением различных экономических проектов и открытием новых перспективных рынков.
  </p>
  <p id="15" speaker="В.Путин">
   К этому следует добавить вопросы энергетической и продовольственной безопасности, проблематику, связанную с изменением глобального климата, сотрудничества в области науки и технологий, а также культурные и гуманитарные связи, взаимодействие с гражданским обществом во всех его измерениях, поддержку соотечественников, российских граждан, попавших в сложную жизненную ситуацию за границей.
  </p>
  <p id="16" speaker="В.Путин">
   Приоритетное значение приобретает и грамотное использование механизмов «мягкой силы»: укрепление позиций русского языка, активное продвижение положительного имиджа России за рубежом, умение органично встроиться в глобальные информационные потоки.
  </p>
  <p id="17" speaker="В.Путин">
   Всё это и многое другое входит в круг задач, которые приходится решать дипломату в повседневной работе. Причём планка профессиональной деятельности и личных качеств, к которой должны стремиться сотрудники МИДа, постоянно поднимается.
  </p>
  <p id="18" speaker="В.Путин">
   Предъявляемые требования, разумеется, предполагают дальнейшее повышение престижа дипломатической службы, улучшение условий работы и жизни дипломатов. Руководство страны будет и в дальнейшем уделять этому самое пристальное внимание.
  </p>
  <p id="19" speaker="В.Путин">
   В завершение, уважаемые коллеги, хотел бы ещё раз сердечно поздравить вас с праздником, пожелать вам успехов. И позвольте мне выполнить приятную обязанность, вручить вам государственные награды.
  </p>
 </speech>
</top>