<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<top>
 <meta>
  <date>
   2013-03-01
  </date>
  <URL>
   http://kremlin.ru/events/president/transcripts/17606
  </URL>
  <description/>
  <introduction/>
 </meta>
 <speech>
  <p id="1" speaker="В.Путин">
   Уважаемые товарищи! Дорогие родственники героев-десантников!
  </p>
  <p id="2" speaker="В.Путин">
   Наш вечер посвящён бессмертному подвигу и вечной памяти героев 6-й парашютно-десантной роты. Они навсегда останутся в истории российского воинства и в наших сердцах.
  </p>
  <p id="3" speaker="В.Путин">
   Эти парни приняли свой бой в те дни, когда многое, очень многое решалось в судьбе России и её народа. Международный терроризм развязал против нас жёсткую, жестокую, преступную войну. Цель у неё была одна – расчленить Россию, нарушить её суверенитет и ввергнуть страну, её народы в кровопролитную войну между собой.
  </p>
  <p id="4" speaker="В.Путин">
   Мы, разумеется, не могли этого допустить. И потому герои 6-й роты не сделали ни одного шага назад, доказали верность воинской присяге и боевому братству.
  </p>
  <p id="5" speaker="В.Путин">
   Эти ребята выросли в мирное время, приехали в полк из разных уголков нашей страны, гордились тем, что служат в десантных войсках и вряд ли специально готовили себя к подвигу. Но они были готовы безоговорочно, как и положено солдату, выполнить приказ, были готовы к любым сложностям, к любому риску и к любой опасности.
  </p>
  <p id="6" speaker="В.Путин">
   И когда такой час настал, они совершили настоящий подвиг, сражались с врагами так же бесстрашно, как делали это их деды в борьбе с нацизмом. И ценой своих жизней доказали святую преемственность поколений. Пусть кто-то после этого скажет, что у нашей молодёжи нет чувства патриотизма.
  </p>
  <p id="7" speaker="В.Путин">
   Бойцы 6-й роты показали всему миру, что Россию победить невозможно, что в критический момент её отважные сыны будут стоять насмерть за свою Родину.
  </p>
  <p id="8" speaker="В.Путин">
   Мы склоняем голову перед героями-десантниками, гордимся их преданностью России. Низкий поклон родителям, воспитавшим таких достойных сынов.
  </p>
  <p id="9" speaker="В.Путин">
   Вечная слава бессмертной 6-й роте! Слава всем, кто погиб, защищая Россию!
  </p>
 </speech>
</top>