<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<top>
 <meta>
  <date>
   2013-03-14
  </date>
  <URL>
   http://kremlin.ru/events/president/transcripts/17676
  </URL>
  <description/>
  <introduction/>
 </meta>
 <speech>
  <p id="1" speaker="В.Путин">
   Уважаемые дамы и господа!
  </p>
  <p id="2" speaker="В.Путин">
   Визит в Россию Президента Аббаса имеет особое значение. В ноябре прошлого года Палестина обрела статус государственного наблюдателя при Организации Объединённых Наций. Это без преувеличения историческое событие.
  </p>
  <p id="3" speaker="В.Путин">
   Хочу напомнить, что Советский Союз признал Палестинское государство ещё в 1988 году. Сегодня на переговорах речь шла о дальнейшем углублении нашего торгово-экономического сотрудничества. Мы договорились с Президентом Аббасом дать дополнительные поручения нашим ведомствам для активизации торгово-экономических связей.
  </p>
  <p id="4" speaker="В.Путин">
   Россия предоставляет Палестине гуманитарную и финансовую помощь, традиционно оказывает содействие в подготовке палестинских национальных кадров. В настоящее время в нашей стране учатся свыше 500 граждан Палестины, и большая часть из них – на так называемой бюджетной основе, то есть бесплатно. Мы намерены и далее оказывать разноплановую поддержку палестинскому народу.
  </p>
  <p id="5" speaker="В.Путин">
   Разумеется, мы обсудили ситуацию в регионе, в целом в арабском мире, подробно говорили о событиях, которые развиваются таким трагическим образом в Сирии.
  </p>
  <p id="6" speaker="В.Путин">
   Господин Аббас много сделал для укрепления российско-палестинских отношений, и мне доставляет большое удовольствие вручить Президенту Государства Палестина Махмуду Аббасу российскую государственную награду – орден Дружбы. В этом – признание Вашего, господин Президент, большого вклада в развитие тесных многоплановых отношений между Палестиной и Россией.
  </p>
  <p id="7" speaker="В.Путин">
   Мы ценим Ваши последовательные усилия по расширению международного сотрудничества не только в политической, но и в гуманитарной и культурной сферах. При Вашем непосредственном личном участии реализованы такие проекты, как создание Российского музейно-паркового комплекса в Иерихоне и Российского центра науки и культуры в Вифлееме.
  </p>
  <p id="8" speaker="В.Путин">
   Господин Президент, Вы очень много сделали для возрождения российского присутствия на Святой земле. Искренне ценим Ваше доброе отношение к России и желание совместно и далее продвигать российско-палестинское взаимодействие. Позвольте выразить Вам благодарность за всю эту работу.
  </p>
  <p id="9" speaker="М.Аббас">
   Ваше Превосходительство господин Президент Владимир Путин!
  </p>
  <p id="10" speaker="М.Аббас">
   С искренней благодарностью я принимаю эту высокую награду – орден Дружбы, который считаю свидетельством признания не только своего личного вклада в укрепление и развитие наших двусторонних отношений, но и признанием того вклада, который вносит весь палестинский народ в развитие многопланового сотрудничества с Российской Федерацией.
  </p>
  <p id="11" speaker="М.Аббас">
   Мы также отмечаем поступательное развитие двусторонних исторических отношений дружбы между двумя сторонами и испытываем глубокую гордость от этого факта; так же как и Вы, стараемся уделять приоритетное внимание отношениям партнёрства, взаимопонимания и взаимодействия в различных областях.
  </p>
  <p id="12" speaker="М.Аббас">
   Пользуюсь этим случаем, чтобы выразить Вам, господин Президент, вашему Правительству и российскому народу глубокую благодарность от имени палестинского народа за неустанные усилия Российской Федерации в поддержке установления мира в регионе, а также за оказание постоянной поддержки палестинскому народу на пути обретения им своей независимости и свободы.
  </p>
  <p id="13" speaker="М.Аббас">
   Мы надеемся от всего сердца и совершенно искренно, что этот 2013 год станет годом урегулирования на Ближнем Востоке, установления мира в нашем регионе. Потребуются немалые усилия, чтобы возобновить серьёзный и субстантивный мирный процесс на основе тех решений, которые были одобрены международной законностью, и на основе арабской мирной инициативы.
  </p>
  <p id="14" speaker="М.Аббас">
   Такое движение к урегулированию предполагает прекращение оккупации Израильским государством территорий Палестинского государства и установление нашего государства в границах 1967 года со столицей в Восточном Иерусалиме – такого Палестинского государства, которое жило бы бок о бок в отношениях мира, сотрудничества, добрососедства и безопасности с государством Израиль.
  </p>
  <p id="15" speaker="М.Аббас">
   Мы пришли с Вами к взаимопониманию, господин Президент, о необходимости распространения нашего стратегического партнёрства не только на политическую область, но и на сферу экономики, а также на другие области нашего двустороннего сотрудничества. Мы также с вами договорились о новых инвестиционных возможностях, чтобы осваивать принципиально новые проекты.
  </p>
  <p id="16" speaker="М.Аббас">
   Позвольте мне ещё раз, господин Президент, выразить Вам глубокую благодарность. С гордостью могу сказать, что этот орден сейчас находится не только на моей груди, но и на груди всех сынов палестинского народа, который испытывает к Вам лично глубокое уважение, глубокое уважение к проводимой Вами политике.
  </p>
 </speech>
</top>