<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<top>
 <meta>
  <date>
   2013-04-07
  </date>
  <URL>
   http://kremlin.ru/events/president/transcripts/17842
  </URL>
  <description/>
  <introduction/>
 </meta>
 <speech>
  <p id="1" speaker="В.Путин">
   Уважаемая госпожа Федеральный канцлер! Уважаемый господин премьер-министр федеральной земли Нижняя Саксония! Уважаемые дамы и господа, дорогие друзья!
  </p>
  <p id="2" speaker="В.Путин">
   Прежде всего хотел бы выразить признательность за приглашение России выступить в качестве главной страны-партнёра знаменитой Ганноверской ярмарки, которая с успехом проводится уже более 60 лет. Видим в этом знак особого внимания, которое уделяется в Германии развитию взаимовыгодного двустороннего сотрудничества, и конечно – высокую оценку индустриального и научно-технического потенциала нашей страны.
  </p>
  <p id="3" speaker="В.Путин">
   Россия уже участвовала в Ганноверской ярмарке с особым статусом. Это было (мы только что с госпожой Федеральным канцлером вспоминали об этом) в 2005 году. За прошедшие восемь лет многое произошло и в мировой, и в российской экономике. Несмотря на глобальные неурядицы и финансовый кризис, наша страна сохранила позитивные тенденции в своём развитии.
  </p>
  <p id="4" speaker="В.Путин">
   В прошлом году рост ВВП России составил 3,4 процента. У нас один из самых низких показателей безработицы – 5,5 процента. Умеренный размер госдолга: общий где-то в районе 10 процентов, а иностранный долг – всего 2,5 процента ВВП. Стабильно высокий уровень золотовалютных резервов, что составляет хорошую основу для того, чтобы чувствовать себя уверенно. Увеличивается внешнеторговый оборот: в 2012 году он достиг 865 миллиардов долларов. В 2011-м был 845. Профицит торгового баланса составил в прошлом году 195 миллиардов долларов.
  </p>
  <p id="5" speaker="В.Путин">
   Укрепляется наша финансовая система, улучшается инвестиционный климат. Мы знаем о наших проблемах, но целенаправленно таргетируем все эти проблемы, в том числе и инфляцию, которая остаётся у нас пока ещё высокой. В прошлом году она была где-то 6,2–6,3 процента, в этом году будет чуть побольше. Мы уже знаем об этом, но целенаправленно работаем над снижением инфляции. Будем действовать в этом направлении и дальше. И, надеюсь, небезуспешно. Кстати говоря, это самый низкий показатель инфляции за последние 20 лет.
  </p>
  <p id="6" speaker="В.Путин">
   Хорошие показатели демонстрируем и в социальной сфере, что тоже важно для экономического развития. Сейчас я только госпоже Федеральному канцлеру сообщил: у нас самый высокий уровень рождаемости за последние 19 лет. Это тоже показатель настроения населения, это отражается на всех сферах нашей жизни, в том числе и на производительности труда. И это, к сожалению, пока у нас проблема, поэтому мы планируем существенно улучшить здесь ситуацию в ближайшие 5–10–15 лет. И в этой связи участие в таких мероприятиях, как Ганноверская ярмарка, где мы можем показать свои достижения, посмотреть на достижения наших немецких партнёров, пообщаться с коллегами из десятков других стран, – это очень важное мероприятие.
  </p>
  <p id="7" speaker="В.Путин">
   Хотел бы отметить, что создаются и новые возможности для делового сотрудничества. Обеспечивает это, например, такие возможности предоставляет созданный недавно Таможенный союз, функционирует Единое экономическое пространство между Россией, Белоруссией и Казахстаном. В этой связи, уважаемы дамы и господа, хотел бы подчеркнуть, что наши деловые партнёры из Германии смогут в полной мере воспользоваться всеми преимуществами такой интеграции – ёмким рынком со 165 миллионами потребителей, свободой передвижения товаров, услуг и капиталов.
  </p>
  <p id="8" speaker="В.Путин">
   Причём правовая база евразийской интеграции гармонизирована с нормами ВТО, полноправным участником которой Россия является с августа 2012 года. И в этой связи хотел бы ещё раз выразить слова благодарности нашим европейским партнёрам, в том числе руководству Федеративной Республики Германия за постоянную поддержку вступления России во Всемирную торговую организацию. А это означает, что зарубежные компании смогут работать по знакомым и понятным правилам на всём пространстве Таможенного союза.
  </p>
  <p id="9" speaker="В.Путин">
   Уважаемые дамы и господа! Мировая и европейская экономики остаются, к сожалению для нас всех, нестабильными. Поэтому как никогда востребовано взаимное доверие и координация экономической политики разных стран, укрепление прямого диалога между деловыми кругами. Отрадно, что Россия и Германия все эти годы действовали так, именно в такой, партнёрской логике, и потому добились весомых результатов.
  </p>
  <p id="10" speaker="В.Путин">
   В прошлом году двусторонний товарооборот достиг рекордной отметки в 74 миллиарда долларов. Убеждён, что нам по силам выйти на рубеж в 100 миллиардов долларов уже в самое ближайшее время. В России работают более шести тысяч немецких компаний. Объём накопленных германских инвестиций составляет около 25 миллиардов долларов. Это очень хорошие показатели. Расширяется присутствие и российского капитала в германской экономике. Только за прошлый год в немецкую экономику наши предприятия вложили 4,4 миллиарда долларов. Углубляются российско-немецкие гуманитарные, культурные, образовательные и молодёжные обмены. Есть большой ресурс для развития межрегиональных связей.
  </p>
  <p id="11" speaker="В.Путин">
   Я хотел бы отметить, уважаемые дамы и господа, что это не просто слова. За этими цифрами – благополучие миллионов людей в наших странах. Только с прямым производством товаров, которые реализуются на российском рынке, либо в рамках совместных предприятий в Германии так или иначе связаны 700 тысяч рабочих мест. В 2012–2013 годах Россия и Германия успешно реализуют программы перекрёстных годов под символом и девизом «Вместе строим будущее». Одним из важнейших мероприятий российско-германских годов является наша масштабная экспозиция, развёрнутая здесь, на Ганноверской ярмарке.
  </p>
  <p id="12" speaker="В.Путин">
   Это дало нам возможность представить сегодняшний и завтрашний день российской промышленности и науки, подтвердить настрой на тесную совместную работу с немецкими и другими партнёрами. В Ганновер приехали руководители 160 российских компаний и научно-исследовательских объединений, представлено большинство секторов экономики: от ТЭКа и машиностроения до наноиндустрии и биотехнологий.
  </p>
  <p id="13" speaker="В.Путин">
   Серьёзный интерес к участию в ярмарке проявили российские регионы. Опыт взаимодействия с Германией со всей убедительностью показывает, что именно межрегиональное сотрудничество является эффективным механизмом развития двусторонних связей: партнёрские отношения поддерживают 23 российских региона и 14 земель ФРГ.
  </p>
  <p id="14" speaker="В.Путин">
   Убеждён, участие России как главной страны – партнёра ярмарки даст хороший, мощный импульс дальнейшему углублению контактов между российскими и германскими предпринимателями, простимулирует запуск новых, перспективных совместных проектов. И хочу вновь подчеркнуть, уважаемые дамы и господа, Россия открыта для взаимовыгодного сотрудничества. Работая вместе, мы обязательно добьёмся новых успехов.
  </p>
  <p id="15" speaker="В.Путин">
   Благодарю вас за внимание.
  </p>
 </speech>
</top>