<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<top>
 <meta>
  <date>
   2013-04-08
  </date>
  <URL>
   http://kremlin.ru/events/president/transcripts/17843
  </URL>
  <description/>
  <introduction/>
 </meta>
 <speech>
  <p id="1" speaker="А.Меркель">
   Доброе утро!
  </p>
  <p id="2" speaker="А.Меркель">
   Очень рада, что сегодня Ганноверская ярмарка открывается осмотром экспозиции российского павильона, поскольку Россия является страной-гостем. От лица Федерального правительства мы сердечно приветствуем российских гостей на Ганноверской промышленной ярмарке.
  </p>
  <p id="3" speaker="А.Меркель">
   Мы очень рады, что российские участники представляют здесь широкий охват возможностей своей страны. Мы знаем, что здесь представлены 160 экспонентов из России. По сравнению с 2005 годом сегодня, в 2013 году, российские предприятия представлены гораздо шире, что свидетельствует об укреплении двустороннего сотрудничества в промышленном секторе.
  </p>
  <p id="4" speaker="А.Меркель">
   Очень рада возможности лично поприветствовать некоторых российских предпринимателей и сказать ещё раз: «Добро пожаловать на Ганновер Мессе».
  </p>
  <p id="5" speaker="А.Меркель">
   С удовольствием передаю слово Президенту Российской Федерации.
  </p>
  <p id="6" speaker="В.Путин">
   Уважаемая госпожа Федеральный канцлер! Уважаемые друзья, коллеги!
  </p>
  <p id="7" speaker="В.Путин">
   Хочу прежде всего поблагодарить устроителей выставки за то, что они предоставили нашим компаниям, России второй раз за последние годы честь быть главным гостем на этой международной выставке. Особые слова благодарности госпоже Федеральному канцлеру за то, что она нашла время сегодня поучаствовать вместе с нами в открытии российских павильонов.
  </p>
  <p id="8" speaker="В.Путин">
   Должен отметить, что российская часть выставки очень многообразна. Она представлена экспозициями из 20 регионов, в ней участвуют 160 компаний из Российской Федерации на площади 5 тысяч квадратных метров.
  </p>
  <p id="9" speaker="В.Путин">
   Здесь представлены не только наши известные гранды, особенно те, которые успешно работают в сфере энергетики, здесь представлены и компании, успешно работающие в сфере машиностроения, в том числе транспортного машиностроения, высоких технологий, электроники, биомедицины и так далее и тому подобнее.
  </p>
  <p id="10" speaker="В.Путин">
   Таким образом, посетители выставки могут составить ясное представление о сегодняшних масштабах и диверсификации российской экономики. Уверен, что это будет интересно и для специалистов, и для широкой публики.
  </p>
  <p id="11" speaker="В.Путин">
   Хочу пожелать всем участникам выставки успешной работы, интересных контактов и новых контрактов.
  </p>
  <p id="12" speaker="В.Путин">
   Спасибо.
  </p>
 </speech>
</top>