<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<top>
 <meta>
  <date>
   2013-05-02
  </date>
  <URL>
   http://kremlin.ru/events/president/transcripts/18021
  </URL>
  <description/>
  <introduction/>
 </meta>
 <speech>
  <p id="1" speaker="В.Путин">
   Уважаемые дамы и господа! Дорогие друзья!
  </p>
  <p id="2" speaker="В.Путин">
   Сегодня в культурной жизни страны большое событие: мы открываем вторую сцену знаменитого и любимого миллионами наших граждан Мариинского театра. Поздравляю вас!
  </p>
  <p id="3" speaker="В.Путин">
   Мы открываем вторую сцену Мариинки. Совсем недавно такое же событие было в Москве с открытием Большого театра. Но речь идёт не только о развитии театрального дела и театрального искусства в столичных городах, открываются театры и в регионах Российской Федерации: Саранске, Йошкар-Оле, других областных центрах. Но сразу же хочу оговориться: этого совершенно недостаточно для развития русского театрального искусства в нашей стране. Имею в виду и исхожу из того, что и Правительство Российской Федерации, и Министерство культуры, как мы и договаривались раньше, высвобождающиеся после крупных строек в Москве и Петербурге, больше внимания будут уделять развитию театрального дела в регионах России и не сокращать соответствующего финансирования.
  </p>
  <p id="4" speaker="В.Путин">
   Но сегодня мы присутствуем здесь, в Мариинке, на мероприятии, с которого я начал и ради которого мы собрались. Сразу же хочу сказать, что это давняя история. Ещё в 1997 году маэстро Гергиев обратился к руководству страны с предложением построить вторую сцену для Мариинского театра. Но вы все помните, что такое 1997 год был для страны, а в 1998-м вообще грянул кризис, и, честно говоря, было уже не до Мариинки. Поэтому в 1999 году первый проект благополучно был «похоронен».
  </p>
  <p id="5" speaker="В.Путин">
   Но Гергиев на этом не остановился: в 2003 году он снова поднял этот вопрос, и появился новый проект, который и конкурс международный прошёл, и вроде бы как начался, потом в 2007 году сменили главного подрядчика, по сути, а в 2009-м пришлось снова проводить конкурс. И всё это было возможным благодаря абсолютно неудержимой энергии художественного руководителя. Только благодаря ему всё это сделано и благодаря ему мы открываем сегодня вторую сцену Мариинского театра.
  </p>
  <p id="6" speaker="В.Путин">
   Но что такое вторая сцена? Это, собственно, не вторая сцена – это новый театр, и мы с вами это видим. Уверен, сегодня мы в этом убедимся. Как я уже сказал, всё это благодаря маэстро Гергиеву. И так вот совершенно случайно получилось, я думаю, что вы мне поверите, абсолютно случайно, именно сегодня у него юбилей – 60 лет. Поздравим маэстро.
  </p>
  <p id="7" speaker="В.Путин">
   Мариинка за эти годы не только не утратила своего блеска, но и поднялась на новую ступень своего развития. Мариинка сохранила все лучшие традиции русского музыкального театра и, безусловно, их развивает. 760 представлений в год, и каждое из них на уровне эталонного качества мирового уровня. Такого не делает, наверное, ни один творческий коллектив в мире. Конечно, это в известной степени работа на износ, но эта работа очень многое даёт для развития творчества и развития музыкального искусства в нашей стране, за что мы бесконечно благодарны и самому маэстро Гергиеву, и всему коллективу Мариинского театра. Большое вам всем спасибо.
  </p>
  <p id="8" speaker="В.Путин">
   Я сказал о том, как сложно развивался проект. До сих пор не прекращаются споры по поводу внешнего облика, по поводу того, как он вписывается в архитектурную среду старого Петербурга. Но что, безусловно, является очевидным – это то, что внутреннее пространство выполнено на самом высочайшем уровне международной техники сегодняшнего дня для учреждений подобного рода. Собственно говоря, внутреннее пространство создано в классическом стиле, но самое главное, что здесь есть то, что является важнейшим для музыкального театра – это новейшие технологии, которые позволяют обеспечить высочайшее качество звучания. Надеюсь, мы с вами в этом сегодня убедимся.
  </p>
  <p id="9" speaker="В.Путин">
   Хочу поблагодарить всех, кто принимал участие в реализации этого крупного проекта: и строителей, и инженеров, и архитекторов. Безусловно, хочу поблагодарить ещё раз и маэстро Гергиева, и попечительский совет, с членами которого мы только что собирались и которые сопровождают развитие Мариинского театра на протяжении многих лет. Поздравляю всех вас с новосельем и желаю удачи!
  </p>
 </speech>
</top>