<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<top>
 <meta>
  <date>
   2013-05-10
  </date>
  <URL>
   http://kremlin.ru/events/president/news/18096
  </URL>
  <description>
   Владимир Путин присутствовал на гала-матче Всероссийского фестиваля по хоккею среди любительских команд, организованного Российской любительской хоккейной лигой.
  </description>
  <introduction/>
 </meta>
 <speech>
  <p id="1" speaker="В.Путин">
   Дорогие друзья!
  </p>
  <p id="2" speaker="В.Путин">
   Сердечно приветствую всех участников и гостей второго крупного общероссийского соревнования среди любительских команд по хоккею с шайбой. Очень приятно, что инициатива так называемой Ночной хоккейной лиги была поддержана всеми любителями хоккея так активно. На первый турнир в прошлом году приехало 92 команды из 64 регионов страны – в этом году на этих соревнованиях собрались 124 команды.
  </p>
  <p id="3" speaker="В.Путин">
   Сегодня любительские хоккейные команды насчитывают у нас не одну сотню: их уже в стране 900. Миллионы наших людей хотят быть сильными, здоровыми и успешными.
  </p>
  <p id="4" speaker="В.Путин">
   Очень приятно, что в хоккей всё более и более результативно начали играть наши девушки, наши женщины. В прошлом году у нас было 12 женских команд. Уверен, что их количество будет расти и дальше.
  </p>
  <p id="5" speaker="В.Путин">
   Да и на международной арене наши хоккеисты и хоккеистки добиваются всё более и более значимых результатов. Сейчас, как вы знаете, проходит чемпионат мира в Швеции и Финляндии. Мы желаем победы нашей национальной сборной.
  </p>
  <p id="6" speaker="В.Путин">
   И уже совсем скоро, через 9 месяцев, на этой площадке мы будем принимать участников Олимпийских игр. Мы рады, что будем иметь возможность приветствовать здесь лучшие команды мира – так же, как на этом турнире мы приветствовали впервые (надеюсь, не в последний раз), приветствовали от души любителей спорта и хоккея из зарубежных стран, представителей любительских команд.
  </p>
  <p id="7" speaker="В.Путин">
   Спасибо всем любителям хоккея. Спасибо тем, кто пришёл сегодня на стадион.
  </p>
  <p id="8" speaker="В.Путин">
   Удачи всем нашим хоккеистам: и любителям, и профессионалам!
  </p>
 </speech>
</top>