<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<top>
 <meta>
  <date>
   2013-05-30
  </date>
  <URL>
   http://kremlin.ru/events/president/transcripts/18226
  </URL>
  <description/>
  <introduction/>
 </meta>
 <speech>
  <p id="1" speaker="В.Путин">
   Уважаемый господин президент! Уважаемые дамы и господа!
  </p>
  <p id="2" speaker="В.Путин">
   Позвольте мне сердечно поприветствовать вас в Санкт-Петербурге, искренне рад приветствовать вас в России. Надеюсь, что пребывание в нашей стране оставит у вас самые добрые впечатления, а работа в рамках конвенции «СпортАккорд» будет плодотворной, послужит развитию популяризации мирового спорта: как спорта высших достижений, так и массового спорта, особенно среди молодёжи.
  </p>
  <p id="3" speaker="В.Путин">
   Знаю, у вас весьма насыщенная программа. Вы оценили, в частности, перспективы видов спорта – претендентов на включение в программу Олимпийских игр 2020 года. Знаю, что окончательное решение будет принято позже, но уже сейчас вы определились с тремя видами спорта. Среди них есть и любимая в 209 государствах мира борьба. Надеюсь, что решение будет справедливым, обоснованным и послужит укреплению и развитию олимпизма, олимпийского движения, опиравшегося всегда на доставшиеся нам ещё с античных времён традиции. Борьба, как мы знаем, – один из основополагающих видов спорта, традиционный для Олимпийских игр.
  </p>
  <p id="4" speaker="В.Путин">
   Уверен, вы смогли ближе познакомиться и с тем, как идёт подготовка к Олимпийским играм в Сочи в 2014 году. До старта остаётся всего восемь месяцев. Атлеты вышли на финишную прямую отбора на главные спортивные соревнования следующего года, а олимпийские объекты, вся необходимая инфраструктура находятся в высокой степени готовности.
  </p>
  <p id="5" speaker="В.Путин">
   Мы с господином президентом [МОК Жаком Рогге] коротко смогли обменяться мнениями о том, как идёт подготовка, посмотрели на будущие награды олимпийцев и паралимпийцев – золотые, серебряные и бронзовые медали. В них тоже заложена отчасти российская традиция, традиция российской культуры. Уверен, они понравятся и вам всем, олимпийской семье, и самое главное – атлетам.
  </p>
  <p id="6" speaker="В.Путин">
   Мы полны решимости организовать настоящий праздник в 2014 году, праздник спорта, достойный его уникальной миссии – объединять людей всего мира вокруг действительно значимых ценностей: здорового образа жизни, толерантности и равенства. Рассчитываю, что вы, уважаемые друзья, сможете убедиться в этом сами – сердечно приглашаю всех вас в феврале 2014 года в олимпийский Сочи.
  </p>
  <p id="7" speaker="В.Путин">
   Ещё раз желаю вам успешной работы и приятных впечатлений от нашей страны и от этого великолепного города – Санкт-Петербурга.
  </p>
  <p id="8" speaker="В.Путин">
   Благодарю вас за внимание.
  </p>
  <p id="9" speaker="Ж.Рогге">
   Господин Президент, для Международного олимпийского комитета большая честь приветствовать Вас здесь сегодня.
  </p>
  <p id="10" speaker="Ж.Рогге">
   Мы очень признательны Российской Федерации за поддержку, которую страна оказывает спорту. У вашей страны славное прошлое, яркое настоящее и ещё более яркое будущее. Организуя крупные спортивные мероприятия, Россия вносит большой вклад в развитие спорта.
  </p>
  <p id="11" speaker="Ж.Рогге">
   Олимпийские игры в Сочи, соревнования «Формулы-1», чемпионат мира по лёгкой атлетике, Универсиада в Казани, Кубок мира по рэгби – так много соревнований пройдёт в скором времени в вашей стране. И я ещё не упомянул чемпионат мира по футболу 2018 года.
  </p>
  <p id="12" speaker="Ж.Рогге">
   Господин Президент, Вы не только глава государства, но ещё и прекрасный спортсмен. Вы занимаетесь спортом, Вы любите спорт, и мы уверены, что Олимпийские игры в Сочи пройдут с большим успехом. Олимпийское движение – на Вашей стороне и на стороне всего российского спортивного движения.
  </p>
  <p id="13" speaker="Ж.Рогге">
   Желаю вам успеха. Большое спасибо.
  </p>
 </speech>
</top>