<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<top>
 <meta>
  <date>
   2013-06-12
  </date>
  <URL>
   http://kremlin.ru/events/president/transcripts/18325
  </URL>
  <description/>
  <introduction/>
 </meta>
 <speech>
  <p id="1" speaker="В.Путин">
   Добрый день, дорогие друзья!
  </p>
  <p id="2" speaker="В.Путин">
   Дамы и господа! Коллеги! Поздравляю вас с Днём России!
  </p>
  <p id="3" speaker="В.Путин">
   Этот праздник с каждым годом становится всё значительнее. Его смысл, дух, настроение созвучны современному развитию России. И при этом он часть нашей истории – со всеми её трудными, порой драматическими страницами.
  </p>
  <p id="4" speaker="В.Путин">
   Мы все помним, насколько резким и крутым был поворот в начале 90-х годов – поворот к новой жизни, как он сложно складывался, как шли глубинные изменения в политике и экономике. Воля, сила, терпение народа России помогли в те годы преодолеть сложнейшие испытания, в конечном счёте достичь гражданского, социального, национального согласия, выйти на твёрдый путь развития, который неотделим от таких понятий, как демократия, уважение к правам человека, верховенство закона.
  </p>
  <p id="5" speaker="В.Путин">
   Эти ценности имеют для нас приоритетное значение. Более того, именно энергия сплочённости общества, свобода и ответственность каждого гражданина являются мощным ресурсом движения вперёд, гарантией реализации самых смелых и масштабных проектов.
  </p>
  <p id="6" speaker="В.Путин">
   Дорогие друзья! Сегодняшний праздник является символом общей судьбы народа России, который веками умел жить в мире и согласии, искренне и сердечно любит своё Отечество, единое для людей разных национальностей и вероисповеданий.
  </p>
  <p id="7" speaker="В.Путин">
   Мы обязаны помнить о величии и богатстве этого уникального опыта, ценить традиции, которые наши предки пронесли через столетия, быть достойными их священного отношения к Отчизне, их подвигов и самопожертвования. Это наше бесценное наследие, основа для упрочения единства, для нравственного и духовного развития.
  </p>
  <p id="8" speaker="В.Путин">
   Долг каждого поколения – внести свой вклад в историю великой страны. И мы должны сделать всё возможное, чтобы добиться наших целей и прежде всего повысить качество жизни миллионов наших сограждан. Сегодня на решение этой главной задачи должны работать демократические процедуры и преимущества федеративного устройства нашего государства, рыночная экономика и все формы обеспечения прав человека. Преобразования имеют смысл, если люди чувствуют, что их жизнь меняется к лучшему. И мы будем добиваться именно этих целей.
  </p>
  <p id="9" speaker="В.Путин">
   Дорогие друзья! Ещё раз поздравляю вас с праздником и предлагаю тост: за свободную, процветающую Россию! За благополучие наших граждан!
  </p>
  <p id="10" speaker="В.Путин">
   С праздником, с Днём России!
  </p>
 </speech>
</top>