<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<top>
 <meta>
  <date>
   2013-06-12
  </date>
  <URL>
   http://kremlin.ru/events/president/transcripts/18323
  </URL>
  <description/>
  <introduction/>
 </meta>
 <speech>
  <p id="1" speaker="В.Путин">
   Уважаемые лауреаты! Дорогие друзья!
  </p>
  <p id="2" speaker="В.Путин">
   Поздравляю всех вас с праздником – Днём России.
  </p>
  <p id="3" speaker="В.Путин">
   Сегодня по традиции проходит торжественная церемония вручения Государственных премий, и это всегда вызывает особые чувства. Прежде всего гордость за страну, за наш богатейший интеллектуальный, научный и культурный потенциал и, конечно, огромное уважение к талантливым и преданным своему делу людям, к их блестящим достижениям, которые утверждают великую ценность творческой и просветительской деятельности, приносят огромную пользу нашему Отечеству, его развитию. Успехи наших лауреатов – это вдохновляющий пример для всех нас и, безусловно, в первую очередь для молодых людей нашей страны, для молодых граждан России.
  </p>
  <p id="4" speaker="В.Путин">
   Уважаемые лауреаты, позвольте сказать несколько слов о каждом из вас.
  </p>
  <p id="5" speaker="В.Путин">
   Романы и повести Валентина Григорьевича Распутина – настоящее откровение о характере русского народа. В своём творчестве он всегда поднимается до мировоззренческих вершин, возвращает истинный смысл таких понятий, как Родина, память, совесть, милосердие и патриотизм. Его имя по праву стало символом ценностей, которые Валентин Григорьевич защищает всю свою жизнь. Судьбы его героев поражают. Герои у Распутина разные, но всегда побеждает мысль о верности своим корням, силе душевной красоты, значимости взаимопонимания между людьми.
  </p>
  <p id="6" speaker="В.Путин">
   Такие качества важны в любом деле. Свидетельством тому успехи больших творческих коллективов, умеющих объединять традиции и новаторство, опыт и смелость. Всё это относится и к группе сегодняшних лауреатов – учёных-атомщиков Алексею Владимировичу Дубу, Георгию Павловичу Карзову, Ярославу Игоревичу Штромбаху. Созданные ими высокопрочные материалы для корпусов атомных реакторов обеспечивают надёжность работы энергетических установок. Добавлю, что разработки наших учёных опережают аналогичные исследования во многих других странах.
  </p>
  <p id="7" speaker="В.Путин">
   Отраслевые научно-производственные коллективы представляют и известные в своей области специалисты: Ефим Леонидович Межирицкий, Сергей Петрович Никулин и Виктор Александрович Шурыгин. Их заслуги имеют непосредственное отношение к оборонному комплексу страны, а это и очень тяжёлый, и очень ответственный участок работы, колоссальная ответственность перед народом. Созданный ими новый ракетный комплекс стратегического назначения «Ярс» – это огромный вклад в укрепление нашего стратегического потенциала, в обеспечение безопасности России.
  </p>
  <p id="8" speaker="В.Путин">
   Ещё одна научная группа, но уже в сфере экологии, – это биологи Дмитрий Сергеевич Павлов, Андрей Владимирович Адрианов и всемирно известный почвовед Глеб Всеволодович Добровольский. К сожалению, Глеб Всеволодович совсем недавно ушел из жизни, ему было 97 лет, и практически всю свою жизнь он в прямом смысле делал нашу землю чище, старался изменить у людей само отношение к нашему общему природному наследию.
  </p>
  <p id="9" speaker="В.Путин">
   Судьбы таких учёных, исследователей, подвижников – ориентир для молодых поколений, выбравших своей профессией науку. Среди сфер деятельности, которые требуют самоотверженности, постоянного поиска, любви к своему делу, эту сферу деятельности все наши лауреаты выбрали для себя давно и посвятили ей всю свою жизнь.
  </p>
  <p id="10" speaker="В.Путин">
   Все эти качества несомненно присущи и выдающемуся учёному-историку, археологу Анатолию Пантелеевичу Деревянко. Его труды в области изучения древнейших периодов истории Евразии и формирования современного человека признаны мировой наукой как фундаментальные и, кроме того, имеют большое гуманистическое значение.
  </p>
  <p id="11" speaker="В.Путин">
   Открывая для себя всю глубину истории, человек формирует свои взгляды и нравственные начала, ощущает пульс времени. Передать его эмоциональный накал нам, конечно же, помогает искусство, в том числе кинодокументалистика, где одним из самых больших мастеров признан Сергей Валентинович Мирошниченко, также ставший лауреатом Государственной премии. Из его честных и ярких лент потомки будут узнавать о нашей стране и о живущих сегодня, искать и находить ответы на волнующие их вопросы.
  </p>
  <p id="12" speaker="В.Путин">
   Уверен, не менее значимым для будущих поколений станет и творчество народного художника России Таира Теймуровича Салахова. Его полотна отражают несколько периодов нашей истории, понятным всем нам языком рассказывают о событиях, о людях, о том, чем они жили.
  </p>
  <p id="13" speaker="В.Путин">
   Искренне рад видеть среди лауреатов и известного режиссёра, руководителя «Мосфильма» Карена Георгиевича Шахназарова. Его фильмы, что называется, ушли в народ и разошлись на цитаты. Но особо хотел бы отметить заслуги Карена Георгиевича в деле сохранения «Мосфильма» – одной из крупнейших, знаковых киностудий России, которая во многом благодаря его усилиям, благодаря его таланту не канула в Лету, а стала флагманом отечественного кинопроизводства.
  </p>
  <p id="14" speaker="В.Путин">
   О каждом из лауреатов, об их выдающихся успехах можно говорить долго.
  </p>
  <p id="15" speaker="В.Путин">
   Уважаемые друзья! Ваши судьбы, ваш жизненный путь, посвящённый любимому делу, вызывают глубочайшее уважение. Я искренне желаю вам новых больших успехов.
  </p>
  <p id="16" speaker="В.Путин">
   От души поздравляю лауреатов с присуждением Государственной премии и предлагаю перейти к приятной процедуре награждения.
  </p>
  <p id="17" speaker="В.Путин">
   Спасибо вам большое.
  </p>
  <p id="18" speaker="А.Деревянко">
   Глубокоуважаемый Президент России! Глубокоуважаемые коллеги! Дорогие друзья!
  </p>
  <p id="19" speaker="А.Деревянко">
   Сегодня для всех нас особый знаменательный день – День России. И вручение в этот день в Кремле, в этом прекрасном Георгиевском зале, овеянном славной российской историей, – это большая честь и дань уважения десяткам тысяч людей, которые работают в области науки, искусства, культуры.
  </p>
  <p id="20" speaker="А.Деревянко">
   Глубокоуважаемый Владимир Владимирович, разрешите выразить искреннюю благодарность Вам, членам Совета по науке и образованию за присуждение мне высшей государственной награды в области науки – Государственной премии.
  </p>
  <p id="21" speaker="А.Деревянко">
   Это, конечно, не только моя заслуга, и эти слова не просто дань традиции. Действительно, за последние 30 лет в нашем институте – Институте археологии и этнографии Сибирского отделения Российской академии наук – одной из главных задач была взята проблема древнейшего первоначального расселения человека по планете, формирования современного анатомического, генетического типа и его культуры. Это та проблема, над которой работают многие коллективы во многих странах мира.
  </p>
  <p id="22" speaker="А.Деревянко">
   За эти годы были десятки экспедиций по России, Сибири, за рубежом, в которых приняли участие учёные не только нашего института, но и других институтов Российской академии наук, зарубежные учёные. Достаточно сказать, что только на Алтае, в Денисовой пещере, работали сотни школьников и студентов. Я уверен, что за время работы многие из них – я думаю, все – поняли, что большие исторические культурные ценности содержатся и находятся не только, скажем, в Африке, на Ближнем Востоке, в Китае и в Европе, но и в тех местах, в которых они выросли. Я уверен, что они стали патриотами не только своей малой родины, но и патриотами России. И всем им огромная, огромная моя благодарность.
  </p>
  <p id="23" speaker="А.Деревянко">
   Мне также хотелось выразить благодарность иностранным коллегам, с которыми мне пришлось работать во многих странах мира над целым рядом очень важных фундаментальных проблем, в первую очередь выразить благодарность профессору Сванте Паабо, его коллективу из Института эволюционной антропологии имена Макса Планка в городе Лейпциге. Именно благодаря нашей совместной десятилетней работе удалось выявить новый подвид разумного человека, который внёс свой вклад в становление человека разумного, то есть нас с вами.
  </p>
  <p id="24" speaker="А.Деревянко">
   Глубокоуважаемый Владимир Владимирович! Десять лет назад, когда Вы вручали мне орден, я обратился к Вам с одной просьбой: я просил Вас посетить наши раскопки на Алтае. Я понимаю всю загруженность, колоссальную загруженность государственными делами, направленными на благосостояние России, всех нас, но, пользуясь случаем, я вновь обращаюсь к Вам с просьбой на будущий год посетить наши раскопки в Денисовой пещере, тем более в настоящее время она стала одним из самых известных, знаменитых археологических объектов в мире. Большую лопату для раскопок мы Вам не дадим, а дадим маленький совочек, которым играются ребятишки в песочнице. Это я Вам обещаю.
  </p>
  <p id="25" speaker="А.Деревянко">
   Спасибо за внимание.
  </p>
  <p id="26" speaker="Д.Павлов">
   Глубокоуважаемый Владимир Владимирович! Глубокоуважаемые участники торжественной церемонии!
  </p>
  <p id="27" speaker="Д.Павлов">
   Позвольте мне от нашего коллектива лауреатов высказать глубокую благодарность за столь высокую оценку нашего труда и труда возглавляемых нами научных коллективов в Московском государственном университете и в Российской академии наук.
  </p>
  <p id="28" speaker="Д.Павлов">
   Особенно приятно получать эту награду сегодня, в День России, в праздничный день. Одновременно приятно её получать и в год, который в России объявлен Годом охраны окружающей среды. Для нас охрана окружающей среды – это прежде всего охрана живой природы, охрана биологического разнообразия и всего самого яркого и удивительного, что есть на планете, на нашей планете.
  </p>
  <p id="29" speaker="Д.Павлов">
   Сегодня проблемы экологического кризиса, экологической безопасности выходят на первый план. И в сфере внимания общественности, политиков прежде всего находятся вопросы загрязнения среды, изменения климата. Между тем в основе этого кризиса лежит прежде всего разрушение биологического разнообразия и его функции.
  </p>
  <p id="30" speaker="Д.Павлов">
   Это настолько важно, что Организация Объединённых Наций объявила текущее десятилетие – не год, а десятилетие – Десятилетием биоразнообразия. Сохранение биоразнообразия, его функций есть главное условие жизнеобеспечения и устойчивого развития человечества, его будущего.
  </p>
  <p id="31" speaker="Д.Павлов">
   Тысяча специалистов в нашей стране самоотверженно трудится над изучением биоразнообразия, над разработкой новых подходов, новых технологий по его сохранению. И сегодняшняя награда – это важный знак внимания государства к такому труду и одновременно мощный стимул для наших дальнейших усилий.
  </p>
  <p id="32" speaker="Д.Павлов">
   Хочу, чтобы в этом прекрасном торжественном зале сегодня прозвучали и наши слова благодарности нашим учителям, нашим родителям, коллегам, ученикам и, конечно, нашим семьям, которые многие годы терпят наше увлечение наукой.
  </p>
  <p id="33" speaker="Д.Павлов">
   Я также хотел бы выразить глубокое признание и благодарность членам Совета по науке за тот выбор, который они сделали в нашу пользу, который позволил нам стать лауреатами Государственной премии России.
  </p>
  <p id="34" speaker="Д.Павлов">
   Ну и, чтобы не отставать от предыдущего лауреата, я хотел бы Владимира Владимировича пригласить опять в нашу экспедицию, в которой он бывал не раз, и поучаствовать в очередных работах по наблюдению за животными.
  </p>
  <p id="35" speaker="Д.Павлов">
   Большое спасибо.
  </p>
  <p id="36" speaker="А.Адрианов">
   Глубокоуважаемый Владимир Владимирович! Глубокоуважаемые коллеги!
  </p>
  <p id="37" speaker="А.Адрианов">
   Огромное спасибо за столь высокую оценку нашего труда. Это высокая оценка всего нашего коллектива морских биологов Института биологии моря, это высокая оценка всего нашего Дальневосточного отделения Российской академии наук. Безусловно, это очень важный и мощный стимул для наших дальнейших усилий и работ в области изучения биологического разнообразия, решения проблем биологической безопасности для пользы нашему Отечеству.
  </p>
  <p id="38" speaker="А.Адрианов">
   Спасибо.
  </p>
  <p id="39" speaker="Г.Карзов">
   Глубокоуважаемый Владимир Владимирович! Уважаемые коллеги, товарищи!
  </p>
  <p id="40" speaker="Г.Карзов">
   Позвольте мне от имени нашего коллектива, от моих коллег поблагодарить за высокую оценку нашей работы, в том числе и Совет по присуждению премий, который внимательно проанализировал и счёл возможным отметить нашу работу такой высокой наградой.
  </p>
  <p id="41" speaker="Г.Карзов">
   Я хочу сказать, что вопросы о материалах – это вопросы очень сложного процесса и, в общем, не сильно заметны. И тот факт, что их заметили, оценили – очень важное, серьёзное дело.
  </p>
  <p id="42" speaker="Г.Карзов">
   Работа, которая была выполнена, была выполнена совместно тремя институтами, но не просто институтами, а поколениями, минимум тремя поколениями каждого из этих институтов в течение долгого времени. Нам довелось только закончить, завершить интегральный этап, дающий основные прикладные части, но мы стоим на плечах тех гигантов, которые были перед нами, и огромная, огромная им благодарность за то, что они были и что они сделали.
  </p>
  <p id="43" speaker="Г.Карзов">
   Более того, я хочу сказать, что наша работа привела к тому, что мы создали материалы, которые обеспечат проектирование, изготовление и производство атомных реакторов самой разнообразной мощности в течение ближайших 30–40 лет. А те реакторы, которые будут сделаны на этом основании, будут работать и давать электроэнергию не только в этом столетии, но и за его пределами, то есть в следующем столетии. Это очень долгоиграющая работа.
  </p>
  <p id="44" speaker="Г.Карзов">
   Большое Вам спасибо, и спасибо за внимание.
  </p>
  <p id="45" speaker="Я.Штромбах">
   Глубокоуважаемый Владимир Владимирович!
  </p>
  <p id="46" speaker="Я.Штромбах">
   Хочу передать Вам благодарность от большого коллектива Курчатовского института, который в этом апреле отметил своё 70-летие.
  </p>
  <p id="47" speaker="Я.Штромбах">
   В этом году исполняется пять лет выхода Вашего указа, который дал старт пилотному проекту – Национальному исследовательскому центру «Курчатовский институт». За эти годы качественно изменилась инфраструктура нашего центра, которая сегодня позволяет создавать принципиально новые научные направления и технологии.
  </p>
  <p id="48" speaker="Я.Штромбах">
   В то же время реализуются наши традиционные «курчатовские» ценности, а именно сочетание фундаментальной науки с работами, которые обеспечили высокое положение России в мире, а именно: атомная энергетика, атомный подводный, надводный и ледокольный флот, работа в интересах космоса и многие другие.
  </p>
  <p id="49" speaker="Я.Штромбах">
   Я хочу вас заверить, что курчатовцы всегда отдавали и будут отдавать все силы во славу великой России. Спасибо.
  </p>
  <p id="50" speaker="А.Дуб">
   Уважаемые коллеги!
  </p>
  <p id="51" speaker="А.Дуб">
   Для меня тоже особая честь получать в Кремле такую высокую награду, потому что весьма символично: каждый раз проходя под башнями Кремля, где сияют рубиновые звёзды, я понимаю, что эти звёзды сделаны ЦНИИТМАШем многие годы тому назад, поэтому эта связь поколений, о которой сказал Георгий Павлович, здесь прослеживается.
  </p>
  <p id="52" speaker="А.Дуб">
   Не буду приглашать Владимира Владимировича посетить атомную станцию, потому что он на них бывает, и там он, конечно, увидит результаты нашей работы, потому что атомный реактор – это сердце, и сейчас это сердце будет биться сто лет и больше. Поэтому это важно.
  </p>
  <p id="53" speaker="А.Дуб">
   Спасибо.
  </p>
  <p id="54" speaker="А.Дуб">
   Всех с праздником!
  </p>
  <p id="55" speaker="Е.Межирицкий">
   Глубокоуважаемый Владимир Владимирович! Дорогие и уважаемые гости!
  </p>
  <p id="56" speaker="Е.Межирицкий">
   Мне сегодня досталась честь получить эту высокую награду из рук Президента Российской Федерации. Я понимаю, это оценка труда всего многотысячного коллектива, который в своё время создал один из основоположников космической техники Николай Алексеевич Пилюгин, за что мы ему глубоко благодарны, его ученики.
  </p>
  <p id="57" speaker="Е.Межирицкий">
   Глубокоуважаемый Владимир Владимирович, коллектив нашего предприятия очень благодарен Вам за то внимание, которое Вы оказываете сегодня нашему направлению. Сегодня можно спокойно работать, несмотря ни на что, не оглядываясь назад, а только идти вперёд и создавать ту технику, которая нужна нашей любимой России.
  </p>
  <p id="58" speaker="Е.Межирицкий">
   Надеюсь, что так будет и дальше, и мы Вам всегда будем говорить слова благодарности за возможность творить, работать и создавать всё это новое. Спасибо Вам большое.
  </p>
  <p id="59" speaker="С.Никулин">
   Глубокоуважаемый Президент Российской Федерации! Уважаемые присутствующие!
  </p>
  <p id="60" speaker="С.Никулин">
   Эта награда всего многотысячного коллектива корпорации «Московский институт теплотехники». Более 800 предприятий оборонного комплекса задействованы в создании и изготовлении ракетного комплекса новейшего поколения «Ярс». Мы прекрасно осознаём свою ответственность перед Вами, перед всем народом за то, что нам доверила страна. Мы с честью будем выполнять все задачи, которые перед нами стоят.
  </p>
  <p id="61" speaker="С.Никулин">
   Очень символичная картина в фойе [Большого Кремлёвского дворца]. «Кто с мечом к нам придёт – от меча и погибнет». Мы понимаем: если не мы, то кто решит поставленные Президентом Российской Федерации, Вами, Владимир Владимирович, и Правительством задачи, которые стоят по укреплению нашей страны.
  </p>
  <p id="62" speaker="С.Никулин">
   Крылатая фраза: «Есть такая профессия – Родину защищать». И мы сделаем всё, чтобы было, чем её было защищать, с высоким качеством, с высоким на сегодняшний день потенциалом, для того чтобы, кто бы ни посмел просто подумать напасть на наше суверенное государство, всегда знал ответный удар.
  </p>
  <p id="63" speaker="С.Никулин">
   Большое спасибо Вам за всё то, что Вы делаете для оборонного комплекса. И мы с честью постараемся, понимая свою, ещё раз повторяю, ответственность за поручаемое дело.
  </p>
  <p id="64" speaker="С.Никулин">
   С праздником вас, дорогие друзья! Всего самого хорошего!
  </p>
  <p id="65" speaker="В.Шурыгин">
   Уважаемый Президент Российской Федерации! Уважаемые гости этого торжественного зала!
  </p>
  <p id="66" speaker="В.Шурыгин">
   Безусловно, сегодняшняя минута запомнится нам навсегда. Получение самой высокой, Государственной премии – это знаковое событие для любого человека.
  </p>
  <p id="67" speaker="В.Шурыгин">
   Надо сказать, что мы получаем награду за грандиозный коллективный труд, я бы сказал, десятков тысяч наших россиян. И география предприятий, работающих на создание ракетного комплекса «Тополь», охватывает всё наше государство.
  </p>
  <p id="68" speaker="В.Шурыгин">
   Нельзя не сказать несколько слов благодарности в адрес конкретных лиц и предприятий. Я бы хотел отметить роль нашего лидера – академика Юрия Семёновича Соломонова, и поблагодарить его за созданное им в этом направлении.
  </p>
  <p id="69" speaker="В.Шурыгин">
   Безусловно, роль головного института – Московского института теплотехники – выдающаяся. Именно талантом учёных, конструкторов, инженеров этого института создана совершенно блестящая ракета, которой сегодня нет равных в мире.
  </p>
  <p id="70" speaker="В.Шурыгин">
   Научно-производственный центр автоматики и приборостроения имени академика Н.А.Пилюгина – это уникальный центр, создающий уникальные приборы и уникальные программы, что сегодня не менее важно. Они обеспечивают весь цикл проверочных работ на земле и управляют ракетой в полёте. Это люди особой закваски.
  </p>
  <p id="71" speaker="В.Шурыгин">
   И, конечно, я не могу не поблагодарить свой родной коллектив – Федеральный научно-производственный центр ЦКБ «Титан», волгоградское центральное конструкторское бюро, всех рабочих, инженеров-технологов, конструкторов, которые принимали участие в этой программе.
  </p>
  <p id="72" speaker="В.Шурыгин">
   Огромный труд, который сегодня проходит везде и, в частности, на волгоградской земле, мы, потомки тех дедов и отцов, которые одержали знаменательную победу под Сталинградом, расцениваем как дань традициям. И, безусловно, наша работа на укрепление могущества и обороноспособности нашей Родины, обеспечение национальной безопасности будет всегда приоритетной для нас. Так было и так будет.
  </p>
  <p id="73" speaker="С.Мирошниченко">
   Уважаемый господин Президент! Уважаемые друзья!
  </p>
  <p id="74" speaker="С.Мирошниченко">
   Я понимаю, что награда мне – это высокая оценка того уровня документального кино, которое есть в нашей стране. Счастье, когда режиссёр-документалист может снимать правду о своём народе и о государстве. Ещё большее счастье, когда это видит зритель. За это спасибо холдингу «ВГТРК», руководству. Но ещё большее счастье, когда тебя государство награждает за правду, которую ты говоришь. Спасибо большое.
  </p>
  <p id="75" speaker="С.Мирошниченко">
   И это говорит о том, что у нашей страны есть будущее. Мы смело смотрим на нынешние проблемы и смотрим вперёд.
  </p>
  <p id="76" speaker="С.Мирошниченко">
   Владимир Владимирович, у меня сейчас выпуск студентов-дипломников. Они закончили замечательный институт, один из лучших в мире – ВГИК, и они получили хорошее образование. Талантливые, со знанием языков. И вот они выходят, и у них нет дома. У нас был в Москве свой дом, была студия ЦСДФ [Центральная студия документальных фильмов]. Там снимал Довженко, оттуда военные операторы уходили во время Второй мировой войны на передовую, снимали, там Юрий Озеров снимал фильм об Олимпиаде-80, и весь коллектив трудился на это.
  </p>
  <p id="77" speaker="С.Мирошниченко">
   Мне кажется, что Вы много делаете для кино, Вы сделали очень много для игрового кино, анимацию подняли, ВГИК наш, он стал просто блестящим вузом. Может быть, Вы и на нас найдёте время? Мы ведь всё-таки летопись, летопись деяний государства, и государства, и жизни народа, то есть наше послание в будущее.
  </p>
  <p id="78" speaker="С.Мирошниченко">
   Спасибо Вам большое за награду!
  </p>
  <p id="79" speaker="Т.Салахов">
   Многоуважаемый господин Президент! Дорогой Владимир Владимирович! Многоуважаемые члены Правительства! Депутаты! Дамы и господа!
  </p>
  <p id="80" speaker="Т.Салахов">
   Мне сегодня оказана большая честь стать лауреатом самой высокой премии нашей великой страны в области литературы и искусства – Государственной премии Российской Федерации. С чувством глубокой благодарности я воспринимаю эту самую почётную оценку моего творческого труда. Всем, чего я достиг в искусстве, я прежде всего обязан русской художественной культуре, моим первым наставникам и учителям, блестящим живописцам: Сергею Герасимову, Александру Дейнеке, Павлу Корину и, конечно, великим духовным культурным традициям России и Азербайджана, на которых я воспитан.
  </p>
  <p id="81" speaker="Т.Салахов">
   Для меня сегодняшняя награда – это признание вклада моих коллег-художников, моего поколения в духовную силу искусства, в нравственное воспитание молодёжи, граждан новой России.
  </p>
  <p id="82" speaker="Т.Салахов">
   С праздником!
  </p>
  <p id="83" speaker="Т.Салахов">
   Спасибо.
  </p>
  <p id="84" speaker="К.Шахназаров">
   Уважаемый господин Президент! Дамы и господа!
  </p>
  <p id="85" speaker="К.Шахназаров">
   Огромная честь в этом изумительном зале, думаю, одном из лучших, может быть, лучшем в мире, получать такую высокую награду. Конечно, никаких иллюзий я не испытываю в том смысле, что кино невозможно делать в одиночку.
  </p>
  <p id="86" speaker="К.Шахназаров">
   Конечно, я очень благодарен всем своим товарищам, с которыми я снимал свои фильмы, всем своим товарищам-кинематографистам, с которыми мы реконструировали и модернизировали «Мосфильм», учитывая, что единственным финансовым ресурсом для реконструкции и модернизации «Мосфильма» была коллекция фильмов начиная с 20-х годов прошлого века. Это значит, что тысячи кинематографистов, которые уже ушли из жизни, такие как Эйзенштейн, Бондарчук, Шукшин, Гайдай, Тарковский, и тысячи операторов, звукорежиссёров, постановщиков, водителей – все те, кто работал на студии, принимали участие в реконструкции, в модернизации «Мосфильма».
  </p>
  <p id="87" speaker="К.Шахназаров">
   И эта премия в равной степени принадлежит и им, и я очень благодарен и Вам, господин Президент, за Ваше личное участие в своё время в судьбе студии. Думаю, что это очень важно, потому что поколения в кино приходят и уходят, но важно, чтобы было место, где они могли бы работать.
  </p>
  <p id="88" speaker="К.Шахназаров">
   Спасибо большое.
  </p>
  <p id="89" speaker="К.Шахназаров">
   С праздником!
  </p>
  <p id="90" speaker="В.Распутин">
   Я, признаться, не обижен вниманием к своей работе и в прежние времена, но эта сегодняшняя награда особая: и потому, что она для меня неожиданна, и потому, что тоже немаловажно, что получаю я её среди общества лауреатов, которые принесли и до сих приносят славу своей Отчизне.
  </p>
  <p id="91" speaker="В.Распутин">
   У меня такое впечатление, будто сегодня, в этот праздничный день, совершается нечто особое, такое, что даёт нам всем понять: выстояли. Быть может, трудностей не убавится, да и не бывает такого, что они убавляются, но страна уже не даст увести себя ни в «болотные», ни в какие-либо другие дорожки.
  </p>
  <p id="92" speaker="В.Распутин">
   Страна многое потеряла. И поэтому будем надеяться, что всё-таки… ну чего-то я уже…
  </p>
  <p id="93" speaker="В.Распутин">
   Хочу сказать спасибо. Спасибо всем. И спасибо Владимиру Владимировичу за всё, что Вы делаете. Спасибо.
  </p>
  <p id="94" speaker="В.Путин">
   Уважаемые лауреаты! Дорогие друзья!
  </p>
  <p id="95" speaker="В.Путин">
   Позволю себе оттолкнуться от того, что здесь говорили сегодняшние лауреаты, и сошлюсь на некоторые высказывания людей, работающих в оборонном комплексе. Поэтому то, что скажу, не прозвучит грубо.
  </p>
  <p id="96" speaker="В.Путин">
   Один из выступавших оборонщиков, ракетчиков, сказал такую фразу: «Если не мы, то кто?» Позволю себе её изменить: если не мы, то нас.
  </p>
  <p id="97" speaker="В.Путин">
   Другой коллега отметил: «Теперь можно работать спокойно». Позволю себе подискутировать. В том, что было сказано только что, нет никакой агрессии, никакой агрессивности. Есть простая правда жизни, которая заключается в том, что конкуренция постоянно возрастает. И мы должны быть лучшими по всем направлениям: и в искусстве, и в литературе, и в науке, в творчестве, в производстве. И поэтому спокойно не удастся.
  </p>
  <p id="98" speaker="В.Путин">
   Хочу поблагодарить наших лауреатов и пожелать всем нам успехов. От нашей конкурентоспособности зависит будущее нашей страны. Спасибо вам большое.
  </p>
 </speech>
</top>