<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<top>
 <meta>
  <date>
   2013-06-13
  </date>
  <URL>
   http://kremlin.ru/events/president/news/18337
  </URL>
  <description>
   Владимир Путин выступил на обучающем семинаре для губернаторов по современным технологиям менеджмента.
  </description>
  <introduction>
   Владимир Путин выступил на обучающем семинаре для губернаторов по современным технологиям менеджмента.Семинар проходит под эгидой Администрации Президента в целях совершенствования управленческих навыков высших должностных лиц субъектов Федерации.
  </introduction>
 </meta>
 <speech>
  <p id="1" speaker="В.Путин">
   Добрый день, уважаемые коллеги!
  </p>
  <p id="2" speaker="В.Путин">
   Наша встреча проходит в необычном формате – в рамках обучающего семинара. Для опытных руководителей, которыми вы, безусловно, являетесь, руководителей такого ранга это довольно непривычно.
  </p>
  <p id="3" speaker="В.Путин">
   Но полагаю, многие из вас чувствуют сегодня потребность пополнить свои управленческие знания и навыки. Высказывание известного персонажа по поводу того, «зачем мне учиться, когда я сам могу учить», для нас с вами не подходит.
  </p>
  <p id="4" speaker="В.Путин">
   Повышение эффективности госуправления – одно из ключевых направлений нашей общей работы. Перемены здесь нужны, и, должен сказать, наверняка вы это сами чувствуете. Мир вокруг нас меняется быстрее, чем мы сами, а отставать нам нельзя.
  </p>
  <p id="5" speaker="В.Путин">
   Задач перед нами стоит много, они сложны. И вы знаете, что в концентрированном виде они изложены в майских указах прошлого года. Подчеркну, сейчас многократно увеличивается значимость решений, их прямое влияние на развитие предпринимательства, на создание высокопроизводительных рабочих мест, на строительство жилья, школ, детских садов. И, в конечном счёте, на создание условий для роста благополучия семей и рождения детей.
  </p>
  <p id="6" speaker="В.Путин">
   Это абсолютно конкретные цели. Для их достижения определены такие же чёткие меры, даны поручения. Дело в одном – претворить их в жизнь. Понимаю, что все вы люди опытные. И хорошо знаете, как правильно выполняются поручения. Но нам с вами нужно не «закрывать» бумаги, а решать проблемы.
  </p>
  <p id="7" speaker="В.Путин">
   Я уже говорил об этом на совещании с вице-премьерами, где обсуждались вопросы реализации указов. И подчеркну, что буду оценивать результаты работы всех уровней власти не по формальным отчётам, а по реальным изменениям в жизни людей.
  </p>
  <p id="8" speaker="В.Путин">
   Вчера, вы знаете, был учреждён Общероссийский народный фронт в качестве общественного движения. Я очень рассчитываю на то, что это будет ещё одним дополнительным инструментом, ещё одним способом коммуникации между различными органами и уровнями власти и общественностью, между гражданским обществом и властными структурами.
  </p>
  <p id="9" speaker="В.Путин">
   И поэтому очень прошу вас, уважаемые коллеги, оказывать представителям Фронта содействие в их работе. Надеюсь, что и они будут действовать активно, будут влиять на формулировку решений для решения проблем, которые перед нами стоят; будут участвовать напрямую в выборах различных уровней и влиять на эти выборы.
  </p>
  <p id="10" speaker="В.Путин">
   Повторяю, рассчитываю на активную работу и на помощь нам с вами со стороны этих активных людей, которых объединяет общее желание и стремление улучшить жизнь наших граждан.
  </p>
  <p id="11" speaker="В.Путин">
   Отмечу, что пока и бизнес-структуры, и даже крупный бизнес имеют крайне низкий уровень менеджмента. В своё время благоприятная внешняя конъюнктура многих расслабила. В итоге у нас мало примеров построения отечественных фирм и брендов с устойчивой, конкурентной международной управленческой структурой, за исключением ряда компаний сырьевого сектора или ведущих предприятий оборонного комплекса.
  </p>
  <p id="12" speaker="В.Путин">
   В финансовом секторе у нас, конечно, появляются сейчас учреждения, которые работают на уровне международных требований. А так значительная часть управленческих кадров экономики, к сожалению, до сих пор не владеет общепринятым в мировом профессиональном сообществе навыком.
  </p>
  <p id="13" speaker="В.Путин">
   Зачастую именно эти методы прямо влияют на то, что конкурентоспособность в некоторых отраслях нашего производства, да и управления остаётся достаточно низкой.
  </p>
  <p id="14" speaker="В.Путин">
   Такое же положение дел и в бюджетных организациях. Здесь культура управления является повсеместно почти архаичной. Вошло в привычку мотивировать людей к производительному труду не поощрением, а наказанием. Карьерное продвижение сотрудников часто зависит не от результатов их работы, а от близости к руководителю.
  </p>
  <p id="15" speaker="В.Путин">
   В региональных и муниципальных органах власти также колоссальное количество управленческих проблем: слабо работают инструменты обратной связи, гражданского контроля, не учитывается мнение профессиональных сообществ и граждан. Решения принимаются, к сожалению, подчас кулуарно, без широкого общественного обсуждения и экспертизы. Реальная работа подменяется так называемыми «мероприятиями», а нам с вами нужны результаты.
  </p>
  <p id="16" speaker="В.Путин">
   Вы знаете, даже соседние субъекты Федерации, имеющие практически равные стартовые экономические условия, добиваются разных результатов. И разрыв этот бывает многократным. Значит, резервы с точки зрения улучшения управления, конечно, есть.
  </p>
  <p id="17" speaker="В.Путин">
   Мы с вами в конце прошлого года на Госсовете обсуждали вопросы повышения инвестиционной привлекательности регионов. На заседании приводились факты кардинального отличия по работе в тех или иных субъектах Федерации в организации работы и в том, что получается в результате этой разной организации.
  </p>
  <p id="18" speaker="В.Путин">
   А получается так, что, скажем, разрешение на строительство в Сургуте занимает 150 дней, а в Твери – 448. При чём здесь региональные и климатические особенности? Регистрация собственности в Калуге занимает 19 дней, а в Якутске – 60. Подключение к системе электроснабжения занимает в Саратове 123 дня, а в Екатеринбурге – 360 дней. Куда это годится?
  </p>
  <p id="19" speaker="В.Путин">
   Эти данные в первую очередь говорят об отношении к делу и об отношении к людям, о том, заботится ли местная власть о доступности услуг, об упрощении бюрократических процедур, ценит ли время и силы участников экономической деятельности и граждан. Если в работе госструктур и муниципалитетов преобладает динамичный, ответственный и результативный стиль, там обязательно будут востребованы методы современного менеджмента. Если же отношение к делу прямо противоположное, то и уровень управленческих решений, как правило, низкий, примитивный и неэффективный.
  </p>
  <p id="20" speaker="В.Путин">
   Подчеркну, такой инертный, равнодушный подход сегодня уже не дотягивает до уровня задач, которые мы с вами перед собой ставим. Эти задачи нужно решать грамотно и оперативно, с широким привлечением граждан и профессионального сообщества. Если что-то не получается, надо учиться у своих коллег, которые успешно практикуют современные управленческие концепции и методики, смотреть на лучшие мировые стандарты, на лучший отечественный и лучший мировой опыт.
  </p>
  <p id="21" speaker="В.Путин">
   Убеждён, что госсектор вполне способен занять в сфере внедрения современной управленческой культуры лидирующие позиции, и, как крупнейший работодатель, стать примером для всей экономики и социальной сферы. А руководители регионов должны возглавить процесс формирования современной ответственной власти.
  </p>
  <p id="22" speaker="В.Путин">
   Сегодня вы познакомитесь с опытом работы российских и зарубежных компаний – такое общение всегда полезно. Ведь одни и те же методы успешного менеджмента могут применяться и в бизнесе, и в госуправлении, конечно, с определёнными допусками и ограничениями, но всё-таки это возможно. И если уже существуют практики, доказавшие свою эффективность, то их стоит взять на вооружение.
  </p>
  <p id="23" speaker="В.Путин">
   Образование, получение новых знаний и навыков, продвижение инициативных, компетентных людей, диалог с обществом должны стать стержнем кадровой работы. Глава региона, который сам является грамотным управленцем, будет привлекать в свою команду таких же эффективных людей.
  </p>
  <p id="24" speaker="В.Путин">
   Не будет бояться современных эффективных людей. Понимаете, это чрезвычайно важная вещь. Вы все опытные руководители. Если человек чувствует себя уверенно, он и таких же сильных людей будет подтаскивать, рядом с собой ставить. И в целом команда будет показывать хорошие результаты.
  </p>
  <p id="25" speaker="В.Путин">
   Человек, который сам чувствует себя неуверенно и не владеет современным методами управления, будет подбирать себе подобных. И в конечном итоге это будет сказываться на результатах нашей с вами работы. И в данном случае – в худшую сторону.
  </p>
  <p id="26" speaker="В.Путин">
   И ещё что хочу сказать в завершение.
  </p>
  <p id="27" speaker="В.Путин">
   Уважаемые коллеги! В прежние времена, и вы об этом хорошо знаете, в так называемые заскорузлые советские времена, там была очень хорошо и на достаточно высоком уровне поставлена работа с кадрами и работа по переподготовке. Она только не должна носить формальный характер.
  </p>
  <p id="28" speaker="В.Путин">
   Причём я знаю, как я работал в известной организации. Там у нас абсолютно жёстко всё было. Три-четыре года проработал в одном месте – в Москву на переподготовку, жёстко на год садись. Три-четыре года проработал в другом регионе мира – назад, на переподготовку в Москву.
  </p>
  <p id="29" speaker="В.Путин">
   Вы знаете, конечно, элементы формализма всегда есть. Они всегда есть и, к сожалению, всегда будут. И всё-таки такая система – она полезна, важна и востребована. В этой связи я вас очень прошу, уважаемые коллеги, не относиться к этому формально. У вас есть несколько дней, не отвлекайтесь, пожалуйста, не удирайте отсюда.
  </p>
  <p id="30" speaker="В.Путин">
   Посвятите это небольшое время… Я знаю, что у каждого из вас забот полон рот, забот хватает в регионах выше крыши. И всё-таки, пожалуйста, сконцентрируйтесь на том, ради чего вы сюда приехали, и погрузитесь в этот материал – он пригодится.
  </p>
  <p id="31" speaker="В.Путин">
   Спасибо вам большое. Хочу пожелать вам успехов.
  </p>
 </speech>
</top>