<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<top>
 <meta>
  <date>
   2013-07-01
  </date>
  <URL>
   http://kremlin.ru/events/president/transcripts/18430
  </URL>
  <description/>
  <introduction/>
 </meta>
 <speech>
  <p id="1" speaker="В.Путин">
   Уважаемые главы государств и правительств! Уважаемые члены делегаций! Дамы и господа!
  </p>
  <p id="2" speaker="В.Путин">
   Искренне рад приветствовать вас на Втором саммите глав государств и правительств Форума стран – экспортёров газа.
  </p>
  <p id="3" speaker="В.Путин">
   Без малого пять лет назад в Москве представители одиннадцати стран подписали Устав и Соглашение о создании Форума. Затем в рамках Первого саммита Форума была принята Дохийская декларация, в которой сформулированы и закреплены базовые приоритеты развития международных газовых рынков. Считаю, что таким образом мы заложили прочную основу для нашего долгосрочного партнёрства.
  </p>
  <p id="4" speaker="В.Путин">
   И действительно, за прошедшие годы Форум достаточно быстро вырос из неформальной дискуссионной площадки в полноценную международную организацию, объединяющую глобальных лидеров добычи и экспорта природного газа.
  </p>
  <p id="5" speaker="В.Путин">
   Вместе с тем убеждён: сейчас нам надо двигаться дальше, к более тесному взаимодействию, консолидировать наши усилия для эффективной защиты интересов стран – экспортёров газа для улучшения конкурентных позиций этого перспективного и экологически чистого вида топлива.
  </p>
  <p id="6" speaker="В.Путин">
   Полагаю, что ключевой задачей Форума должна стать выработка солидарной позиции по вопросам ценообразования, создания условий для снижения избыточной волатильности цен, повышения транспарентности всей отрасли, что в целом будет способствовать развитию газотранспортной инфраструктуры и повышению надёжности поставок. Безусловно, необходимо развивать сотрудничество в области сбора и анализа данных об отрасли, поддерживать научные исследования мирового газового рынка.
  </p>
  <p id="7" speaker="В.Путин">
   Сейчас спрос в мире на природный газ растёт опережающими темпами по сравнению с нефтью и общим энергопотреблением. По прогнозам Международного энергетического агентства, в период до 2018 года ежегодный спрос на «голубое топливо» в мире увеличится более чем на 16 процентов и достигнет 4 триллионов кубометров.
  </p>
  <p id="8" speaker="В.Путин">
   Это и большие возможности для производителей газа, и серьёзная ответственность для всех нас, особенно сейчас, в условиях достаточно сложной мировой экономической конъюнктуры. Ведь именно в наших странах сосредоточено две трети (65 процентов) доказанных мировых запасов. Мы обеспечиваем почти половину глобального экспорта газа. Поэтому наша приоритетная задача – обеспечить стабильность поставок на мировой рынок в долгосрочной перспективе.
  </p>
  <p id="9" speaker="В.Путин">
   В последние годы мы наблюдаем быстрое технологическое развитие газовой отрасли. Совершенствуются способы производства и транспортировки газа, увеличивая его доступность для потребителей. Расширяется промышленная разработка запасов, так называемого нетрадиционного газа (сланцевый газ, трудноизвлекаемые запасы и газ, добываемый на глубоководном шельфе, газ угольных пластов, газогидраты). В результате позиции этого ресурса на глобальном рынке укрепляются. Однако при этом возрастает и давление на страны-экспортёры. Вижу в этом серьёзный вызов для всех нас.
  </p>
  <p id="10" speaker="В.Путин">
   И прежде всего речь идёт о попытках продиктовать экономически неприемлемые для производителей условия поставок трубопроводного газа, о желании изменить принципы поставок газа на основе долгосрочных контрактов, «отвязать» контрактные цены от стоимости нефти и нефтепродуктов как рыночного ценового индикатора, снизить уровень обязательных к отбору объёмов газа.
  </p>
  <p id="11" speaker="В.Путин">
   К сожалению, проводники такой политики зачастую не понимают, что отказ от базовых принципов долгосрочных контрактов не только нанесёт удар по производителям газа, обернётся серьёзными издержками, но, в конечном счёте, подорвёт энергетическую безопасность самих стран-покупателей.
  </p>
  <p id="12" speaker="В.Путин">
   Не надо забывать, что использование газа также является ответом на другой глобальный вызов. Увеличение доли газа в энергобалансе позволит значительно снизить воздействие на окружающую среду, улучшить экологическую ситуацию. А за энергетическую и экологическую безопасность, безусловно, всем приходится платить, что справедливо и полностью отвечает духу рыночных отношений без всякой примеси политизации этого вопроса.
  </p>
  <p id="13" speaker="В.Путин">
   Безусловно, новые технологии добычи и транспортировки углеводородов повышают эластичность предложения на газовом рынке, появляются новые ценовые ориентиры, в том числе и спотовые. Однако это не повод отказаться от проверенных временем и эффективных на практике инструментов, в том числе от долгосрочных контрактов и принципа «бери или плати».
  </p>
  <p id="14" speaker="В.Путин">
   В совокупности эти два слагаемых энергетической безопасности обеспечивают окупаемость капиталоёмких газовых отраслей с длинными инвестиционными циклами, а значит устойчивое, опережающее развитие энергетической базы глобальной экономики на перспективу. Убеждён, необходимо сохранить справедливое распределение рисков между экспортёрами и импортёрами.
  </p>
  <p id="15" speaker="В.Путин">
   Не могу не сказать и о введённых в последние годы рядом стран-потребителей дискриминационных ограничениях в отношении поставщиков природного газа. Имею в виду прежде всего изменения регулятóрного энергетического законодательства в Евросоюзе, так называемый «третий энергопакет». Введение в действие соответствующей «газовой директивы» серьёзно ограничивает деятельность традиционных поставщиков газа на рынок Евросоюза, поставщиков, которые десятилетиями инвестировали свои средства в развитие европейской газовой отрасли.
  </p>
  <p id="16" speaker="В.Путин">
   В этих условиях ключевое значение приобретает солидарность стран – экспортёров газа. Противостоять неправомерному давлению, отстаивать интересы производителей и поставщиков газа на внешние рынки эффективнее, безусловно, вместе. Мы хотим, чтобы наши интересы справедливо учитывались, именно справедливо.
  </p>
  <p id="17" speaker="В.Путин">
   Отмечу также, что выработка общих позиций государств – участников нашего Форума по главным вопросам взаимодействия со странами-покупателями важна ещё и в контексте усиливающейся в мире так называемой межтопливной конкуренции. Эффективность, надёжность, экологичность газа – это объективные факторы. Но это не значит, что мы должны почивать на лаврах, иначе можно проиграть в соревновании с другими видами ресурсов.
  </p>
  <p id="18" speaker="В.Путин">
   Ещё одним важным направлением сотрудничества считаю развитие новых направлений использования природного газа, поддержку научных исследований, направленных на расширение сфер его применения. Например, более активное использование газа в качестве моторного топлива позволит в разы сократить выбросы вредных веществ в атмосферу.
  </p>
  <p id="19" speaker="В.Путин">
   Уважаемые коллеги! Несмотря на все сложности современной экономической конъюнктуры, Форум стран – экспортёров газа имеет, на мой взгляд, хорошие перспективы. Уверен, нам вполне по силам сформировать эффективно работающие механизмы обеспечения законных интересов газодобывающих стран.
  </p>
  <p id="20" speaker="В.Путин">
   Россия готова к такому партнёрству и надеется на то, что мы с вами будем работать вместе эффективно и надёжно, поддерживая друг друга, поддерживая мировую экономику и темпы её развития.
  </p>
  <p id="21" speaker="В.Путин">
   Благодарю вас за внимание. Хочу вас поблагодарить за то, что вы сочли возможным приехать на этот Форум именно в столицу Российской Федерации. Надеюсь, у вас будет возможность не только пообщаться между собой, поговорить о вопросах двусторонних отношений, о развитии газовой отрасли, но и познакомиться со столицей нашей страны.
  </p>
  <p id="22" speaker="В.Путин">
   Благодарю вас за внимание.
  </p>
  <p id="23" speaker="В.Путин">
   Уважаемые друзья! Здесь собрались люди, которые не только являются экспертами в области международной и мировой энергетики, но и те, которые понимают значимость того дела, которым мы занимаемся и для наших стран, для наших народов, и для всей мировой экономики.
  </p>
  <p id="24" speaker="В.Путин">
   Я хочу вас всех поблагодарить за ваше участие в работе, выразить надежду на то, что мы и дальше будем координировать наши усилия, будем развивать нашу организацию, которая уже стала таковой и нарабатывает опыт, становится всё более авторитетной в мире.
  </p>
  <p id="25" speaker="В.Путин">
   По вашему поручению я выступлю сейчас перед прессой и расскажу о результатах нашей работы. А через пару часов у нас будет возможность встретиться с вами ещё раз: не только полюбоваться на лошадей, на прекрасных животных и на искусство жокеев, но и в неформальной обстановке поговорить по всем проблемам, которые представляют для нас общий интерес.
  </p>
  <p id="26" speaker="В.Путин">
   Благодарю вас за совместную работу.
  </p>
 </speech>
</top>