<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<top>
 <meta>
  <date>
   2013-07-03
  </date>
  <URL>
   http://kremlin.ru/events/president/news/18468
  </URL>
  <description>
   Владимир Путин вручил государственные награды и присвоил почётные звания выдающимся гражданам России и ряда зарубежных стран.
  </description>
  <introduction>
   Владимир Путин вручил государственные награды и присвоил почётные звания выдающимся гражданам России и ряда зарубежных стран.Среди награждённых – деятели науки и культуры, военные и сотрудники правоохранительных органов, рабочие, спортсмены, представители бизнеса.Вручение государственных наград по традиции состоялось в Екатерининском зале Кремля.
  </introduction>
 </meta>
 <speech>
  <p id="1" speaker="В.Путин">
   Добрый день, дорогие друзья!
  </p>
  <p id="2" speaker="В.Путин">
   В жизни каждого человека есть особые даты и яркие моменты. Убеждён, что всем, кому сейчас будут вручены государственные награды, эта церемония также запомнится и торжественностью награждения в Кремле, и радостью общения с собравшимися здесь достойными, замечательными людьми. Каждый из вас внёс значительный вклад в развитие России и по праву заслуживает самого большого уважения и признания.
  </p>
  <p id="3" speaker="В.Путин">
   Ваши достижения и успехи – это результат глубоких знаний, вдохновения, упорного труда, целеустремлённой работы. Эти качества обеспечивают первенство в любой деятельности. И вы, несомненно, принадлежите к когорте лидеров, то есть людей инициативных, динамичных, готовых решать самые сложные задачи.
  </p>
  <p id="4" speaker="В.Путин">
   У каждого из вас своя судьба, свои победы, свой подвиг – трудовой или ратный, – но всех объединяет главное: вы служите, работаете, созидаете ради процветания России. Вы любите свою страну. И это чувство наполняет ваши дела и свершения особым смыслом – приносить пользу людям и своей Родине.
  </p>
  <p id="5" speaker="В.Путин">
   Любовь к Отечеству пронесли через всю свою жизнь наши ветераны. Интересы страны, защита родной земли были для них главной, всепобеждающей силой. Мне доставляет особое удовольствие сегодня вручить награду одному из фронтовиков – генерал-лейтенанту в отставке Дмитрию Ивановичу Михайлику, биография которого поистине легендарна.
  </p>
  <p id="6" speaker="В.Путин">
   На передовой с 1942 года, трижды ранен, лично поднимал свой батальон в атаку, в одиночку ходил на уничтожение огневых точек противника. За мужество и героизм, проявленные в годы войны, Дмитрий Иванович награждается орденом Александра Невского.
  </p>
  <p id="7" speaker="В.Путин">
   Доблестные традиции отцов и дедов хранит и преумножает молодое поколение защитников Отечества. Среди них командир специального отряда быстрого реагирования Управления МВД по Пермскому краю полковник полиции Сергей Леонидович Яшкин. За самоотверженность и образцовое выполнение ответственных заданий Сергей Леонидович удостоен звания Героя России.
  </p>
  <p id="8" speaker="В.Путин">
   Орденом Мужества награждён майор полиции Юрий Алексеевич Седых. Рискуя собой, он задержал вооружённого, жестокого преступника, который поднял руку на мирных, ни в чём не повинных людей. Мы помним трагедию, которая произошла в Белгороде. И благодарны всем, кто участвовал в операции по обезвреживанию преступника. Юрий Алексеевич сыграл здесь решающую роль. Именно такие офицеры, с честью исполняющие свой долг, повышают доверие людей к полиции, поднимают её авторитет в обществе.
  </p>
  <p id="9" speaker="В.Путин">
   Служению людям, заботе о здоровье детей посвятил себя выдающийся детский хирург Леонид Михайлович Рошаль. Его имя хорошо известно и в нашей стране, и за рубежом. «Доктор мира», человек совести и высокой нравственности, он более чем шестьдесят лет в медицине – и спас тысячи жизней, нередко в труднейших и чрезвычайных ситуациях.
  </p>
  <p id="10" speaker="В.Путин">
   Среди награждённых – плеяда российских учёных: академики Юрий Сергеевич Осипов, Иван Иванович Дедов, Геннадий Викторович Сакович, Талия Ярулловна Хабриева.
  </p>
  <p id="11" speaker="В.Путин">
   Рад видеть здесь и наших известных деятелей отечественной культуры: это Илья Рахмиэлевич Резник, Сергей Витальевич Горяев, Татьяна Григорьевна Васильева, Алексей Геннадьевич Гуськов.
  </p>
  <p id="12" speaker="В.Путин">
   Поздравляю с высокими наградами представителей передовых российских предприятий. Результаты вашей энергичной работы напрямую влияют на рост производительности труда, на внедрение высоких технологий в производство и в целом на повышение конкурентоспособности российской экономики. За вами – ваши трудовые коллективы, которые, убеждён, разделяют и вашу радость, и ваш успех.
  </p>
  <p id="13" speaker="В.Путин">
   Ещё раз сердечно поздравляю всех, кто сегодня удостоен государственных наград, а значит, высокого признания в обществе – признания вашего таланта, вашего труда и вашего успеха. Желаю вам новых больших достижений.
  </p>
  <p id="14" speaker="В.Путин">
   Благодарю вас за внимание.
  </p>
  <p id="15" speaker="В.Путин">
   Дорогие друзья! Позвольте ещё раз сердечно всех поздравить с наградами.
  </p>
  <p id="16" speaker="В.Путин">
   Мне очень приятно, что в этом зале – люди разных поколений, разных профессий, из разных сфер деятельности и из разных стран. И всех вас объединяет одно – творческая напряжённая работа на достижение серьёзного, значимого результата.
  </p>
  <p id="17" speaker="В.Путин">
   И поскольку она отмечена государственными наградами именно Российской Федерации, то это касается всех: и наших граждан, и граждан зарубежных стран. Это свидетельство большого внимания и уважения к вашей работе со стороны российского народа, со стороны Российского государства.
  </p>
  <p id="18" speaker="В.Путин">
   Я желаю вам успехов. Спасибо большое.
  </p>
 </speech>
</top>