<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<top>
 <meta>
  <date>
   2013-09-13
  </date>
  <URL>
   http://kremlin.ru/events/president/transcripts/19215
  </URL>
  <description/>
  <introduction/>
 </meta>
 <speech>
  <p id="1" speaker="В.Путин">
   Уважаемые главы государств – членов Шанхайской организации сотрудничества, главы государств-наблюдателей, высокие представители и гости саммита!
  </p>
  <p id="2" speaker="В.Путин">
   За более чем десятилетие работы Шанхайская организация сотрудничества добилась серьёзных успехов: утвердилась в качестве авторитетной международной организации, стала весомым фактором мировой и региональной политики.
  </p>
  <p id="3" speaker="В.Путин">
   Намечая ориентиры нашего взаимодействия на перспективу, считаем необходимым тщательно учитывать процессы, происходящие в глобальной экономике и политике.
  </p>
  <p id="4" speaker="В.Путин">
   Совсем недавно, неделю назад, как вы знаете, в Санкт-Петербурге состоялся саммит «Группы двадцати». Предметно обсуждены такие важные вопросы, как ускорение глобального экономического роста, расширение занятости, внедрение передовых технологий, финансирование социальной сферы, создание производств с высокой добавленной стоимостью.
  </p>
  <p id="5" speaker="В.Путин">
   Полагаем, что эти наработки «двадцатки», о которых я считаю своим долгом вас проинформировать, представляют практический интерес для Шанхайской организации сотрудничества. Их использование позволило бы сделать экономики наших стран сильнее и конкурентоспособнее.
  </p>
  <p id="6" speaker="В.Путин">
   Разумеется, экономические вопросы не могут рассматриваться в отрыве от ситуации в мировой политике. В центре внимания сейчас, коллеги уже об этом говорили, Сирия. Считаем недопустимым военное вмешательство в эту страну извне без санкции Совета Безопасности Организации Объединённых Наций.
  </p>
  <p id="7" speaker="В.Путин">
   Предпринятые в последнее время дипломатические усилия позволили снизить непосредственную угрозу военной операции. Большое значение в этом контексте имеет продвижение инициативы об установлении международного контроля над химическим оружием в Сирии. Приходят сообщения о том, что постпред Сирии в организации Объединённых Наций заявил, что Сирия с сегодняшнего дня становится полноценным участником Конвенции по запрещению химического оружия.
  </p>
  <p id="8" speaker="В.Путин">
   Думаю, что мы должны приветствовать такое решение сирийского руководства. И хочу выразить надежду на то, что это будет очень серьёзным шагом на пути к разрешению сирийского кризиса. Это подтверждает серьёзные намерения наших сирийских партнёров идти по этому пути.
  </p>
  <p id="9" speaker="В.Путин">
   В этой связи сегодня как никогда важны тесная координация в рамках Шанхайской организации сотрудничества, твёрдая линия на обеспечение верховенства норм и принципов международного права, ведущей роли ООН в мировых делах.
  </p>
  <p id="10" speaker="В.Путин">
   Особое место в повестке дня государств ШОС занимает восстановление стабильности в Афганистане. Приветствуем усилия афганского правительства по продвижению процесса национального примирения, а также по подготовке президентских выборов в 2014 году.
  </p>
  <p id="11" speaker="В.Путин">
   Внимательно следим за процессом передачи силовым структурам Афганистана ответственности за обеспечение безопасности в стране. Мы видим, сколько делается сегодня афганским руководством для того, чтобы силовые структуры страны смогли взять на себя эту ответственность и отвечать тем вызовам, перед которыми стоит сегодня страна в сфере безопасности.
  </p>
  <p id="12" speaker="В.Путин">
   С удовлетворением отмечаем готовность Ирана проявить большую открытость своей ядерной программы. Исходим из того, что Иран, как и любое другое государство, имеет право на мирное использование атомной энергии включая обогащение.
  </p>
  <p id="13" speaker="В.Путин">
   Уважаемые коллеги! Считаем важным последовательно наращивать экономическое взаимодействие в рамках Шанхайской организации сотрудничества. Необходимо активизировать взаимную торговлю, обмен технологиями, инвестициями, развивать совместные проекты в сельском хозяйстве, в области охраны окружающей среды.
  </p>
  <p id="14" speaker="В.Путин">
   Должен сказать, что в этом отношении мы очень многое делаем совместно с Китайской Народной Республикой, имея в виду наши трансграничные проблемы. Все эти сферы сотрудничества открыты и для государств – наблюдателей в ШОС, и партнёров по диалогу.
  </p>
  <p id="15" speaker="В.Путин">
   Расширению прямых контактов компаний, предприятий, бизнес-сообществ призван содействовать Деловой совет Шанхайской организации сотрудничества. В качестве позитивного примера многостороннего сотрудничества отмечу деятельность Межбанковского объединения Шанхайской организации сотрудничества. Оно вносит существенный вклад в поддержку совместных инфраструктурных проектов, внедрение ресурсосберегающих технологий, в расширение взаимных расчётов в национальных валютах.
  </p>
  <p id="16" speaker="В.Путин">
   Приоритетное внимание уделяем формированию общей транспортной системы Шанхайской организации сотрудничества. Россия, хочу вас проинформировать об этом, уважаемые коллеги, приступает к модернизации транссибирской магистрали и БАМа – Байкало-Амурской магистрали.
  </p>
  <p id="17" speaker="В.Путин">
   Мы выделяем для этих проектов большие кредитные ресурсы и прямое бюджетное финансирование. Приглашаем вас к сотрудничеству в этих проектах, уважаемые друзья. Транзитный потенциал этих двух систем должен быть использован в полной мере в интересах нашей организации.
  </p>
  <p id="18" speaker="В.Путин">
   Важно продолжить и проработку программы скоординированного развития автомобильных дорог государств – членов Шанхайской организации сотрудничества. Практической отдачи ждём от Соглашения о создании благоприятных условий для международных автомобильных перевозок, которое имеется в виду вскоре подписать.
  </p>
  <p id="19" speaker="В.Путин">
   Считаем необходимым запустить практическую работу Энергетического клуба Шанхайской организации сотрудничества. Это открыло бы дополнительные возможности для реализации перспективных проектов в области топливно-энергетического комплекса между государствами – членами ШОС, между наблюдателями и партнёрами по диалогу.
  </p>
  <p id="20" speaker="В.Путин">
   Примером успешного взаимодействия в гуманитарной сфере служит создание сетевого университета Шанхайской организации сотрудничества. Он объединил почти 70 ведущих вузов наших стран. Ожидаем, что новый импульс совместным гуманитарным проектам придаст подписание на нынешнем саммите Соглашения о научно-техническом сотрудничестве в рамках ШОС.
  </p>
  <p id="21" speaker="В.Путин">
   В заключение отмечу, что к нашей встрече подготовлен солидный итоговый документ – Бишкекская декларация. Поддерживаем зафиксированные в ней приоритетные направления деятельности Шанхайской организации сотрудничества. Среди них – решение о подготовке Стратегии развития организации до 2025 года. Намерены принять самое активное участие в её разработке.
  </p>
  <p id="22" speaker="В.Путин">
   Хотел бы поблагодарить всех наших киргизских коллег за возможность встретиться на гостеприимной земле Кыргызстана, Бишкека и за то, что они создали нам благоприятные условия для работы.
  </p>
  <p id="23" speaker="В.Путин">
   Большое спасибо за внимание.
  </p>
 </speech>
</top>