<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<top>
 <meta>
  <date>
   2013-09-13
  </date>
  <URL>
   http://kremlin.ru/events/president/transcripts/19214
  </URL>
  <description/>
  <introduction/>
 </meta>
 <speech>
  <p id="1" speaker="В.Путин">
   Уважаемые коллеги!
  </p>
  <p id="2" speaker="В.Путин">
   Наша встреча проходит на фоне непростых процессов в мировой экономике, об этом уже сказали Президент Казахстана и Председатель Китайской Народной Республики.
  </p>
  <p id="3" speaker="В.Путин">
   В непосредственной близости от границ Шанхайской организации сотрудничества возникли реальные угрозы проведения военной операции против суверенного государства без санкции Совета Безопасности Организации Объединённых Наций.
  </p>
  <p id="4" speaker="В.Путин">
   Я присоединяюсь к тому, что сейчас было сказано Председателем КНР и Президентом Казахстана: это создаёт существенные, серьёзные угрозы для безопасности и в мире в целом, и для нашей безопасности тоже. Я сейчас не буду подробно останавливаться на этом вопросе, у нас ещё будет возможность подискутировать.
  </p>
  <p id="5" speaker="В.Путин">
   Во всяком случае сейчас, как вы знаете, активно продвигается инициатива по установлению международного контроля над сирийским химическим оружием. Мы придаём этому большое значение и надеемся на позитивное завершение этой работы, которая должна привести к созданию условий для мирного разрешения сирийского кризиса.
  </p>
  <p id="6" speaker="В.Путин">
   На этом фоне на первый план выходит задача консолидации усилий государств – членов Шанхайской организации сотрудничества по отстаиванию норм и принципов международного права и ведущая роль Организации Объединённых Наций в международных делах.
  </p>
  <p id="7" speaker="В.Путин">
   Я полностью присоединяюсь к озабоченностям, которые были высказаны и по поводу ситуации вокруг Афганистана в связи с выводом войск международной коалиции. Действительно, мы знаем, как непросто складывается там внутриполитическая ситуация, в сфере безопасности и в сфере борьбы с наркоугрозой.
  </p>
  <p id="8" speaker="В.Путин">
   На последнее я хотел бы обратить особое внимание, имея в виду, что доходы от наркопроизводства идут как раз на финансирование террористических организаций, мы об этом все хорошо знаем. Да и сама по себе проблема наркотиков является чрезвычайно важной и создаёт для наших стран большую угрозу.
  </p>
  <p id="9" speaker="В.Путин">
   Конечно, мы должны многое сделать и подумать сегодня – и, как мы это делаем в рабочем режиме, подумать о том, что и как мы можем предпринять для помощи Афганистану, для восстановления его экономики, социальной сферы и в укреплении безопасности.
  </p>
  <p id="10" speaker="В.Путин">
   В прошлом году Россия выступила с идеей создания на базе РАТС (это Региональная антитеррористическая структура) универсального центра по противодействию вызовам и угрозам безопасности. Убеждён, что формирование в ШОС такого механизма позволит придать новое качество совместной борьбе с терроризмом, наркотрафиком и оргпреступностью. Кроме того, будет обеспечена эффективная координация действий с профильными международными организациями, прежде всего по линии ООН.
  </p>
  <p id="11" speaker="В.Путин">
   Необходимо приступить и к реализации перечня мероприятий по дальнейшему развитию проектной деятельности самой Шанхайской организации сотрудничества, утверждённого Советом глав государств в декабре прошлого года здесь же, в Бишкеке. В настоящее время наиболее значимые для стран-участниц проекты финансирует Межбанковское объединение ШОС. От России участвует Внешэкономбанк, его деятельность заслуживает позитивной оценки.
  </p>
  <p id="12" speaker="В.Путин">
   В целях дальнейшего повышения эффективности финансового сопровождения совместных проектов мы предложили создать Фонд развития ШОС, прорабатываются и другие предложения. В частности, прорабатывается предложение наших китайских друзей о создании Банка развития Шанхайской организации сотрудничества. Главам правительств надо продолжить обсуждение всех этих проектов в целях выхода на оптимальный вариант решения вопроса.
  </p>
  <p id="13" speaker="В.Путин">
   Уважаемые коллеги! Назрела серьёзная необходимость внимательно проанализировать и путь дальнейшего укрепления нашей организации. Поручения нашим внешнеполитическим ведомствам по разработке Стратегии развития организации до 2025 года, которое мы фиксируем в Бишкекской декларации, считаем в этом контексте исключительно важным.
  </p>
  <p id="14" speaker="В.Путин">
   Не менее важно на практике подтвердить и открытость организации. Мы договаривались о том, чтобы проработать вопросы членства, вопросы присоединения. Я согласен с теми, кто считает, что действовать нужно аккуратно, не спеша, но работа в этом направлении может и должна быть продолжена.
  </p>
  <p id="15" speaker="В.Путин">
   Ещё одна важная тема: 9 мая 2015 года мы все будем отмечать 70-летие окончания Второй мировой войны. В России намечена большая программа празднования этого знаменательного события с приглашением зарубежных делегаций. Предлагаю подумать над тем, как можно было бы провести юбилейные мероприятия в шосовском формате. Их можно утвердить на следующем саммите Шанхайской организации сотрудничества в Душанбе.
  </p>
  <p id="16" speaker="В.Путин">
   И в заключение хотел бы поблагодарить Алмазбека Шаршеновича, всех киргизских друзей за то, что они предоставили такие замечательные возможности для встречи и совместной работы.
  </p>
  <p id="17" speaker="В.Путин">
   Благодарю вас за внимание.
  </p>
 </speech>
</top>