<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<top>
 <meta>
  <date>
   2013-11-15
  </date>
  <URL>
   http://kremlin.ru/events/president/transcripts/19629
  </URL>
  <description/>
  <introduction/>
 </meta>
 <speech>
  <p id="1" speaker="В.Путин">
   Здравствуйте, товарищи!
  </p>
  <p id="2" speaker="В.Путин">
   Товарищи офицеры! Товарищи курсанты! Товарищи сержанты и солдаты! Уважаемые ветераны! Поздравляю вас с 95-летием училища и вручением ордена Суворова.
  </p>
  <p id="3" speaker="В.Путин">
   Для каждого российского офицера военная школа всегда была святым понятием. Именно здесь воспитывают профессионалов военного дела, учат беречь честь мундира, хранить верность присяге и неписаным законам боевого товарищества.
  </p>
  <p id="4" speaker="В.Путин">
   Ваш вуз полностью соответствует этой высокой миссии. За годы работы из его стен вышло более 48 тысяч офицеров. Они доблестно сражались на полях Великой Отечественной войны и были на самых тяжёлых, самых сложных участках фронта, на острие главных ударов.
  </p>
  <p id="5" speaker="В.Путин">
   И в послевоенный период офицеры-десантники безукоризненно решали поставленные задачи, с честью выполняли воинский долг в миротворческих операциях в Афганистане, Югославии и других горячих точках. Особо отмечу, что среди выпускников вуза – 53 Героя Советского Союза и 74 Героя Российской Федерации. Каждый из них – гордость вашего вуза, гордость Вооружённых Сил России и всей нашей страны.
  </p>
  <p id="6" speaker="В.Путин">
   Сегодня ваше училище продолжает готовить офицерские кадры, предоставляет все возможности для получения качественного образования, прежде всего благодаря крепкому преподавательскому составу. Выпускники вашего вуза востребованы в силовых и правоохранительных структурах. Здесь также успешно проходят подготовку и иностранные военнослужащие.
  </p>
  <p id="7" speaker="В.Путин">
   Мы продолжим системную работу по модернизации Вооружённых Сил. Развитие военного образования – один из безусловных приоритетов этой работы. Мы должны по максимуму использовать потенциал высшей военной школы. Поэтому с учётом изменившихся потребностей Вооружённых Сил будут обновляться программы и инфраструктура военных вузов, улучшится их материально-техническое обеспечение.
  </p>
  <p id="8" speaker="В.Путин">
   Наша главная цель – создать современные, хорошо оснащённые, эффективные Вооружённые Силы, поднять престиж офицерской профессии, обеспечить достойные условия для службы и жизни защитников Отечества. Мы решим все эти задачи.
  </p>
  <p id="9" speaker="В.Путин">
   Уважаемые товарищи! Вы работаете и служите в одной из самых легендарных военных школ России. Уверен, всегда высоко будете держать её марку, продолжать славные традиции офицерского корпуса России.
  </p>
  <p id="10" speaker="В.Путин">
   Ещё раз поздравляю вас с юбилеем училища и с высокой наградой.
  </p>
  <p id="11" speaker="В.Путин">
   Желаю успехов в работе и службе. Доброго вам здоровья, всего доброго вам и вашим близким. Поздравляю вас.
  </p>
 </speech>
</top>