<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<top>
 <meta>
  <date>
   2013-12-27
  </date>
  <URL>
   http://kremlin.ru/events/president/news/19933
  </URL>
  <description>
   От имени Президента России в Государственном Кремлёвском дворце состоялся официальный новогодний приём.
  </description>
  <introduction/>
 </meta>
 <speech>
  <p id="1" speaker="В.Путин">
   Добрый вечер, уважаемые коллеги, дорогие друзья!
  </p>
  <p id="2" speaker="В.Путин">
   По доброй традиции в преддверии Нового года мы встречаемся в Кремле. Такие приёмы считаются официальным мероприятием, но я надеюсь, что у всех вас праздничное или предпраздничное настроение. Хочу вас сердечно поздравить с наступающим Новым годом!
  </p>
  <p id="3" speaker="В.Путин">
   События 2013-го пока не стали историей, и ещё, наверное, сложновато взглянуть на них со стороны, однако мы должны честно проанализировать, что удалось сделать, что нет, почему что-то не получилось, спланировать будущее, чтобы уверенно идти вперёд, приумножить то, что было сделано до этого.
  </p>
  <p id="4" speaker="В.Путин">
   У каждого хватало забот в этом году. Было немало проблем, сложностей. Но важно, что практически у всех было стремление решать эти трудности, преодолевать, искать решения. И такое отношение к жизни, к делу становится нормой для всего российского общества.
  </p>
  <p id="5" speaker="В.Путин">
   Мы многое сделали в этом году. Как я уже сказал, и с проблемами сталкивались. Одна из них – это крупное наводнение на Дальнем Востоке. И что в таких случаях отмечается – это всегда то, как люди работали, как страна реагировала.
  </p>
  <p id="6" speaker="В.Путин">
   И мы с вами можем с удовлетворением сказать, что страна сплотилась на фоне этой беды – можно сказать, как никогда сплотилась. И это тоже дорогого и многого стоит.
  </p>
  <p id="7" speaker="В.Путин">
   Люди проявили самые лучшие свои качества: и профессиональные – те, кто работал непосредственно над преодолением последствий наводнения; и душевные качества проявили многие-многие, сотни тысяч, миллионы наших граждан, когда оказывали помощь пострадавшим.
  </p>
  <p id="8" speaker="В.Путин">
   Уверен, что так у нас будет всегда в любых испытаниях, при любых исторических поворотах. Так всегда было, так всегда и будет. Потому что Россия единая – и в радости, и в испытаниях.
  </p>
  <p id="9" speaker="В.Путин">
   Дорогие друзья! Искренне благодарю вас за профессионализм и ответственность, за стремление сделать так, чтобы жизнь менялась к лучшему. Каждый из вас достиг успехов в своей работе: и на государственной службе, и в бизнесе, и в творчестве, на военном поприще, в политике и служении обществу. Желаю вам держать эту высокую планку.
  </p>
  <p id="10" speaker="В.Путин">
   Нам вместе ещё многое предстоит сделать. И, уверен, мы воплотим все поставленные задачи, сформулированные самими нами задачи в жизни. Обязаны это сделать – и, безусловно, сделаем.
  </p>
  <p id="11" speaker="В.Путин">
   От всей души поздравляю вас с наступающим Новым годом! Желаю вам любви, добра, здоровья, процветания.
  </p>
  <p id="12" speaker="В.Путин">
   И позвольте предложить тост. За мир и согласие на Российской земле! За успехи во всех наших начинаниях! За Россию!
  </p>
  <p id="13" speaker="В.Путин">
   С наступающим Новым годом!
  </p>
 </speech>
</top>