<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<top>
 <meta>
  <date>
   2022-02-27
  </date>
  <URL>
   http://kremlin.ru/events/president/news/67871
  </URL>
  <description>
   Верховный Главнокомандующий поздравил военнослужащих и ветеранов Сил специальных операций с профессиональным праздником.
  </description>
  <introduction/>
 </meta>
 <speech>
  <p id="1" speaker="В.Путин">
   Уважаемые товарищи!
  </p>
  <p id="2" speaker="В.Путин">
   Поздравляю вас с профессиональным праздником – Днём Сил специальных операций.
  </p>
  <p id="3" speaker="В.Путин">
   Вы не раз на деле доказывали, что готовы в любых, сложнейших условиях действовать максимально эффективно, чётко и грамотно решать самые трудные и ответственные задачи, и всегда с честью выполняете воинский долг по защите родной страны и наших граждан, по обеспечению национальных интересов России.
  </p>
  <p id="4" speaker="В.Путин">
   Героические традиции спецназа закладывались в многовековой истории нашей армии. Они закалялись в годы Великой Отечественной войны и продолжались, крепли в Афганистане, во многих горячих точках, в ходе ликвидации террористических банд на Северном Кавказе и в Сирии.
  </p>
  <p id="5" speaker="В.Путин">
   Вы знаете, как динамично меняется характер современных военных конфликтов. Сегодня бойцам и командирам Сил специальных операций важно постоянно повышать уровень профессионального мастерства, боевой выучки, оттачивать навыки обращения с новейшими образцами вооружения и техники и, конечно, умело применять на практике передовые достижения ратной науки, превосходить во всём и всегда любого потенциального противника.
  </p>
  <p id="6" speaker="В.Путин">
   Знаю, что вы проходите именно такую – всестороннюю, комплексную, интенсивную – подготовку, настоящую боевую школу. Равняетесь на лучшие примеры доблести и мужества, истинного патриотизма и воспитываете на них новые поколения защитников Отечества, передаёте свой опыт молодым военнослужащим.
  </p>
  <p id="7" speaker="В.Путин">
   Хочу поблагодарить командование, личный состав Сил специальных операций, ветеранов подразделений спецназначения за верность присяге, за безупречную службу – во имя народа России и нашей великой Родины.
  </p>
  <p id="8" speaker="В.Путин">
   Особая признательность тем, кто в эти дни героически выполняет свой воинский долг в ходе специальной операции по оказанию помощи народным республикам Донбасса.
  </p>
  <p id="9" speaker="В.Путин">
   Желаю удачи, успехов и всего самого доброго вам и вашим близким.
  </p>
 </speech>
</top>