<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<top>
 <meta>
  <date>
   2022-03-08
  </date>
  <URL>
   http://kremlin.ru/events/president/news/67937
  </URL>
  <description>
   Владимир Путин поздравил женщин России с праздником – Международным женским днём.
  </description>
  <introduction/>
 </meta>
 <speech>
  <p id="1" speaker="В.Путин">
   Дорогие наши женщины!
  </p>
  <p id="2" speaker="В.Путин">
   8 Марта – один из любимых наших праздников. Он пронизан самыми светлыми чувствами.
  </p>
  <p id="3" speaker="В.Путин">
   От всей души поздравляю вас с Международным женским днём! И хочу пожелать, чтобы ваши близкие люди окружали вас вниманием и душевным теплом, чтобы к вам возвращались доброта и участие, которые вы щедро дарите семье, детям, внукам, коллегам и друзьям.
  </p>
  <p id="4" speaker="В.Путин">
   Мы живём в сложное время: глобальные экономические вызовы и проблемы, военные конфликты и неизбежная необходимость защитить наших людей и свою страну, пандемия и борьба за жизнь и здоровье миллионов граждан.
  </p>
  <p id="5" speaker="В.Путин">
   Но даже в период тяжелейших испытаний времён Великой Отечественной войны ничто не могло помешать мужчинам России признаваться в любви своим женщинам, и эта любовь служила опорой и вдохновляла.
  </p>
  <p id="6" speaker="В.Путин">
   Сегодня звучат искренние слова восхищения и благодарности жёнам, мамам, бабушкам, сёстрам, дочерям, подругам за вашу верность, надёжность и поддержку в любых испытаниях.
  </p>
  <p id="7" speaker="В.Путин">
   Со своей стороны государство будет делать всё для поддержки семьи – это наш безусловный приоритет. У нас уже предусмотрены ежемесячные выплаты от государства для беременных женщин и семей с невысокими доходами, где растут дети в возрасте до семи лет включительно. Кроме того, помощь получают родители, которые в одиночку воспитывают детей в возрасте от восьми до 16 лет.
  </p>
  <p id="8" speaker="В.Путин">
   Считаю, что мы должны принять новое решение, – установить выплаты на детей от восьми до 16 лет включительно, подчеркну, для всех семей с невысокими доходами, поддержать их. Эта мера начнёт действовать с 1 апреля, а первые выплаты семьи получат в мае.
  </p>
  <p id="9" speaker="В.Путин">
   Дорогие наши женщины, вы делаете мир лучше, добрее благодаря чуткости, состраданию и душевной щедрости, сочетаете в себе очаровательную нежность и удивительную внутреннюю силу.
  </p>
  <p id="10" speaker="В.Путин">
   Мы знаем, как много женщин трудится в больницах, поликлиниках, на «скорой», на самых разных уровнях – от нянечек, санитарок и до главных врачей. В последние два года вы работаете в очень непростых условиях с огромными, порой запредельными нагрузками и продолжаете самоотверженно бороться за жизнь и здоровье каждого пациента. Сердечно вас благодарю.
  </p>
  <p id="11" speaker="В.Путин">
   Особые слова уважения женщинам, которые выполняют свой долг, несут службу в рядах Вооружённых Сил России. Спасибо вам за верность Отечеству.
  </p>
  <p id="12" speaker="В.Путин">
   Хочу обратиться и к матерям, жёнам, сёстрам, невестам и подругам наших солдат и офицеров, которые сейчас в бою, защищают Россию в ходе специальной военной операции. Понимаю, как вы переживаете за своих любимых и близких. Вы можете гордиться ими так же, как вместе с вами ими гордится и переживает за них вся страна.
  </p>
  <p id="13" speaker="В.Путин">
   Подчеркну, в боевых действиях не участвуют и не будут участвовать солдаты, проходящие срочную службу. Не будет проводиться и дополнительный призыв резервистов из запаса.
  </p>
  <p id="14" speaker="В.Путин">
   Поставленные задачи решают только профессиональные военные. Уверен, они надёжно обеспечат безопасность и мир для народа России.
  </p>
  <p id="15" speaker="В.Путин">
   Сегодня хочу вспомнить слова, написанные, по свидетельству современников, великой женщиной, которую у нас на Руси называли «матушка», – это императрица Екатерина Вторая, чьё скульптурное изображение установлено здесь, в Кремле. Она не была русской по происхождению, но гордилась тем, что стала русской. Вот эти строки: «Я буду защищать мою Родину и языком, и пером, и мечом, пока у меня хватит жизни». И в наше время слова «Родина», «мама», «любимая» для нас в одном ряду. Так будет всегда.
  </p>
  <p id="16" speaker="В.Путин">
   С праздником вас, с Международным женским днём!
  </p>
 </speech>
</top>