<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<top>
 <meta>
  <date>
   2022-05-10
  </date>
  <URL>
   http://kremlin.ru/events/president/news/68386
  </URL>
  <description/>
  <introduction/>
 </meta>
 <speech>
  <p id="1" speaker="В.Путин">
   Уважаемые друзья!
  </p>
  <p id="2" speaker="В.Путин">
   Приветствую вас на открытии финального этапа XI Всероссийского фестиваля Ночной хоккейной лиги и поздравляю игроков, тренеров, зрителей турнира с этим большим, ярким событием, с настоящим праздником хоккея.
  </p>
  <p id="3" speaker="В.Путин">
   В России искренне, всем сердцем любят этот замечательный вид спорта. И закономерно, что за прошедшее время Ночная хоккейная лига завоевала широкое, поистине общенациональное признание, объединила в своих рядах тысячи хоккеистов из большинства регионов нашей страны.
  </p>
  <p id="4" speaker="В.Путин">
   Турнир уникален тем, что собирает вместе любителей хоккея разных поколений: прославленных мастеров, ветеранов спорта и начинающих игроков, которые решили создать свою команду и добиться успеха, испытать силу характера.
  </p>
  <p id="5" speaker="В.Путин">
   Для таких инициативных, энергичных, волевых людей попасть в число лучших, выиграть главный трофей сезона – это достойная цель. И потому финал традиционного Всероссийского фестиваля Ночной хоккейной лиги в Сочи неизменно привлекает зрителей зрелищными и бескомпромиссными матчами, яркими моментами и незабываемыми эмоциями.
  </p>
  <p id="6" speaker="В.Путин">
   Уверен, что Лига продолжит вовлекать в свою орбиту всё больше участников, приобщать людей разного возраста и профессий к ценностям физической культуры и здорового образа жизни, служить популяризации хоккея и, конечно, знакомить с его историей, с достижениями наших легендарных чемпионов, которые внесли личный вклад в продвижение спорта в нашей стране.
  </p>
  <p id="7" speaker="В.Путин">
   Желаю вам удачи в ледовых поединках и всего самого доброго. И, как в таких случаях говорят, пусть победит сильнейший!
  </p>
 </speech>
</top>