<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<top>
 <meta>
  <date>
   2022-05-28
  </date>
  <URL>
   http://kremlin.ru/events/president/news/68500
  </URL>
  <description>
   Владимир Путин поздравил военнослужащих, гражданский персонал и ветеранов Пограничной службы ФСБ России с профессиональным праздником – Днём пограничника.
  </description>
  <introduction/>
 </meta>
 <speech>
  <p id="1" speaker="В.Путин">
   Уважаемые товарищи!
  </p>
  <p id="2" speaker="В.Путин">
   Поздравляю личный состав, гражданский персонал и, конечно, ветеранов Пограничной службы ФСБ России с Днём пограничника.
  </p>
  <p id="3" speaker="В.Путин">
   Ваш профессиональный праздник является одним из ярких символов преемственности и единства поистине героических традиций, символом народной благодарности и уважения ко всем, кто в разные исторические эпохи укреплял, оберегал и защищал рубежи нашей родной земли.
  </p>
  <p id="4" speaker="В.Путин">
   Ваша ратная служба всегда была и трудной, и почётной, требовала от каждого мужества, стойкости, высокой и постоянной бдительности, готовности преградить путь любому врагу.
  </p>
  <p id="5" speaker="В.Путин">
   Мы помним и чтим подвиги всех поколений воинов-пограничников, кто нёс службу в дозорах и на сторожевых линиях, в гарнизонах порубежных крепостей и подразделениях пограничной стражи.
  </p>
  <p id="6" speaker="В.Путин">
   В июне 41-го бойцы советских пограничных застав бесстрашно приняли первый жестокий, неравный бой, а затем доблестно сражались на фронтах Великой Отечественной войны и в партизанских отрядах, выполняли специальные и особо важные задания, внесли огромный вклад в окончательный и полный разгром агрессора, в искоренение бандеровцев и других приспешников нацистов, в уничтожение бандитского, националистического подполья.
  </p>
  <p id="7" speaker="В.Путин">
   Уважаемые товарищи!
  </p>
  <p id="8" speaker="В.Путин">
   Стоящие перед вами задачи особенно значимы сейчас, в условиях беспрецедентного политического, экономического, информационного давления на нашу страну, наращивания военного потенциала НАТО непосредственно у российских рубежей.
  </p>
  <p id="9" speaker="В.Путин">
   Особо отмечу чёткие и мужественные действия личного состава Пограничной службы России по пресечению различного рода провокаций и попыток проведения диверсий, – речь прежде всего идёт об участках нашей государственной границы в районах проведения специальной военной операции, – а также последовательную работу службы по выявлению боевиков неонацистских группировок, ваше участие в организации пропуска беженцев, помощь женщинам, детям, старикам, всем, кто ищет на территории России спасения и защиты.
  </p>
  <p id="10" speaker="В.Путин">
   И конечно, жду от вас эффективного, профессионального решения всего комплекса других, крайне ответственных задач, возложенных на Пограничную службу, в том числе в области обеспечения экономической безопасности нашей страны.
  </p>
  <p id="11" speaker="В.Путин">
   Убеждён, что вы, как и прежде, будете действовать решительно и твёрдо, с честью выполняя воинский, патриотический долг перед Родиной и народом России.
  </p>
  <p id="12" speaker="В.Путин">
   Желаю вам, вашим семьям здоровья, успехов и благополучия.
  </p>
  <p id="13" speaker="В.Путин">
   С праздником вас! С Днём пограничника!
  </p>
 </speech>
</top>