<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<top>
 <meta>
  <date>
   2022-06-18
  </date>
  <URL>
   http://kremlin.ru/events/president/news/68673
  </URL>
  <description>
   Накануне Дня медицинского работника Владимир Путин принял участие в видеоконференции по случаю открытия в ряде регионов Российской Федерации новых объектов здравоохранения.
  </description>
  <introduction>
   Накануне Дня медицинского работника Владимир Путин принял участие в видеоконференции по случаю открытия в ряде регионов Российской Федерации новых объектов здравоохранения. Среди начавших работу медицинских учреждений – онкологические диспансеры в Улан-Удэ и Волгограде, инфекционные больницы в Белгороде и Оренбурге, корпус медицинской реабилитации Федерального центра травматологии, ортопедии и эндопротезирования в Чебоксарах, поликлиника в Новосибирске, две поликлиники после капитального ремонта в Санкт-Петербурге и Ярославле, а также одиннадцать новых фельдшерско-акушерских пунктов в Свердловской и Челябинской областях.
  </introduction>
 </meta>
 <speech>
  <p id="1" speaker="В.Путин">
   Уважаемые друзья, добрый день!
  </p>
  <p id="2" speaker="В.Путин">
   Я рад вас всех приветствовать. Буквально в эти дни, в том числе и сегодня, в разных регионах России открывается сразу 19 медицинских объектов – это инфекционные больницы, онкологические диспансеры, поликлиники и ФАПы.
  </p>
  <p id="3" speaker="В.Путин">
   От всего сердца желаю успехов вашим коллективам и, конечно, поздравляю вас, всех ваших коллег, сотрудников федеральных и региональных медицинских учреждений, районных и городских больниц, поликлиник и фельдшерско-акушерских пунктов, бригад МЧС, скорой помощи, санитарной авиации, военнослужащих медицинской службы с наступающим праздником – Днём медицинского работника.
  </p>
  <p id="4" speaker="В.Путин">
   Хочу выразить искреннюю благодарность всему медицинскому сообществу в России за доблестный, самоотверженный труд, за верность лучшим традициям многих поколений наших врачей, фельдшеров, сестёр милосердия, за то, что вы с огромным внутренним достоинством исполняете свою миссию. Потому что профессионализм настоящего врача, медицинского работника неотделим от душевной щедрости.
  </p>
  <p id="5" speaker="В.Путин">
   Мы знаем, сколько мужества, терпения, сострадания и самопожертвования было проявлено вами в сложнейшие периоды эпидемии коронавируса. Именно эти, лучшие качества сейчас показывают медицинские работники России, когда помогают гражданам Донецкой и Луганской народных республик, мирным жителям освобождённых территорий.
  </p>
  <p id="6" speaker="В.Путин">
   Хочу особо обратиться к военным врачам, военфельдшерам, медсёстрам, младшему медицинскому персоналу госпиталей Минобороны, Росгвардии, других силовых структур – к тем, кто, рискуя, порой жертвуя собой, оказывает медицинскую помощь под обстрелами, на передовой.
  </p>
  <p id="7" speaker="В.Путин">
   Низкий поклон вам за спасённые жизни наших боевых товарищей, которые принимают участие в специальной военной операции.
  </p>
  <p id="8" speaker="В.Путин">
   Уважаемые друзья!
  </p>
  <p id="9" speaker="В.Путин">
   Эффективная, современная система здравоохранения имеет важнейшее значение для сбережения народа России, поэтому мы постоянно наращиваем потенциал медицинских учреждений, поддерживаем наших учёных, ведущие научно-практические центры, промышленность в создании передовых технологий диагностики и лечения, современной медицинской техники и оборудования.
  </p>
  <p id="10" speaker="В.Путин">
   Наша задача – повысить доступность и качество медицинской помощи, сделать так, чтобы все граждане нашей большой страны видели здесь изменения к лучшему, позитивную динамику. Особенно это касается жителей малых городов, посёлков, людей старшего поколения, семей с детьми. И тут наш безусловный приоритет – это обновление первичного звена здравоохранения.
  </p>
  <p id="11" speaker="В.Путин">
   Хорошо понимаю, что нагрузка на сотрудников поликлиник, ФАПов очень большая – так же как и ответственность, ведь именно вы ближе всего к людям, к вам они обращаются прежде всего, от вас зависит постановка диагноза и дальнейшее лечение.
  </p>
  <p id="12" speaker="В.Путин">
   Значение вашей работы действительно невозможно переоценить. Обязательно будем наращивать меры поддержки специалистов первичного звена, всех, кто трудится в отечественном здравоохранении.
  </p>
  <p id="13" speaker="В.Путин">
   Несмотря на текущие сложности, в полном объёме реализуем планы по строительству, ремонту и оснащению больниц, поликлиник, фельдшерско-акушерских пунктов, обеспечим закупку санитарного транспорта и передвижных медицинских пунктов, чтобы врач, фельдшер, медсестра трудились в современных условиях и могли оказать людям всю необходимую помощь.
  </p>
  <p id="14" speaker="В.Путин">
   Часть этой большой, масштабной работы – строительство, оснащение тех новых медицинских учреждений, с сотрудниками которых мы сегодня на связи. Медицинскую помощь здесь будут получать десятки тысяч граждан. Особо отмечу, что существенно возрастут возможности для оказания специализированной и высокотехнологичной помощи.
  </p>
  <p id="15" speaker="В.Путин">
   Уважаемые друзья!
  </p>
  <p id="16" speaker="В.Путин">
   Ещё раз сердечно поздравляю вас с наступающим праздником медицинских работников всей нашей большой страны, всех, кто выбрал для себя эту благородную, милосердную профессию.
  </p>
  <p id="17" speaker="В.Путин">
   Крепкого вам здоровья, успехов и всего самого-самого хорошего.
  </p>
  <p id="18" speaker="В.Путин">
   Пожалуйста, слово Министру здравоохранения. Прошу Вас, Михаил Альбертович.
  </p>
  <p id="19" speaker="М.Мурашко">
   Спасибо большое, глубокоуважаемый Владимир Владимирович.
  </p>
  <p id="20" speaker="М.Мурашко">
   Сегодня, в канун нашего главного профессионального праздника, мне хотелось бы доложить о некоторых результатах работы. В первую очередь я хотел бы начать с первичного звена, поскольку, как Вы уже сказали, именно первичное звено – это наиболее востребованный объём помощи у населения.
  </p>
  <p id="21" speaker="М.Мурашко">
   По Вашему поручению в рамках реализации проекта модернизации первичного звена уже сегодня начиная с 2021 года созданы и введены в эксплуатацию 854 новых объекта и отремонтированы, капитальные ремонты проведены более чем в 1100 объектах медицинской инфраструктуры.
  </p>
  <p id="22" speaker="М.Мурашко">
   Также активно идёт обновление медицинского оборудования: 38 тысяч единиц поставлено за этот период. Это на 40 процентов больше, чем мы изначально планировали – идём с опережением графика. Это реализовано в первую очередь за счёт поставок отечественного оборудования и снижения цены в результате конкурсных процедур.
  </p>
  <p id="23" speaker="М.Мурашко">
   Также хочу отметить, что в целом по национальным проектам у нас приоритеты по первичному звену являются неоспоримыми, и всего 2,5 тысячи объектов в рамках национальных проектов первичного звена уже сегодня введено в эксплуатацию. И ещё одно важное направление – это передвижные мобильные комплексы, их сегодня введено в эксплуатацию 1319.
  </p>
  <p id="24" speaker="М.Мурашко">
   В эти два года борьбы с пандемией мы, безусловно, делали акцент на сохранении и плановой помощи, и развёртывания, перепрофилирования инфекционных стационаров ковидных госпиталей. За этот период введено в строй 77 новых объектов, и в них развёрнуто 11 тысяч 600 коек. Есть возможность увеличения их мощности, и сегодня будет введено в эксплуатацию два таких новых центра.
  </p>
  <p id="25" speaker="М.Мурашко">
   Приоритетными направлениями ещё, конечно же, являются направления по помощи пациентам с сердечно-сосудистыми и онкологическими заболеваниями. Материально-техническая база – это один из блоков работы. Совершенствование технологий, обеспечение образования и выработка новых стандартов оказания медицинской помощи – всё это в комплексе реализуется.
  </p>
  <p id="26" speaker="М.Мурашко">
   По сердечно-сосудистым заболеваниям. В результате того, что мы переоснастили 538 региональных сосудистых центров и поставили более 15 тысяч единиц оборудования, удалось увеличить количество рентгенэндоваскулярных вмешательств более чем на 16 процентов – это и экстренные, и плановые вмешательства, которые позволяют спасти, сохранить жизнь.
  </p>
  <p id="27" speaker="М.Мурашко">
   Невозможно оказывать помощь пациентам с сердечно-сосудистыми заболеваниями, не имея лекарственного обеспечения. Мы изначально начали оказывать помощь пациентам, которые перенесли сосудистые катастрофы, в течение года после перенесённого заболевания, потом наши специалисты оценили необходимость увеличения до двух лет. С учётом возможностей фармацевтики Российской Федерации мы продлили – в рамках существующего финансирования и экономного подхода к закупкам – до двух лет, и сегодня более 670 тысяч пациентов получают лекарственную терапию в течение двух лет после перенесённых сердечно-сосудистых катастроф.
  </p>
  <p id="28" speaker="М.Мурашко">
   Следующий блок, важный. По Вашему поручению реализуется программа по борьбе с новообразованиями, с онкологическими проблемами у населения. Ключевой, конечно же, момент – это ранняя диагностика. Ежегодно цифры постановки диагноза на ранних стадиях растут, несмотря на то что ковид, конечно же, вносил свои коррективы. Возможность в том числе проведения массовых исследований лёгких позволила нам улучшить состояние диагностики и раннюю выявляемость.
  </p>
  <p id="29" speaker="М.Мурашко">
   Сегодня в том числе мы ввели в эксплуатацию 18 современных иммуногистохимических референс-центров и по лучевым методам исследования, организовали телемедицинские консультации, завершили переоснащение 214 региональных и 69 федеральных медицинских организаций – это уровневая цепочка оказания медицинской помощи. Поставлено более 110 тысяч единиц медицинского оборудования, включая в том числе тяжёлую технику. Это касается и лучевой терапии, и методов диагностики.
  </p>
  <p id="30" speaker="М.Мурашко">
   Нельзя не отметить, что наши специалисты, имея высокие компетенции по созданию радиофармпрепаратов, за последние годы внедрили в практику уже принципы тераностики и диагностики и лечения отечественными радиофармацевтическими препаратами, которые в том числе используются для пациентов с запущенными стадиями злокачественных новообразований и позволяют стабилизировать [состояние], а ряд пациентов даже возвращаются к труду – это большой прорыв.
  </p>
  <p id="31" speaker="М.Мурашко">
   Увеличилось количество курсов химиотерапии в рамках существующего финансирования, очень эффективно используется. За последние два года более чем в 4,5 раза увеличилось число курсов химиотерапии. Мы почти на восемь процентов увеличили количество случаев лечения методами лучевой терапии в рамках существующего финансирования. Конечно же, это отразилось и на выживаемости пациентов, и на снижении показателей смертности: только за последний год по онкологическим заболеваниям мы сохранили жизнь на 3,8 процента пациентов [больше].
  </p>
  <p id="32" speaker="М.Мурашко">
   Сегодня как раз будут запущены два новых онкологических диспансера, крупных, – это в Улан-Удэ и Волгограде.
  </p>
  <p id="33" speaker="М.Мурашко">
   И детское здравоохранение – это, конечно же, приоритет в стране по оказанию медицинской помощи. 98 процентов детских поликлиник получили современное оборудование, девять больниц введено в последние годы в эксплуатацию. Сегодня будет введено поликлиническое подразделение в Новосибирске.
  </p>
  <p id="34" speaker="М.Мурашко">
   В строительстве и реконструкции у нас находится сегодня 24 детские медицинские организации. Результат деятельности комплекса мероприятий – снижение показателей младенческой смертности. Они у нас самые низкие за всю историю и лучше даже, чем во многих развитых странах.
  </p>
  <p id="35" speaker="М.Мурашко">
   И мы уделяем большое внимание, по Вашему поручению сейчас реализуется программа реабилитации. Довели всем субъектам Российской Федерации финансирование на этот год.
  </p>
  <p id="36" speaker="М.Мурашко">
   Сегодня мы представляем открытие нового федерального центра – в существующем центре новое подразделение, новый корпус по медицинской реабилитации в области травматологии и ортопедии. Это федеральный центр, который берёт на себя наиболее тяжёлую патологию.
  </p>
  <p id="37" speaker="М.Мурашко">
   Поэтому позвольте, Владимир Владимирович, приступить к открытию центров, которые сегодня вводятся в строй и принимают пациентов.
  </p>
  <p id="38" speaker="В.Путин">
   Давайте, с удовольствием. Давайте начнём.
  </p>
  <p id="39" speaker="В.Путин">
   Пожалуйста, Инесса Александровна Шагдурова, Бурятский республиканский онкологический диспансер.
  </p>
  <p id="40" speaker="И.Шагдурова">
   Уважаемый Владимир Владимирович!
  </p>
  <p id="41" speaker="И.Шагдурова">
   Разрешите поздравить Вас и коллег с наступающим праздником – Днём медицинского работника.
  </p>
  <p id="42" speaker="И.Шагдурова">
   Спасибо Вам за внимание, которое Вы уделяете сфере здравоохранения.
  </p>
  <p id="43" speaker="И.Шагдурова">
   Сегодня для нас исторический, знаменательный и волнительный день: сегодня мы открываем новый хирургический корпус. Этого события мы ждали более десяти лет. В 2019 году открыта новая современная поликлиника. Сегодня, благодаря открытию нового хирургического корпуса, у нас появилась возможность оказывать онкологическую помощь полного цикла: от диагностики до лечения.
  </p>
  <p id="44" speaker="И.Шагдурова">
   Благодаря строительству появились новые хирургические койки, открылись новые отделения, появились комфортные, оснащённые современным оборудованием реанимационные и операционные залы. Всё это позволит нам увеличить количество операций с 2500 до 4500 операций в год.
  </p>
  <p id="45" speaker="И.Шагдурова">
   Коллектив онкологического диспансера вдохновлён и готов осваивать новые современные методы диагностики и лечения для оказания помощи жителям как нашей республики, так и соседних регионов.
  </p>
  <p id="46" speaker="И.Шагдурова">
   Спасибо Вам, Владимир Владимирович, за открытие современного нового онкологического диспансера.
  </p>
  <p id="47" speaker="А.Цыденов">
   Уважаемый Владимир Владимирович!
  </p>
  <p id="48" speaker="А.Цыденов">
   Тоже хочу присоединиться к поздравлениям. Хочу Вас лично, Татьяну Алексеевну [Голикову], Михаила Альбертовича [Мурашко] поздравить с Днём медицинского работника, сказать, что открытие нашего онкодиспансера стало возможным только благодаря Вашей личной поддержке.
  </p>
  <p id="49" speaker="А.Цыденов">
   В 2017 году Вы дали прямое поручение по строительству и финансированию этого онкодиспансера. Докладываю: при поддержке Правительства совместно с Министерством здравоохранения Ваше поручение выполнено, онкоцентр построен, все разрешительные документы получены, лицензирование проведено, можем принимать пациентов.
  </p>
  <p id="50" speaker="А.Цыденов">
   Владимир Владимирович, у нас ещё параллельно сейчас строится центр ядерной медицины. Уже установлен циклотрон для производства таргетированных радиофармпрепаратов, установлен ПЭТ-сканер, осенью мы запускаемся. В итоге у нас становится кластер самый современный в Восточной Сибири и на Дальнем Востоке. Для наших жителей, жителей республики, для жителей из соседних регионов становится доступна высокотехнологичная помощь.
  </p>
  <p id="51" speaker="А.Цыденов">
   Мы становимся востребованы и на международном уровне. Для примера: жители Монголии, которые имеют деньги, которые могут выбирать лучшие центры лечения в мире, сейчас ездят на лечение в Южную Корею, но они оценили наш потенциал, и уже сейчас у нас есть предварительные заявки. То есть мы вышли на уровень не хуже, а по каким-то параметрам и лучше, чем Южная Корея.
  </p>
  <p id="52" speaker="А.Цыденов">
   Владимир Владимирович, хочу передать Вам большую благодарность от жителей республики, потому что простым жителям совершенно бесплатно стала доступна самая высокотехнологичная медицинская помощь.
  </p>
  <p id="53" speaker="А.Цыденов">
   Ещё раз спасибо Вам за помощь и с праздником.
  </p>
  <p id="54" speaker="В.Путин">
   Хорошо.
  </p>
  <p id="55" speaker="В.Путин">
   Алексей Самбуевич, Вам тоже слова благодарности хочу передать. Вы уделяете этому постоянное внимание и правильно делаете. Вот видите, общий результат получается.
  </p>
  <p id="56" speaker="В.Путин">
   Ну а, Инесса Александровна, Вам, всем вашим коллегам всего самого доброго, успехов вам на новом месте работы.
  </p>
  <p id="57" speaker="В.Путин">
   Спасибо большое.
  </p>
  <p id="58" speaker="И.Шагдурова">
   Огромное спасибо.
  </p>
  <p id="59" speaker="В.Путин">
   Пожалуйста, Коваленко Надежда Витальевна, Волгоградский областной клинический онкологический диспансер.
  </p>
  <p id="60" speaker="Н.Коваленко">
   Добрый день, уважаемый Владимир Владимирович!
  </p>
  <p id="61" speaker="Н.Коваленко">
   Мы находимся перед центральным входом нового корпуса Волгоградского областного клинического онкологического диспансера. Благодаря Вашей поддержке наша область получила современный многопрофильный лечебно-консультативный центр общей площадью порядка 20 тысяч квадратных метров с наилучшими условиями для пациентов и медицинского персонала.
  </p>
  <p id="62" speaker="Н.Коваленко">
   Закуплено более четырёх тысяч единиц передового оборудования, в новом здании размещены детское и взрослое поликлиническое отделения на 700 посещений, диагностические службы укомплектованы самым современным оборудованием. Лабораторное отделение уникально для юга России с возможностью выполнения молекулярно-генетических исследований, а это наиважнейшее условие для эффективной индивидуальной терапии.
  </p>
  <p id="63" speaker="Н.Коваленко">
   Созданное криохранилище открывает перспективы трансплантации стволовых клеток онкогематологическим пациентам. Открывается и новое направление работы – рентгенохирургическое, появляется возможность выполнения кардиоваскулярных вмешательств онкологическим пациентам. Операционный блок оснащён не только самым современным на сегодняшний день оборудованием, но и возможностью проведения телемедицинских консультаций с ведущими федеральными центрами.
  </p>
  <p id="64" speaker="Н.Коваленко">
   В результате этого проекта практически вдвое увеличилась площадь головного учреждения, а соответственно, и пропускная способность диспансера. Особое внимание было уделено подбору высокопрофессиональных специалистов и подготовке всего медицинского персонала, а их более 200 человек, к эффективной работе в новом лечебно-консультативном центре.
  </p>
  <p id="65" speaker="Н.Коваленко">
   Уважаемый Владимир Владимирович, жителям не только Волгоградского региона, но и всего Южного федерального округа, а также других регионов России стали доступны абсолютно новые возможности для ранней диагностики, эффективного лечения и реабилитации.
  </p>
  <p id="66" speaker="Н.Коваленко">
   Центр полностью готов к работе.
  </p>
  <p id="67" speaker="А.Бочаров">
   Уважаемый Владимир Владимирович!
  </p>
  <p id="68" speaker="А.Бочаров">
   Большое Вам человеческое спасибо от всех жителей Волгоградской области за принятое решение по строительству на территории города-героя Волгограда современного лечебного диагностического центра.
  </p>
  <p id="69" speaker="А.Бочаров">
   Владимир Владимирович, задача, поставленная Вами 2 февраля 2018 года на Сталинградской земле, здесь во время Вашего участия в мероприятиях, посвящённых 75-й годовщине Сталинградской победы, выполнена.
  </p>
  <p id="70" speaker="А.Бочаров">
   Мы продолжаем работать с Правительством Российской Федерации, с Министерством здравоохранения Российской Федерации по совершенствованию системы здравоохранения.
  </p>
  <p id="71" speaker="А.Бочаров">
   Большое Вам спасибо.
  </p>
  <p id="72" speaker="В.Путин">
   Андрей Иванович, Вам тоже хочу слова благодарности передать и всего самого доброго. Надеюсь, Вы и дальше будете уделять необходимое внимание вопросам здравоохранения.
  </p>
  <p id="73" speaker="В.Путин">
   А всем врачам Волгоградской области, Волгограда всего самого доброго – с праздником!
  </p>
  <p id="74" speaker="В.Путин">
   Пожалуйста, Попов Андрей Валерьевич, Оренбургская областная клиническая инфекционная больница.
  </p>
  <p id="75" speaker="А.Попов">
   Уважаемый Владимир Владимирович!
  </p>
  <p id="76" speaker="А.Попов">
   Сегодня мы открываем новую инфекционную больницу, которая одновременно сможет принимать до 400 пациентов, и в год мы сможем пролечивать более 10 тысяч больных. Действующая больница 1934 года постройки и не соответствует современным требованиям к инфекционным стационарам. Пандемия COVID-19 показала значимость инфекционной службы. В прошлом году губернатором Иркутской области при Вашей поддержке было принято решение о строительстве новой инфекционной больницы.
  </p>
  <p id="77" speaker="А.Попов">
   Владимир Владимирович, спасибо Вам большое.
  </p>
  <p id="78" speaker="А.Попов">
   И вот сегодня, меньше чем через год, мы имеем уникальный комплекс корпусов, соединённых между собой переходами. В структуре больницы у нас имеется 88 мельцеровских боксов, в каждом из которых есть своя вентиляция.
  </p>
  <p id="79" speaker="А.Попов">
   Наши больницы полностью автономны. У нас есть реанимация, оперблок, компьютерный томограф, собственная лаборатория и современная система таблет-питания.
  </p>
  <p id="80" speaker="А.Попов">
   Больница оснащена всем необходимым современным медицинским оборудованием, большая часть из которого отечественного производства.
  </p>
  <p id="81" speaker="А.Попов">
   Мы полностью укомплектованы медицинскими кадрами. Это принципиально новый уровень оказания медицинской помощи, что особенно важно для нашего приграничного региона. По сути дела, больница станет щитом инфекционной безопасности.
  </p>
  <p id="82" speaker="А.Попов">
   Владимир Владимирович, в этот важный для нас день хочется поделиться огромной радостью. Мы на сегодняшний день получили все необходимые разрешительные документы и готовы к приёму пациентов.
  </p>
  <p id="83" speaker="А.Попов">
   От всего нашего коллектива огромное Вам спасибо.
  </p>
  <p id="84" speaker="В.Путин">
   Андрей Иванович, а кто строил-то?
  </p>
  <p id="85" speaker="А.Попов">
   Строили подрядчики «Новой уральской компании».
  </p>
  <p id="86" speaker="В.Путин">
   Местные.
  </p>
  <p id="87" speaker="А.Попов">
   Башкирия – соседний регион. Наши соседи.
  </p>
  <p id="88" speaker="В.Путин">
   Понятно. Спасибо им большое.
  </p>
  <p id="89" speaker="В.Путин">
   Претензии какие-то есть? Вопросы?
  </p>
  <p id="90" speaker="А.Попов">
   На данный момент нет, Владимир Владимирович.
  </p>
  <p id="91" speaker="В.Путин">
   Уже освоились на этих новых площадях?
  </p>
  <p id="92" speaker="А.Попов">
   Да, осваиваемся. Мы в буквальном смысле готовимся к переезду, потому что лицензию на право осуществления медицинской деятельности мы получили только вчера, и, как я докладывал, мы готовы к приёму пациентов.
  </p>
  <p id="93" speaker="В.Путин">
   Андрей Валерьевич, Вам и всем вашим коллегам всего самого доброго, удачи – и тем, кто рядом с Вами стоит, и тех, кого сейчас нет на связи, всего самого доброго, поздравляю вас с праздником.
  </p>
  <p id="94" speaker="В.Путин">
   Пожалуйста, Проценко Роман Викторович, городская больница № 2 Белгорода.
  </p>
  <p id="95" speaker="Р.Проценко">
   Здравствуйте, Владимир Владимирович!
  </p>
  <p id="96" speaker="Р.Проценко">
   Семь месяцев назад регион принял решение о строительстве инфекционного центра в составе многопрофильной больницы, и уже сегодня мы принимаем пациентов. Прежде всего для нас это инфекционная безопасность региона, поскольку мы приграничная область, это очень важно для нас.
  </p>
  <p id="97" speaker="Р.Проценко">
   Не секрет, что во время пандемии объёмы плановой медицинской помощи уменьшались, и работа нашего центра как раз позволит минимизировать риски уменьшения этой помощи.
  </p>
  <p id="98" speaker="Р.Проценко">
   Мы благодарим за те прекрасные условия, в которых находятся наши пациенты и медицинские работники.
  </p>
  <p id="99" speaker="Р.Проценко">
   Спасибо.
  </p>
  <p id="100" speaker="В.Путин">
   Вячеслав Владимирович, добавите что-то?
  </p>
  <p id="101" speaker="В.Гладков">
   Добрый день, уважаемый Владимир Владимирович!
  </p>
  <p id="102" speaker="В.Гладков">
   Решение принимали в прошлом году в период роста пандемии, для того чтобы решить вопрос, с одной стороны, и защитить людей от инфекции, с другой стороны, не сокращать плановую помощь, приняли решение о строительстве двух инфекционных центров.
  </p>
  <p id="103" speaker="В.Гладков">
   Обратились в Министерство здравоохранения с просьбой помочь, посоветовать, какой лучше проект. Министр Михаил Альбертович – очень благодарен ему – посоветовал взять башкирский. Руководитель республики помог нам с проектом, и мы на сегодняшний день первый инфекционный центр в Белгороде открываем.
  </p>
  <p id="104" speaker="В.Гладков">
   Сейчас близок к завершению второй инфекционный центр в Старом Осколе, и, мне кажется, мы сейчас больше подготовлены к любым вызовам, которые есть.
  </p>
  <p id="105" speaker="В.Гладков">
   Уважаемый Владимир Владимирович, хотел бы Вам сказать большое спасибо – спасибо от имени белгородцев – за Вашу поддержку. В этом году мы получим федеральную помощь на строительство 29 ФАПов, реконструкцию одной поликлиники, и восемь объектов здравоохранения – капитальные ремонты. Для нас это очень важно и существенно улучшит качество оказания первичной помощи.
  </p>
  <p id="106" speaker="В.Гладков">
   Спасибо большое.
  </p>
  <p id="107" speaker="В.Путин">
   Вячеслав Владимирович, быстро довольно объект построен, центр уже вводится.
  </p>
  <p id="108" speaker="В.Путин">
   Есть ли какие-то вопросы к качеству работы?
  </p>
  <p id="109" speaker="В.Гладков">
   Владимир Владимирович, на самом деле объект построили за четыре месяца, и в течение последних двух месяцев очень тщательно – каждое помещение – мы же понимаем, что это инфекция.
  </p>
  <p id="110" speaker="В.Гладков">
   И шёл спор между принимающей стороной – врачами, и строителями, которые сдавали, хотели пораньше сдать. Но врачи каждый буквально квадратный сантиметр отстаивали с точки зрения качества.
  </p>
  <p id="111" speaker="В.Гладков">
   И я очень благодарен как строителям, которые [построили] за такой короткий промежуток времени, и, конечно, врачам за такое принципиальное отношение. Надеюсь, что эксплуатация этого объекта будет и безопасной, и качественной, и жители Белгородской области оценят это.
  </p>
  <p id="112" speaker="В.Путин">
   Хорошо, спасибо большое. Удачи всем.
  </p>
  <p id="113" speaker="В.Путин">
   Пожалуйста, Нина Викторовна Шелудякова, городская поликлиника № 54, Петербург.
  </p>
  <p id="114" speaker="Н.Шелудякова">
   Добрый день, уважаемый Владимир Владимирович!
  </p>
  <p id="115" speaker="Н.Шелудякова">
   У нас сегодня праздник: мы открываем поликлиническое отделение. В структуре нашего поликлинического отделения функционируют четыре подразделения: это женская консультация, реабилитация, скорая медицинская помощь и отделение врачей общей практики.
  </p>
  <p id="116" speaker="Н.Шелудякова">
   После ремонта наша пропускная способность увеличилась в два раза. Благодаря новому оборудованию, замечательным специалистам, которые здесь работают, мы окажем помощь жителям Калининского района. Все помещения чётко продуманы. Это удобно и для врачей, и для наших пациентов, и для жителей с маломобильными возможностями.
  </p>
  <p id="117" speaker="Н.Шелудякова">
   Хотела бы поблагодарить Вас, Владимир Владимирович, за такое внимание к нам, медикам, а также хотела бы поблагодарить администрацию Санкт-Петербурга.
  </p>
  <p id="118" speaker="Н.Шелудякова">
   Я очень горжусь тем, что работаю в первичном звене здравоохранения, и хотела бы, чтобы дальше этот проект продолжался не только в нашем городе, но и по всей России и чтобы развивались центры врачей общей практики.
  </p>
  <p id="119" speaker="Н.Шелудякова">
   Спасибо Вам.
  </p>
  <p id="120" speaker="В.Путин">
   Так и будем делать, Нина Викторовна.
  </p>
  <p id="121" speaker="В.Путин">
   Всё в планах наших есть, мы не останавливаемся, будем идти дальше, будем развивать первичное звено – здесь нет никаких сомнений. Всё, что намечено, будет исполнено.
  </p>
  <p id="122" speaker="В.Путин">
   Александр Дмитриевич, пожалуйста.
  </p>
  <p id="123" speaker="А.Беглов">
   Добрый день, уважаемый Владимир Владимирович!
  </p>
  <p id="124" speaker="А.Беглов">
   Прежде всего хотел выразить слова благодарности от имени жителей Санкт-Петербурга о Вашей заботе о нашем городе.
  </p>
  <p id="125" speaker="А.Беглов">
   При Вашей поддержке динамично развивается наше здравоохранение. Только за два года из федерального бюджета мы получили 34 миллиарда рублей. Хотел также поблагодарить и Татьяну Алексеевну, и Михаила Альбертовича за существенную помощь, особенно во время пандемии. Они делали всё возможное, чтобы мы справились с этой болезнью.
  </p>
  <p id="126" speaker="А.Беглов">
   Владимир Владимирович, это нам позволило сделать первые шаги, но очень важные шаги для развития медицины в Санкт-Петербурге. Представьте, за короткий срок мы ввели четыре стационара-трансформера – это на 1400 коек. Благодаря Вашей поддержке в прошлом году ввели семь новых поликлиник, восемь офисов врачей общей практики, три подстанции скорой помощи, открыли 16 онкоцентров.
  </p>
  <p id="127" speaker="А.Беглов">
   Выполняя Ваше поручение по укреплению первичного звена, мы в прошлом году модернизировали 78 поликлиник, в этом году у нас 81 поликлиника. Переобучили 70 тысяч врачей-специалистов за короткий срок.
  </p>
  <p id="128" speaker="А.Беглов">
   Это нам дало соответствующие результаты. Представьте себе, что по онкобольным у нас смертность снизилась на 10 процентов, а то, что важно для Санкт-Петербурга, – на 56 процентов снизилась заболеваемость туберкулёзом.
  </p>
  <p id="129" speaker="А.Беглов">
   Владимир Владимирович, я очень хорошо помню наш с Вами первый разговор в 2019 году, когда начинался COVID-19. Вы тогда сказали, что надо модернизировать и строить новые стационары-трансформеры, чтобы можно было их за короткий срок переформировать под ту или иную задачу, которую необходимо решать. Мы так это и сделали.
  </p>
  <p id="130" speaker="А.Беглов">
   Кроме всего прочего, Вы обратили наше внимание и дали жёсткие поручения именно организовать модернизацию первичного звена. Вы тогда сказали: никаких стационаров при пандемии не хватит, поэтому нужно модернизировать первичное звено, строить новые поликлиники и научиться лечить больных дома.
  </p>
  <p id="131" speaker="А.Беглов">
   Если бы мы тогда проспали и не выполнили Ваши те поручения, то справиться с таким большим объёмом больных во время ковида мы бы просто не смогли.
  </p>
  <p id="132" speaker="А.Беглов">
   Уважаемый Владимир Владимирович!
  </p>
  <p id="133" speaker="А.Беглов">
   Я прежде всего хотел бы передать слова благодарности. Медицинское сообщество Санкт-Петербурга попросило сказать Вам слова благодарности и пожелать Вам здоровья и благополучия.
  </p>
  <p id="134" speaker="А.Беглов">
   Владимир Владимирович, Вы знаете, что петербуржцы всегда поддерживали и поддерживают Ваш твёрдый курс на отстаивание интересов нашей страны и её благополучие.
  </p>
  <p id="135" speaker="А.Беглов">
   Я ещё раз хочу поздравить всех собравшихся с Днём медицинского работника, пожелать всем успехов, удачи, а Вам – благополучия, Владимир Владимирович.
  </p>
  <p id="136" speaker="В.Путин">
   Спасибо.
  </p>
  <p id="137" speaker="В.Путин">
   Вот тот разговор, о котором Вы вспомнили и рекомендации, они возникали не на голом месте, а из анализа ситуации, которая складывалась тогда в Москве. Ну Вы помните наши разговоры на этот счёт.
  </p>
  <p id="138" speaker="А.Беглов">
   Помню хорошо, да.
  </p>
  <p id="139" speaker="В.Путин">
   И в общем и целом это дало хороший результат по стране, по всей России.
  </p>
  <p id="140" speaker="В.Путин">
   Спасибо Вам. Всего доброго, удачи.
  </p>
  <p id="141" speaker="А.Беглов">
   Всего доброго.
  </p>
  <p id="142" speaker="В.Путин">
   Татьяна Валерьевна Комиссарова, Детская городская клиническая больница № 3, Новосибирск.
  </p>
  <p id="143" speaker="Т.Комиссарова">
   Добрый день, уважаемый Владимир Владимирович!
  </p>
  <p id="144" speaker="Т.Комиссарова">
   Мы сегодня находимся на территории новой поликлиники, которая построена в молодом, динамично развивающемся микрорайоне Стрижи. Несмотря на то что поликлиника является структурным подразделением Детской городской клинической больницы № 3, в нашей поликлинике первичная медико-санитарная помощь будет оказываться не только детям, но и взрослым.
  </p>
  <p id="145" speaker="Т.Комиссарова">
   Для оказания специализированной медицинской услуги у нас есть весь комплекс оборудования. Хочу отметить то, что оно российское.
  </p>
  <p id="146" speaker="Т.Комиссарова">
   Мы здесь, мы рядом, мы на земле, мы в молодом, строящемся микрорайоне, где строятся дома, приезжают новые жители, рождаются дети. Именно для них построена наша новая, светлая, красивая поликлиника.
  </p>
  <p id="147" speaker="Т.Комиссарова">
   На сегодняшний день к поликлинике прикреплено порядка 20 тысяч населения, из них 16 тысяч – это взрослое население, и четыре тысячи детей. Мы надеемся, что до конца года мы прикрепим к нашей поликлинике до 40 тысяч жителей.
  </p>
  <p id="148" speaker="Т.Комиссарова">
   Следует сказать о том, что наша поликлиника и оборудование были закуплены в счёт бюджета области. Для нас это новые реалии и новые возможности оказывать качественную медицинскую помощь, развиваться нашему молодому коллективу и реализовывать все свои творческие потенциалы.
  </p>
  <p id="149" speaker="Т.Комиссарова">
   Спасибо большое.
  </p>
  <p id="150" speaker="В.Путин">
   Татьяна Валерьевна, за Вашей спиной я вижу людей без медицинских халатов. Это кто? Вы могли бы их представить?
  </p>
  <p id="151" speaker="Т.Комиссарова">
   Это наши пациенты. Мы стартуем, мы сегодня начинаем работать с пациентами, и люди прикрепляются к поликлинике.
  </p>
  <p id="152" speaker="В.Путин">
   Понятно. Это специально подготовленные пациенты или случайные?
  </p>
  <p id="153" speaker="Т.Комиссарова">
   В определённой степени специально подготовленные, случайные.
  </p>
  <p id="154" speaker="В.Путин">
   Они могли бы представиться?
  </p>
  <p id="155" speaker="В.Путин">
   Дайте им, пожалуйста, микрофон. С мужчины начнём. Представьтесь, пожалуйста.
  </p>
  <p id="156" speaker="А.Рощин">
   Здравствуйте, Владимир Владимирович!
  </p>
  <p id="157" speaker="А.Рощин">
   Меня зовут Андрей. Я работаю на заводе по переработке молока в селе Сокур. Здесь недавно взяли жильё и вот пришли прикрепиться.
  </p>
  <p id="158" speaker="В.Путин">
   У вас завод загружен целиком?
  </p>
  <p id="159" speaker="А.Рощин">
   Не целиком, но работа есть на текущий момент.
  </p>
  <p id="160" speaker="В.Путин">
   Примерно загрузка какая сейчас?
  </p>
  <p id="161" speaker="А.Рощин">
   Небольшой завод, порядка 15 тонн.
  </p>
  <p id="162" speaker="В.Путин">
   Сырьё местное, конечно?
  </p>
  <p id="163" speaker="А.Рощин">
   Да, конечно.
  </p>
  <p id="164" speaker="В.Путин">
   Понятно. А в целом как Вы оцениваете ситуацию в здравоохранении Новосибирской области и Новосибирске как рядовой гражданин, который живёт в Новосибирске и пользуется услугами медицинских учреждений?
  </p>
  <p id="165" speaker="А.Рощин">
   Знаете, в последнее время с открытием этой поликлиники, которую очень сильно ждали, мы рассчитываем на то, что здесь будет весь спектр необходимых услуг. У меня ребёнок особенный, поэтому мы очень рассчитываем на помощь данной поликлиники.
  </p>
  <p id="166" speaker="В.Путин">
   А вообще работа с особенными детьми: Вы чувствуете, что есть какая-то поддержка, какое-то внимание со стороны соответствующих органов власти?
  </p>
  <p id="167" speaker="А.Рощин">
   Конечно, безусловно. Нам постоянно предлагают реабилитацию, мы участвуем во всех процедурах, и нам это очень сильно помогает. Школа для детей с особенностями тоже в Новосибирске очень хорошая. Мы приехали в этот регион как раз из-за возможностей Новосибирска в части реабилитации.
  </p>
  <p id="168" speaker="В.Путин">
   Хорошо. Мне приятно это слышать.
  </p>
  <p id="169" speaker="В.Путин">
   Хочу пожелать всего самого доброго Вашей семье и Вам. Спасибо большое.
  </p>
  <p id="170" speaker="В.Путин">
   А женщина могла бы подойти, представиться?
  </p>
  <p id="171" speaker="Т.Сурдина">
   Добрый день, Владимир Владимирович!
  </p>
  <p id="172" speaker="Т.Сурдина">
   Меня зовут Татьяна, я работаю в медицинской организации. Раньше мы обслуживались в старом здании поликлиники, которое было, конечно, несовременное, с узкими коридорами, и очень сложно там было обслуживаться: не хватало узких специалистов, очереди.
  </p>
  <p id="173" speaker="Т.Сурдина">
   Когда построили здесь такую большую, светлую поликлинику, с широкими коридорами, есть достаточное количество специалистов, можно записаться, очень удобно, быстро, оперативно, это очень удобно для меня и моей семьи.
  </p>
  <p id="174" speaker="В.Путин">
   А Вы в какой организации работаете медицинской и кем?
  </p>
  <p id="175" speaker="Т.Сурдина">
   Я работаю в Мочищенской амбулатории заведующей, это рядом, Новосибирск.
  </p>
  <p id="176" speaker="В.Путин">
   Понятно. А сколько у Вас заработная плата, какая?
  </p>
  <p id="177" speaker="Т.Сурдина">
   Соответствует «дорожной карте».
  </p>
  <p id="178" speaker="В.Путин">
   Ну сколько получаете в месяц?
  </p>
  <p id="179" speaker="Т.Сурдина">
   От 70 до 80.
  </p>
  <p id="180" speaker="В.Путин">
   От 70 до 80 тысяч рублей в месяц, да?
  </p>
  <p id="181" speaker="Т.Сурдина">
   Да.
  </p>
  <p id="182" speaker="В.Путин">
   А семья у Вас какая?
  </p>
  <p id="183" speaker="Т.Сурдина">
   У меня взрослая дочь и муж. И мы тоже прикрепились сюда.
  </p>
  <p id="184" speaker="В.Путин">
   Понятно. Вы здесь купили квартиру или что? Как Вы здесь оказались?
  </p>
  <p id="185" speaker="Т.Сурдина">
   Почему? Мы и раньше здесь жили, только обслуживались в старой поликлинике.
  </p>
  <p id="186" speaker="В.Путин">
   Понятно, хорошо.
  </p>
  <p id="187" speaker="В.Путин">
   Хочу Вас, так же как всех других медицинских работников, поздравить с наступающим праздником.
  </p>
  <p id="188" speaker="Т.Сурдина">
   Спасибо огромное.
  </p>
  <p id="189" speaker="В.Путин">
   Спасибо вам. Всего хорошего.
  </p>
  <p id="190" speaker="В.Путин">
   Пожалуйста, Ольга Николаевна Беспокоева, Ярославль, Клиническая больница № 9.
  </p>
  <p id="191" speaker="О.Беспокоева">
   Уважаемый Владимир Владимирович!
  </p>
  <p id="192" speaker="О.Беспокоева">
   Мы искренне Вам благодарны за то, что мы сейчас наблюдаем перемены в нашей поликлинике по программе модернизации первичного звена здравоохранения.
  </p>
  <p id="193" speaker="О.Беспокоева">
   Пройдя капитальный ремонт, преобразились регистратура, кабинеты врачей, появилось новое оснащение в кабинетах офтальмолога, закуплено новое оборудование, УЗИ-аппараты и два флюорографа.
  </p>
  <p id="194" speaker="О.Беспокоева">
   Нахождение в поликлинике стало очень приятно не только для врачей и медсестёр, но также и пациенты ощущают это отношение, времяпрепровождение в коридорах поликлиники, за что мы Вам очень благодарны, спасибо.
  </p>
  <p id="195" speaker="О.Беспокоева">
   Теперь у нас сократилась живая очередь. Записаться к врачу можно с помощью электронного помощника. Врачи работают в единой системе здравоохранения. Мы печатаем электронные рецепты, видим заключения пациентов, тем самым нам это облегчает время приёма пациентов, за что мы Вам очень благодарны.
  </p>
  <p id="196" speaker="В.Путин">
   Хорошо.
  </p>
  <p id="197" speaker="В.Путин">
   Сколько человек у вас должно обслуживаться в поликлинике в целом?
  </p>
  <p id="198" speaker="О.Беспокоева">
   Всего количество 36 тысяч у нас.
  </p>
  <p id="199" speaker="В.Путин">
   Понятно.
  </p>
  <p id="200" speaker="О.Беспокоева">
   На участке – 1800 у меня.
  </p>
  <p id="201" speaker="В.Путин">
   Нагрузка большая на врачей в этой связи? Как Вы оцениваете нагрузку?
  </p>
  <p id="202" speaker="О.Беспокоева">
   Достаточная, но мы справляемся.
  </p>
  <p id="203" speaker="В.Путин">
   Ясно, хорошо. Удачи Вам.
  </p>
  <p id="204" speaker="В.Путин">
   Пожалуйста, Михаил Яковлевич.
  </p>
  <p id="205" speaker="М.Евраев">
   Добрый день, уважаемый Владимир Владимирович!
  </p>
  <p id="206" speaker="М.Евраев">
   Хотел присоединиться, конечно, ко всем тёплым словам поздравления с праздником и поздравить Вас, Татьяну Алексеевну, Михаила Альбертовича и всех коллег и сказать большое спасибо за программу модернизации первичного звена здравоохранения. Это действительно программа, которая очень востребована людьми, которую люди ждали, и мы это видим.
  </p>
  <p id="207" speaker="М.Евраев">
   Вы сейчас спросили про нагрузку. Мы как раз нагрузку обсуждали последние буквально 30–40 минут. Действительно, нагрузка серьёзная, нагрузка есть, и когда меняются условия и становятся комфортными, это совсем другое дело.
  </p>
  <p id="208" speaker="М.Евраев">
   Хотел сказать, что в этом году мы действительно вводим большое количество объектов. 14 новых объектов у нас появляются, большое количество в ремонте – 117, приобретаем более 480 единиц оборудования, 26 единиц автотранспорта.
  </p>
  <p id="209" speaker="М.Евраев">
   Но я хотел кроме этого обратить внимание: у нас есть интересный опыт, может быть, два слова про него сказать. Это вопрос, который волнует не только Ярославскую область, который волнует все регионы нашей страны, – это вопрос привлечения врачей, привлечения среднего медицинского персонала в отдалённые сельские территории.
  </p>
  <p id="210" speaker="М.Евраев">
   Мы у себя приняли такую программу, дополнительно выделили средства и предоставляем до двух миллионов рублей людям, которые едут и отработают не менее пяти лет в сельской местности. Это в дополнение к федеральной программе «Земский доктор», которая у нас есть и работает. Спасибо огромное коллегам.
  </p>
  <p id="211" speaker="М.Евраев">
   Мы рассчитываем с помощью этой дополнительной программы решить эти проблемы, решить эти вопросы. И мы видим, что люди интересуются, и у нас получится привлечь врачей и фельдшеров в отдалённую сельскую местность.
  </p>
  <p id="212" speaker="М.Евраев">
   Спасибо огромное Вам и коллегам за поддержку
  </p>
  <p id="213" speaker="В.Путин">
   Михаил Яковлевич, Вы довольно быстро вошли в курс дела по Ярославской области, но я бы просил Вас почаще бывать в трудовых коллективах не только в медицинских, но и в других – поближе познакомиться с тем, как эти коллективы живут, что сейчас происходит у нас в реальном секторе экономики, а Ярославль и Ярославская область – один из крупнейших регионов, важнейших регионов в этом смысле.
  </p>
  <p id="214" speaker="В.Путин">
   Ну и потом встретимся с Вами ещё, переговорим на этот счёт, хорошо?
  </p>
  <p id="215" speaker="М.Евраев">
   Спасибо огромное, Владимир Владимирович. Конечно.
  </p>
  <p id="216" speaker="В.Путин">
   Спасибо. Вам удачи.
  </p>
  <p id="217" speaker="В.Путин">
   Пожалуйста, Валентина Владимировна Синичкина. Это Свердловская область, фельдшерско-акушерский пункт.
  </p>
  <p id="218" speaker="В.Синичкина">
   Добрый день, Владимир Владимирович!
  </p>
  <p id="219" speaker="В.Синичкина">
   Вас приветствуют из Свердловской области, городского округа Верхняя Пышма. Открытие фельдшерско-акушерского пункта в посёлке Половинный.
  </p>
  <p id="220" speaker="В.Синичкина">
   Синичкина Валентина Владимировна, стаж работы более 30 лет. Работаю в ФАПе, посёлок Половинный. Знаю всё население в лицо. Население – 470 человек, из них 105 детей. Условия в старом здании у нас были очень плохие: деревянное здание, бревенчатое, с печным отоплением. Некомфортные были условия, конечно.
  </p>
  <p id="221" speaker="В.Синичкина">
   Зато сейчас у нас вот такой современный смонтирован фельдшерско-акушерский пункт, который соответствует всем современным стандартам: новая мебель, новое оборудование. Кроме того, подключён интернет, чем я могу сейчас пользоваться: выписывать электронные больничные листы, вести электронную карту пациентов, выписывать электронные рецепты. Работать в новом здании, конечно же, нам будет комфортно.
  </p>
  <p id="222" speaker="В.Синичкина">
   Хочу Вам сказать слова благодарности, Владимир Владимирович, за то, что Вы нам помогаете. Благодаря Вашему поручению, в частности модернизации первичного звена, в Свердловской области монтируются вот такие замечательные фельдшерско-акушерские пункты.
  </p>
  <p id="223" speaker="В.Синичкина">
   Ещё раз большое спасибо.
  </p>
  <p id="224" speaker="В.Путин">
   Евгений Владимирович, пожалуйста.
  </p>
  <p id="225" speaker="Е.Куйвашев">
   Владимир Владимирович, действительно, очень хорошо, что уже оснащённые фельдшерско-акушерские пункты дотянулись до таких небольших населённых пунктов, как Половинное.
  </p>
  <p id="226" speaker="Е.Куйвашев">
   Если в прошлом году у нас в области возвели одиннадцать таких ФАПов, в этом году мы возведём ещё 23. Безусловно, это очень положительно сказывается на оказании медицинской помощи, быстро ставится диагностика. Более того, фельдшерско-акушерские пункты – самые близкие к людям, и, как правило, наши фельдшеры знают всех жителей таких населённых пунктов. Это очень хорошо.
  </p>
  <p id="227" speaker="Е.Куйвашев">
   Хочу Вас поблагодарить, Владимир Владимирович, за принятые в своё время решения, хочу поблагодарить наш Минздрав за очень активную, плодотворную совместную работу.
  </p>
  <p id="228" speaker="В.Путин">
   Смотрите, Валентина Владимировна сказала, что она уже довольно долго здесь работает.
  </p>
  <p id="229" speaker="В.Путин">
   Валентина Владимировна, сколько лет уже?
  </p>
  <p id="230" speaker="В.Синичкина">
   33 года.
  </p>
  <p id="231" speaker="В.Путин">
   Вот, 33 года. А зарплата у Вас какая?
  </p>
  <p id="232" speaker="В.Синичкина">
   Около 30 тысяч.
  </p>
  <p id="233" speaker="В.Путин">
   Да, 30 тысяч – это, прямо скажем, за 30 лет работы… Надо подумать, как выстраивать систему оплаты труда в отрасли в целом. Мы с Татьяной Алексеевной уже много раз на этот счёт говорили, надо подходить к этому очень аккуратно, внимательно, но её нужно выстраивать соответствующим образом.
  </p>
  <p id="234" speaker="В.Путин">
   А как в целом решаются вопросы кадров, кадровой работы? Евгений Владимирович, что Вы делаете в области для того, чтобы привлекать людей в медицину, в отрасль, в том числе в такие ФАПы?
  </p>
  <p id="235" speaker="Е.Куйвашев">
   У нас работают несколько программ «Земский доктор». Мы набираем целевой набор в наш медицинский колледж, он достаточно разветвлён своей сетью, и, безусловно, через целевые договора мы стараемся закреплять выпускников колледжа.
  </p>
  <p id="236" speaker="Е.Куйвашев">
   У нас принята и действует программа обеспечения жильём в малых городах и в сельских поселениях. И, безусловно, по такому же принципу мы обеспечиваем врачами.
  </p>
  <p id="237" speaker="Е.Куйвашев">
   Мы приняли решение – мало того, Минздрав нам помог с увеличением квот, – мы приняли решение увеличить за счёт областного бюджета: ещё ежегодно по 50 врачей набираем, для того чтобы они впоследствии разъезжались по территории. Мы выделяем субсидии на приобретение жилья, ежегодно мы тратим порядка 200–250 миллионов рублей на эту программу.
  </p>
  <p id="238" speaker="В.Путин">
   Хорошо, понятно. Спасибо, удачи.
  </p>
  <p id="239" speaker="В.Путин">
   Ксения Александровна Данилюк, пожалуйста. Челябинская область.
  </p>
  <p id="240" speaker="К.Данилюк">
   Здравствуйте, уважаемый Владимир Владимирович!
  </p>
  <p id="241" speaker="К.Данилюк">
   Мы находимся в новом, построенном ФАПе, посёлок Мисяш Чебаркульского района. Мы с коллегами очень благодарны Вам за программу модернизации первичного звена, ведь благодаря ей у нас появляются в больнице новое оборудование, новые машины неотложной помощи, а также строятся новые фельдшерские пункты. Благодаря новым фельдшерским пунктам, которые приближают население к медицинской помощи, повышается качество их жизни.
  </p>
  <p id="242" speaker="К.Данилюк">
   Более десяти лет назад у нас, в Мисяше, закрыли аварийный ФАП, и с того времени по сегодняшний день 868 жителей, в том числе и дети, получали медицинскую помощь в Чебаркуле, а это десять километров езды, – было крайне неудобно и вызывало жалобы у населения. А вообще, у нас в регионе открывается ещё пять новых ФАПов, а это значит, что более двух тысяч жителей получат медицинскую помощь в шаговой доступности.
  </p>
  <p id="243" speaker="К.Данилюк">
   У нас в данный момент светлый, чистый ФАП с новым профессиональным оборудованием, где мы будем проводить диспансеризацию, вакцинацию выездными бригадами, где мы будем делать ЭКГ, забор крови – в ФАПе и на дому, где пациенты могут получить консультацию узких специалистов. Также будем оказывать экстренную медицинскую помощь до приезда скорой.
  </p>
  <p id="244" speaker="К.Данилюк">
   Ещё раз огромное спасибо Вам и всем, кто поддерживает медицину в наше время.
  </p>
  <p id="245" speaker="В.Путин">
   Хорошо.
  </p>
  <p id="246" speaker="В.Путин">
   Ксения Александровна, а транспорт какой-то есть у вас?
  </p>
  <p id="247" speaker="К.Данилюк">
   Машины неотложной помощи новые, которые купили.
  </p>
  <p id="248" speaker="В.Путин">
   Всё работает?
  </p>
  <p id="249" speaker="К.Данилюк">
   Работает.
  </p>
  <p id="250" speaker="В.Путин">
   Машины старенькие небось? Сколько им лет?
  </p>
  <p id="251" speaker="К.Данилюк">
   По модернизации первичного звена нам выделили новый автомобиль неотложной помощи.
  </p>
  <p id="252" speaker="В.Путин">
   Хорошо, спасибо. Всего доброго Вам, удачи.
  </p>
  <p id="253" speaker="В.Путин">
   Николаев Николай Станиславович, пожалуйста, Чебоксары.
  </p>
  <p id="254" speaker="Н.Николаев">
   Добрый день, уважаемый Владимир Владимирович! Добрый день, уважаемые коллеги!
  </p>
  <p id="255" speaker="Н.Николаев">
   Мы находимся в Чебоксарах, в Федеральном центре травматологии, ортопедии и эндопротезирования.
  </p>
  <p id="256" speaker="Н.Николаев">
   Уважаемый Владимир Владимирович, Вы давали старт строительству центров высоких медицинских технологий. 15 лет тому назад здесь было чистое поле, а сегодня мы уже открываем новые реабилитационные центры. И более того, за эти 13 лет здесь высокотехнологическую медицинскую помощь получили свыше 90 тысяч пациентов.
  </p>
  <p id="257" speaker="Н.Николаев">
   По объёмам артропластики мы на сегодняшний день находимся на втором месте в нашей стране. И вообще, в Европе не так много клиник, которые делают свыше пяти тысяч эндопротезирований в год, и здесь это реально происходит.
  </p>
  <p id="258" speaker="Н.Николаев">
   Открывая реабилитационные центры, конечно, мы имеем совершенно другие возможности. Почему? Потому что во многом пациенты приезжают с тяжёлой патологией. Мы проводим сложные, порой уникальные операции, и очень важно хирургам добиться того результата, чтобы пациент как можно скорее вернулся к привычному образу жизни. И в этом нам, конечно же, помогут те реабилитационные койки, которые мы сегодня открываем.
  </p>
  <p id="259" speaker="Н.Николаев">
   Буквально в понедельник здесь появятся уже наши пациенты. Кроме того, в этом корпусе мы ещё открываем отделение артроскопии и спортивной медицины. Это очень востребованный вид медицинской помощи, особенно у молодых людей, у тех, кто занимается спортом, у наших спортивных команд. Общий объём операций, ежегодно который будет выполняться в условиях нашего центра, превысит десять тысяч, а объём консультативной, амбулаторной медицинской помощи – порядка 40 тысяч пациентов в год. Поэтому, конечно же, это очень значимый объём.
  </p>
  <p id="260" speaker="Н.Николаев">
   Мы работаем не только для Приволжского федерального округа. К нам приезжают ежегодно жители почти из 60 регионов нашей большой страны, поэтому мы считаем, что это очень значимое, большое дело.
  </p>
  <p id="261" speaker="Н.Николаев">
   Спасибо Вам большое, что Вы поддержали нашу инициативу. В своё время мы к Вам обращались за помощью, с просьбой о строительстве такого корпуса. И сегодня этот замечательный день для нас наступил.
  </p>
  <p id="262" speaker="Н.Николаев">
   И, пользуясь случаем, разрешите, Владимир Владимирович, поздравить всех своих коллег с наступающим Днём медицинского работника, пожелать Вам крепкого здоровья и всем нашим соотечественникам.
  </p>
  <p id="263" speaker="В.Путин">
   Спасибо.
  </p>
  <p id="264" speaker="В.Путин">
   Николай Станиславович, за Вашей спиной – это Ваши пациенты уже стоят?
  </p>
  <p id="265" speaker="Н.Николаев">
   Это мои коллеги, это медицинские сестры, врачи, которые работают здесь у нас, в центре.
  </p>
  <p id="266" speaker="В.Путин">
   Они в таких спортивных костюмах, потому что у них соответствующий род деятельности, да? Спортивной направленности.
  </p>
  <p id="267" speaker="Н.Николаев">
   Это хирургические костюмы, мы в них ходим повседневно, здесь, у себя в центре. Это очень удобная хирургическая одежда.
  </p>
  <p id="268" speaker="В.Путин">
   Дайте, пожалуйста, кому-нибудь микрофончик.
  </p>
  <p id="269" speaker="Н.Николаев">
   Светлана Николаевна, наша главная медицинская сестра, которая работает в центре с момента основания.
  </p>
  <p id="270" speaker="С.Архипова">
   Здравствуйте, Владимир Владимирович!
  </p>
  <p id="271" speaker="В.Путин">
   Светлана Николаевна, как оцениваете новое место работы?
  </p>
  <p id="272" speaker="С.Архипова">
   Ну оно не новое – я уже в течение почти 10 лет работаю, со дня основания, 2009 года. Но этот корпус, который открывается сегодня, конечно, это огромные возможности и для медицинского персонала, потому что замечательные условия для работы и, конечно, для пациентов, потому что пациенты очень долго ждали открытия реабилитационного центра. Это самое популярное пожелание пациентов было. Наконец-то наша общая мечта сбылась.
  </p>
  <p id="273" speaker="В.Путин">
   Вопрос развития реабилитационной сети этих учреждений соответствующих – это для нас не совсем новое, но это всё-таки отдельное направление, которому мы должны уделить на сегодняшний день больше внимания, чем уделяли раньше.
  </p>
  <p id="274" speaker="В.Путин">
   А как оборудование, Светлана Николаевна?
  </p>
  <p id="275" speaker="С.Архипова">
   Оборудование современнейшее, действительно высокотехнологичное. Это требует и высокой квалификации, поэтому все медицинские работники обучены, прошли специальное обучение. Я думаю, все возможности реально здесь осуществятся.
  </p>
  <p id="276" speaker="С.Архипова">
   Спасибо.
  </p>
  <p id="277" speaker="В.Путин">
   Я очень рад. Удачи Вам.
  </p>
  <p id="278" speaker="С.Архипова">
   Спасибо большое.
  </p>
  <p id="279" speaker="В.Путин">
   Спасибо большое.
  </p>
  <p id="280" speaker="В.Путин">
   Пожалуйста, Михаил Альбертович, в завершение скажете?
  </p>
  <p id="281" speaker="М.Мурашко">
   У нас сегодня помимо Федерального центра травматологии и ортопедии, где открывается корпус по реабилитации, важное событие – открытие Федерального центра медицины катастроф.
  </p>
  <p id="282" speaker="М.Мурашко">
   Мы реализуем программу по санитарной авиации. За год выполняется порядка 12 тысяч вылетов по территории всей страны. В прошлом году было транспортировано 16 тысяч пациентов в самом тяжёлом состоянии. [Центр позволяет] координировать в каждом регионе систему медицины катастроф: это и дорожно-транспортные происшествия с большим количеством пострадавших, это и пожары, в том числе природные катаклизмы.
  </p>
  <p id="283" speaker="М.Мурашко">
   Я хотел показать короткий видеоролик, в котором демонстрируется этот новый центр. У него помимо центра управления кризисными ситуациями, где я сейчас нахожусь, ещё предусмотрена непосредственно сама санитарная авиация, которая транспортирует пациентов.
  </p>
  <p id="284" speaker="М.Мурашко">
   Специальное оборудование сделано исключительно для этого центра. В нём также содержится три мобильных госпиталя. Мы привлекаем сюда – у нас есть штатное расписание, – при необходимости привлекаем до 400 медицинских специалистов разных профилей.
  </p>
  <p id="285" speaker="М.Мурашко">
   Полностью отечественное оборудование: непосредственно сами мобильные палатки, кевларовые, лёгкие, автомобильный транспорт отечественный – это грузовики, куда загружается всё оборудование. Сделана современная система маркировки, хранения, для того чтобы этот центр мог развернуться буквально за часы. Они [мобильные госпитали] располагаются в трёх субъектах Российской Федерации – нам губернаторы помогли, в том числе с хранениями.
  </p>
  <p id="286" speaker="М.Мурашко">
   И ещё принципиально важно, что этот центр в том числе осуществляет организационно-методическую помощь и учебную, то есть тренировки с участием МЧС, ГИБДД. На дорогах мы сегодня уже приступили к реализации этого проекта.
  </p>
  <p id="287" speaker="М.Мурашко">
   Этот центр сегодня координирует всю телемедицинскую помощь всех федеральных центров на территории Российской Федерации: более 170 тысяч консультаций в год, в разы выросла востребованность этих консультаций. Причём уникально, что можно фактически подключить любой центр, любую бригаду собрать при необходимости и сложной ситуации у пациента: консультация, выбор тактики, транспортировка – это всё стало возможным и доступным.
  </p>
  <p id="288" speaker="М.Мурашко">
   Причём в этом центре в случае выездной работы есть в том числе и специальная машина, которая обеспечивает спутниковую связь. При работе бригад она может передавать непосредственно и видеоизображение, и данные с цифрового оборудования. Но и может раздать wi-fi в целом на той территории, где разворачивается госпиталь, и медицинская информационная система – электронная карта, соответственно, уже ведётся в онлайн-доступе через такой хаб информационный, который включается в работу этого госпиталя.
  </p>
  <p id="289" speaker="М.Мурашко">
   Мои коллеги оказывают помощь, конечно же, пациентам, которые прибывают на территорию Российской Федерации. Сегодня они работают и в Белгороде, в Ростове. Эта помощь просто незаменима. Они оказывают экстренную помощь, помогая в том числе и местным специалистам разгрузить при необходимости медицинские учреждения.
  </p>
  <p id="290" speaker="М.Мурашко">
   И завершая, я, конечно же, хотел своих друзей, коллег, поздравить с Днём медицинского работника, пожелать, конечно же, всем успешной работы, здоровья, а гражданам нашей страны хотелось бы пожелать каждый день помнить и заботиться о собственном здоровье и, безусловно, в случае необходимости своевременно обращаться за медицинской помощью.
  </p>
  <p id="291" speaker="М.Мурашко">
   Спасибо вам большое.
  </p>
  <p id="292" speaker="М.Мурашко">
   Мы планируем почти девять тысяч объектов в ближайшие годы в рамках реализации проектов открыть. У нас открытие сейчас идёт практически каждую неделю и не одного объекта. Поэтому система укрепляется.
  </p>
  <p id="293" speaker="М.Мурашко">
   Спасибо Вам большое.
  </p>
  <p id="294" speaker="В.Путин">
   Развитие системы здравоохранения, безусловно, является одним из ключевых, фундаментальных направлений нашей деятельности, причём на всех уровнях: от муниципалитета до федерального уровня. Это и высокотехнологичные федеральные центры, и ФАПы. Мы видели сегодня открытие этих учреждений.
  </p>
  <p id="295" speaker="В.Путин">
   За последние годы мы постоянно увеличиваем объём финансирования на эти цели, и он будет увеличиваться в ближайшее время, в ближайшие годы. Здесь важно всё: важны и кадры, техника, технологии современные. Что касается техники, то, конечно, мы должны больше внимания уделять возможностям российской промышленности.
  </p>
  <p id="296" speaker="В.Путин">
   Надо отдать должное системе оборонно-промышленного комплекса. Там стоит вопрос, связанный с конверсией производства, перехода на производство гражданской техники, и если они где и преуспели, то как раз в выпуске медицинского оборудования.
  </p>
  <p id="297" speaker="В.Путин">
   Много других направлений, много. Система здравоохранения – это отдельная огромная отрасль, важнейшая, как я уже сказал, для страны. Будем и дальше вместе с вами работать, для того чтобы наши граждане получали достойную медицинскую помощь.
  </p>
  <p id="298" speaker="В.Путин">
   Это важно и для сохранения здоровья, и для будущего нации, её приумножения и увеличения возраста жизни – в общем, для будущих поколений, для детей. Здесь, куда ни посмотри, нет ничего, что является второстепенным.
  </p>
  <p id="299" speaker="В.Путин">
   Я всех вас ещё раз поздравляю с наступающим праздником и желаю успехов.
  </p>
  <p id="300" speaker="В.Путин">
   Спасибо большое.
  </p>
 </speech>
</top>