<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<top>
 <meta>
  <date>
   2022-07-25
  </date>
  <URL>
   http://kremlin.ru/events/president/news/69059
  </URL>
  <description>
   Владимир Путин поздравил сотрудников органов следствия России с профессиональным праздником.
  </description>
  <introduction/>
 </meta>
 <speech>
  <p id="1" speaker="В.Путин">
   Уважаемые товарищи!
  </p>
  <p id="2" speaker="В.Путин">
   Поздравляю вас с профессиональным праздником – Днём сотрудника органов следствия.
  </p>
  <p id="3" speaker="В.Путин">
   Вы ведёте сложную, кропотливую, ответственную работу, решаете задачи государственной и большой общественной значимости, вносите огромный вклад в борьбу с криминалом, коррупцией, экстремизмом, отстаиваете на деле верховенство закона и справедливости.
  </p>
  <p id="4" speaker="В.Путин">
   Хочу поблагодарить вас за честную и добросовестную службу, за профессионализм, принципиальность, верность лучшим традициям следственной работы.
  </p>
  <p id="5" speaker="В.Путин">
   И конечно, сегодня особые слова признательности, пожелания здоровья, благополучия адресую ветеранам органов следствия. Спасибо вам за готовность всегда оставаться в строю, делиться своим богатейшим опытом.
  </p>
  <p id="6" speaker="В.Путин">
   Уверен, что и нынешнее поколение следователей будет всегда достойно выполнять свой долг перед страной и гражданами России, продолжит совершенствовать свои знания, правовую культуру, внедрять передовые подходы и современные методики расследования с использованием новейших технологий.
  </p>
  <p id="7" speaker="В.Путин">
   Крайне важно, чтобы ваша работа полностью соответствовала актуальным законодательным изменениям, в том числе направленным на улучшение делового климата в стране, на гуманизацию нашего законодательства.
  </p>
  <p id="8" speaker="В.Путин">
   При этом необходимо жёстко, непримиримо, по всей строгости закона преследовать лиц, виновных в преступлениях, угрожающих жизни и здоровью людей.
  </p>
  <p id="9" speaker="В.Путин">
   Уважаемые товарищи!
  </p>
  <p id="10" speaker="В.Путин">
   Рассчитываю, что работники следственных органов России будут качественно и эффективно выполнять свои обязанности, демонстрировать высокие результаты по всему комплексу возложенных на вас важнейших задач.
  </p>
  <p id="11" speaker="В.Путин">
   Хочу пожелать вам успехов в службе и всего самого доброго.
  </p>
  <p id="12" speaker="В.Путин">
   Ещё раз поздравляю с профессиональным праздником!
  </p>
 </speech>
</top>