<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<top>
 <meta>
  <date>
   2022-08-09
  </date>
  <URL>
   http://kremlin.ru/events/president/news/69134
  </URL>
  <description>
   Президент обратился к участникам и гостям концерта «Ленинградская симфония на берегах Невы», который прошёл на стрелке Васильевского острова в Санкт-Петербурге. Легендарное произведение исполнил Всероссийский юношеский симфонический оркестр под управлением Юрия Башмета.
  </description>
  <introduction/>
 </meta>
 <speech>
  <p id="1" speaker="В.Путин">
   Дорогие друзья!
  </p>
  <p id="2" speaker="В.Путин">
   Рад приветствовать участников и гостей, всех зрителей и слушателей сегодняшнего концерта. В его программе – Седьмая, Ленинградская симфония Дмитрия Шостаковича, одна из вершин мировой культуры, уникальная по содержанию и выразительности, легендарная историей своего создания, тем величайшим влиянием, которое она оказывает на чувства, надежды и судьбы людей.
  </p>
  <p id="3" speaker="В.Путин">
   Ровно 80 лет назад – 9 августа 1942 года – состоялась самая главная премьера этого гениального произведения. К тому времени оно уже прозвучало и в Советском Союзе, и за рубежом, но всё это не могло сравниться с масштабом и значением исполнения в блокадном Ленинграде.
  </p>
  <p id="4" speaker="В.Путин">
   Дата премьеры была назначена на тот день, когда нацисты собирались праздновать покорение города, но их планы сломить ленинградцев изначально были обречены на провал. И как гимн мужеству и стойкости Ленинграда здесь зазвучала грандиозная музыка. Она воспевала подвиг людей, ту твердыню народного духа, которая была мощнейшим оружием Великой Отечественной войны.
  </p>
  <p id="5" speaker="В.Путин">
   Прямая трансляция концерта потрясла мир. Позади было одиннадцать первых, самых трудных месяцев блокады. Но люди нашли в себе силы дать большой, настоящий концерт, исполнить новую симфонию.
  </p>
  <p id="6" speaker="В.Путин">
   Её музыкальные темы пронзительно рассказывали о тяжелейших испытаниях, о боли, о великой скорби. Но было в них главное – поистине пророческое утверждение победы, и это укрепляло веру ленинградцев, всего советского народа, всех, кто боролся с нацизмом, в торжество гуманизма и справедливости.
  </p>
  <p id="7" speaker="В.Путин">
   Сегодня, спустя многие десятилетия Ленинградская симфония Шостаковича продолжает вызывать в новых поколениях самые сильные чувства. В них – горечь потерь и радость победы, любовь к Родине и готовность её защищать.
  </p>
  <p id="8" speaker="В.Путин">
   И это свидетельство настоящего, большого искусства, где великими на все времена становятся произведения, которые славят истинные, вечные ценности, объединяют людей всех возрастов, национальностей и религий, утверждают правду и свет, которые всегда берут верх над ложью, над силами тьмы.
  </p>
  <p id="9" speaker="В.Путин">
   Дорогие друзья, желаю успехов и счастья.
  </p>
  <p id="10" speaker="В.Путин">
   Благодарю вас за внимание.
  </p>
 </speech>
</top>