<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<top>
 <meta>
  <date>
   2022-08-15
  </date>
  <URL>
   http://kremlin.ru/events/president/news/69164
  </URL>
  <description/>
  <introduction/>
 </meta>
 <speech>
  <p id="1" speaker="В.Путин">
   Дорогие друзья!
  </p>
  <p id="2" speaker="В.Путин">
   Искренне приветствую гостей и участников четвёртого фестиваля «Таврида.Арт».
  </p>
  <p id="3" speaker="В.Путин">
   Каждый из вас – яркая, творческая личность. Вы представляете различные направления культуры и искусства, но вас объединяют общие и всем понятные ценности: вера в справедливость, любовь к Родине, стремление к саморазвитию, искреннее желание помогать людям. Именно эти качества, качества национального характера делают наш народ непобедимым, а нашу тысячелетнюю культуру – великой.
  </p>
  <p id="4" speaker="В.Путин">
   Все попытки отменить нашу культуру, отменить Россию тщетны. Это просто глупость. А те, кто думает иначе, к несчастью для них, не выучили уроки истории. Но историю делают люди. И сегодня это в том числе вы – молодые, умеющие мечтать и творить, работать и побеждать. Вам продолжать традиции культуры, обеспечивать преемственность поколений.
  </p>
  <p id="5" speaker="В.Путин">
   Искренне рад, что бухта Капсель и древний Судак стали уже традиционным центром притяжения для одарённой молодёжи из разных регионов нашей страны. В этом году в дружной команде фестиваля ребята из освобождённых территорий – из Донецкой и Луганской народных республик. Сегодня вы все рядом, готовы объединять усилия ради достижения общих целей, а значит, уверены: чтобы быть сильными, нужно быть вместе. Этому учит вся богатейшая, тысячелетняя история России.
  </p>
  <p id="6" speaker="В.Путин">
   Знаю, что вы своими творческими достижениями, своими делами поддерживаете наших героев – солдат, офицеров, добровольцев и ополченцев на Донбассе. Спасибо вам за это.
  </p>
  <p id="7" speaker="В.Путин">
   Мы знаем, что любые сложности и испытания – это время новых возможностей, и часто говорим об этом. Это время смелых людей, это так и есть, а вы – именно такие.
  </p>
  <p id="8" speaker="В.Путин">
   Хочу пожелать всем вам обрести на «Тавриде» новых друзей, покорить новые вершины мастерства. Надеюсь, что открывающийся сегодня фестиваль станет для вас важной ступенью к этим вершинам. Успехов вам и всего самого-самого доброго.
  </p>
 </speech>
</top>